<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1KI" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Första Kungaboken</para>
  <para style="toc2">1 Kungaboken</para>
  <para style="toc3">1 Kung</para>
  <para style="mt">Första Kungaboken</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1" />
  <para style="s">Strid om tronföljden. Salomo blir kung.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1" />Kung David var nu gammal <char style="bk">och</char> hade nått hög ålder. Trots att man lade täcken över honom hade han svårt att hålla sig varm. <verse eid="1KI 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2" />Därför sa hans tjänare till honom: Låt söka reda på en ung jungfru åt min herre kungen som kan bli kungens tjänarinna och sköta om honom. Och låt henne ligga i din famn så att min herre kungen kan hålla sig varm. <verse eid="1KI 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3" />Och de sökte efter en vacker jungfru över Israels hela område och fann Abisag från Sunem och förde henne in till kungen. <verse eid="1KI 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4" />Och <char style="bk">hon var</char> en mycket vacker jungfru, och hon skötte kungen och betjänade honom, men kungen låg inte med henne. <verse eid="1KI 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:4">2 Sam 3:4</ref>; <ref loc="2SA 15:1">2 Sam 15:1</ref>; </char></note> Och Adonia, Haggits son, upphöjde sig själv och sa: Jag ska bli kung. Och han skaffade sig vagnar och ryttare och femtio män som sprang framför honom. <verse eid="1KI 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6" />Och hans far hade aldrig bedrövat honom genom att säga: Varför har du gjort så? Dessutom såg Adonia mycket bra ut, och <char style="bk">hans mor</char> hade fött honom efter Absalom. <verse eid="1KI 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:28">1 Kung 2:28</ref>; </char></note> Och han rådgjorde med Joab, Serujas son, och med prästen Ebjatar, och de följde Adonia och hjälpte <char style="bk">honom</char>. <verse eid="1KI 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 23:8f">2 Sam 23:8f</ref>; </char></note> Men prästen Sadok och Benaja, Jojadas son, och profeten Natan och Simei och Rei och Davids hjältar stödde inte Adonia. <verse eid="1KI 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9" />Och Adonia offrade får och oxar och gödda kalvar vid Sohelets sten, som <char style="bk">ligger</char> vid Rogels källa, och bjöd in alla sina bröder, kungens söner, och alla män i Juda, kungens tjänare. <verse eid="1KI 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10" />Men profeten Natan och Benaja och hjältarna och sin bror Salomo, bjöd han inte. <verse eid="1KI 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11" />Och Natan talade till Bat-Seba, Salomos mor, och sa: Har du inte hört att Adonia, Haggits son, har blivit kung, och vår herre David vet inte om <char style="bk">det</char>? <verse eid="1KI 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12" />Och nu, kom, jag ber dig, låt mig få ge dig ett råd så att du kan rädda ditt eget liv och din son Salomos liv. <verse eid="1KI 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13" />Gå och träd in till kung David och säg till honom: Har du inte, min herre konung, med ed lovat din tjänarinna och sagt: Din son Salomo ska bli kung efter mig och han ska sitta på min tron? Varför har då Adonia blivit kung? <verse eid="1KI 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14" />Se, medan du ännu är där och talar med kungen, ska också jag komma in efter dig och bekräfta det du har sagt. <verse eid="1KI 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15" />Och Bat-Seba gick in till kungen i kammaren. Och kungen var mycket gammal, och Abisag från Sunem betjänade kungen. <verse eid="1KI 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16" />Och Bat-Seba bugade sig och knäböjde för kungen. Och kungen sa: Vad vill du? <verse eid="1KI 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 28:5-6">1 Krön 28:5-6</ref>; </char></note> Och hon svarade honom: Min herre, du har själv lovat din tjänarinna med ed vid HERREN din Gud <char style="bk">och sagt</char>: Sannerligen, din son Salomo ska bli kung efter mig, och han ska sitta på min tron. <verse eid="1KI 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18" />Men se, nu har Adonia blivit kung, utan att min herre konungen har fått veta <char style="bk">det</char>, <verse eid="1KI 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19" />och han har offrat oxar och gödkalvar och får i mängd och har bjudit alla kungens söner och prästen Ebjatar och överbefälhavaren Joab, men din tjänare Salomo har han inte bjudit. <verse eid="1KI 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20" />Och du, min herre, o konung, hela Israels ögon <char style="bk">är nu fästa</char> på dig, att du ska säga dem vem som ska sitta på min herre konungens tron efter honom. <verse eid="1KI 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21" />Annars ska det ske, när min herre konungen har gått till vila hos sina fäder, att jag och min son Salomo ska bli betraktade som förbrytare<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Karl XII: syndare.</char></note>. <verse eid="1KI 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22" />Och se, medan hon ännu talade med kungen, kom också profeten Natan in. <verse eid="1KI 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23" />Och de sa till kungen: Profeten Natan är här. Och när han kom in inför kungen, böjde han sig ner inför kungen med sitt ansikte mot marken. <verse eid="1KI 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24" />Och Natan sa: Min herre och konung, har du sagt: Adonia ska bli kung efter mig, och han ska sitta på min tron? <verse eid="1KI 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25" />För han har i dag gått ner och offrat oxar, gödkalvar och får i mängd och kallat alla kungens söner och befälhavare och prästen Ebjatar. Och se, de äter och dricker inför honom och säger: Leve kung Adonia! <verse eid="1KI 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26" />Men mig, <char style="bk">ja</char> mig din tjänare, och prästen Sadok och Benaja, Jojadas son, och din tjänare Salomo har han inte bjudit. <verse eid="1KI 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27" />Har detta kommit från min herre konungen utan att du har låtit din tjänare veta vem som ska sitta på min herre konungens tron efter honom? <verse eid="1KI 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28" />Och kung David svarade och sa: Kalla hit Bat-Seba till mig! Och hon kom inför kungen och blev stående inför kungen. <verse eid="1KI 1:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29" />Och kungen svor en ed och sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, som har räddat mitt liv ur all nöd, <verse eid="1KI 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30" />så som jag lovade dig med ed vid HERREN, Israels Gud, när jag sa: Sannerligen, din son Salomo ska bli kung efter mig, och han ska sitta på min tron i mitt ställe, så ska jag sannerligen göra i dag. <verse eid="1KI 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31" />Då böjde sig Bat-Seba ner med ansiktet mot marken och knäböjde för kungen och sa: Må min herre, konung David, leva för evigt! <verse eid="1KI 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32" />Och kung David sa: Kalla hit till mig prästen Sadok och profeten Natan och Benaja, Jojadas son! Och <char style="bk">när</char> de kom inför kungen, <verse eid="1KI 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33" />sa kungen till dem: Ta med er herres tjänare och låt min son Salomo rida på min egen mulåsna och för honom ner till Gihon. <verse eid="1KI 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34" />Och låt prästen Sadok och profeten Natan där smörja honom till kung över Israel, och ni ska blåsa i basunen och ropa: Leve kung Salomo! <verse eid="1KI 1:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35" />Sedan ska ni komma upp efter honom, och han ska komma och sätta sig på min tron, för han ska vara kung i mitt ställe. Ty jag har utsett honom till att vara härskare över Israel och Juda. <verse eid="1KI 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36" />Och Benaja, Jojadas son, svarade kungen och sa: Amen, så säger <char style="bk">också</char> HERREN, min herre konungens Gud. <verse eid="1KI 1:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37" />Så som HERREN har varit med min herre konungen, så ska han också vara med Salomo och göra hans tron större än min herre konung Davids tron. <verse eid="1KI 1:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38" />Och prästen Sadok och profeten Natan och Benaja, Jojadas son, och kereteerna och peleteerna gick ner och lät Salomo rida på kung Davids mulåsna och förde honom till Gihon. <verse eid="1KI 1:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:22">1 Krön 29:22</ref>; </char></note> Och prästen Sadok tog ut oljehornet ur tabernaklet och smorde Salomo. Och de blåste i basunen, och allt folket ropade: Leve kung Salomo. <verse eid="1KI 1:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40" />Sedan följde allt folket med honom upp medan de spelade på flöjter och jublade med så stor glädje att marken skakade av ljudet från dem. <verse eid="1KI 1:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41" />Och Adonia och alla gästerna som <char style="bk">var</char> med honom hörde <char style="bk">det just</char> när de hade slutat äta. Och när Joab hörde ljudet från basunen, sa han: Vad <char style="bk">är det</char> för oväsen som hörs från staden? <verse eid="1KI 1:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:27">2 Sam 15:27</ref>; </char></note> Och medan han ännu talade, se, då kom Jonatan, prästen Ebjatars son, och Adonia sa: Kom in, för du <char style="bk">är</char> en bra man och kommer med goda nyheter. <verse eid="1KI 1:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43" />Och Jonatan svarade och sa till Adonia: Sannerligen, vår herre, konung David, har gjort Salomo till kung. <verse eid="1KI 1:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44" />Och kungen har sänt prästen Sadok med honom och profeten Natan och Benaja, Jojadas son, och kereteerna och peleteerna, och de lät honom rida på kungens mulåsna. <verse eid="1KI 1:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45" />Och prästen Sadok och profeten Natan har smort honom till kung i Gihon, och de har jublande dragit upp därifrån, så att staden har kommit i rörelse. Det <char style="bk">är</char> det ljudet ni har hört. <verse eid="1KI 1:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46" />Och Salomo har dessutom satt sig på kungatronen, <verse eid="1KI 1:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47" />och dessutom har kungens tjänare kommit för att välsigna vår herre, konung David, och sagt: Må Gud göra Salomos namn större än ditt namn, och göra hans tron större än din tron. Och kungen tillbad på sängen. <verse eid="1KI 1:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48" />Och så har kungen också sagt: Lovad <char style="bk">vare</char> HERREN, Israels Gud, som i dag har satt en <char style="bk">efterträdare</char> på min tron, <char style="bk">och</char> mina ögon har fått se <char style="bk">det</char>! <verse eid="1KI 1:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49" />Och alla gästerna som <char style="bk">var</char> hos Adonia blev förskräckta och bröt upp och gav sig av var och en åt sitt håll. <verse eid="1KI 1:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:2">2 Mos 27:2</ref>; </char></note> Och Adonia fruktade för Salomo och reste sig och gick bort och fattade tag i hornen på altaret. <verse eid="1KI 1:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51" />Och det blev berättat för Salomo och sagt: Se, Adonia fruktar för kung Salomo, och se, han har gripit tag i altarets horn och säger: Må kung Salomo ge mig sin ed i dag, att han inte kommer att döda sin tjänare med svärd. <verse eid="1KI 1:51" /><verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52" />Och Salomo sa: Om han visar sig vara en aktningsvärd man, ska inte ett hår på hans huvud falla till marken. Men finner man något ont hos honom ska han dö. <verse eid="1KI 1:52" /><verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53" />Och kung Salomo sände <char style="bk">bud</char> och hämtade ner honom från altaret. Och han kom och böjde sig ner för kung Salomo, och Salomo sa till honom: Gå hem till ditt.<verse eid="1KI 1:53" /></para>
  <chapter eid="1KI 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2" />
  <para style="s">Davids död. Adonia dödas.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1" />Då nu tiden närmade sig att David skulle dö, befallde han sin son Salomo och sa: <verse eid="1KI 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2" />Jag går all världens väg. Var stark och visa dig som en man. <verse eid="1KI 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:18-20">5 Mos 17:18-20</ref>; <ref loc="DEU 29:9">5 Mos 29:9</ref>; <ref loc="JOS 1:7-8">Jos 1:7-8</ref>; <ref loc="JOS 23:6">Jos 23:6</ref>; </char></note> Och håll fast vid vad HERREN din Gud har befallt, så att du vandrar på hans vägar och håller hans stadgar, hans bud, hans föreskrifter och hans vittnesbörd, så som det är skrivet i Mose lag, så att du får framgång i allt vad du gör och vart du än vänder dig. <verse eid="1KI 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12">2 Sam 7:12</ref>; <ref loc="PSA 132:11-12">Ps 132:11-12</ref>; </char></note> För att HERREN må uppfylla sitt ord, som han talade om mig och sa: Om dina barn ger akt på sin väg och vandrar inför mig i sanning av hela sitt hjärta och av hela sin själ, <char style="bk">då</char> sa han, ska det aldrig saknas en ättling till dig på Israels tron. <verse eid="1KI 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:27">2 Sam 3:27</ref>; <ref loc="2SA 20:9-10">2 Sam 20:9-10</ref>; </char></note> Och du vet också vad Joab, Serujas son, gjorde mot mig <char style="bk">och</char> vad han gjorde mot de två överbefälhavarna för Israels här, mot Abner, Ners son, och mot Amasa, Jeters son, vilka han dödade och utgöt krigsblod under fred och fläckade krigsblod på bältet runt sina höfter och på skorna som han <char style="bk">hade</char> på sina fötter. <verse eid="1KI 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6" />Handla därför efter din vishet, och låt inte hans gråa huvud fara ner i dödsriket<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: graven.</char></note> med frid. <verse eid="1KI 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 17:27f">2 Sam 17:27f</ref>; <ref loc="2SA 19:31-32">2 Sam 19:31-32</ref>; </char></note> Men mot gileaditen Barsillais söner ska du visa godhet och låta dem vara med bland dem som äter vid ditt bord, för så bemötte de mig när jag flydde för din bror Absalom. <verse eid="1KI 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:5-10">2 Sam 16:5-10</ref>; <ref loc="2SA 19:16">2 Sam 19:16</ref>; <ref loc="2SA 19:23">2 Sam 19:23</ref>; </char></note> Och se, <char style="bk">du har</char> hos dig Simei, Geras son, en benjaminit från Bahurim, som förbannade mig med en svår förbannelse på den dag då jag drog till Mahanaim. Men han kom ner för att möta mig vid Jordan, och jag gav honom min ed vid HERREN och sa: Jag ska inte döda dig med svärd. <verse eid="1KI 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9" />Så låt honom nu därför inte bli ostraffad, för du <char style="bk">är</char> en vis man och vet vad du ska göra med honom, så att du låter hans gråa hår fara ner till dödsriket<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: graven.</char></note> med blod. <verse eid="1KI 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:7">2 Sam 5:7</ref>; <ref loc="ACT 2:29">Apg 2:29</ref>; <ref loc="ACT 13:36">Apg 13:36</ref>; </char></note> Och David gick till vila hos sina fäder och blev begravd i Davids stad. <verse eid="1KI 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:4f">2 Sam 5:4f</ref>; <ref loc="1CH 3:4">1 Krön 3:4</ref>; <ref loc="1CH 29:26-27">1 Krön 29:26-27</ref>; </char></note> Och den tid som David regerade över Israel <char style="bk">var</char> fyrtio år. Han regerade sju år i Hebron och i Jerusalem regerade han i trettiotre år. <verse eid="1KI 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12" />Och Salomo efterträdde sin far David på tronen, och hans kungamakt blev starkt befäst. <verse eid="1KI 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13" />Och Adonia, Haggits son, kom till Salomos mor Bat-Seba. Och hon frågade: Kommer du med fred? Och han sa: Med fred. <verse eid="1KI 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14" />Och han sa: Jag har något att säga till dig. Och hon svarade: Säg det. <verse eid="1KI 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:5-7">1 Kung 1:5-7</ref>; <ref loc="1CH 28:5-7">1 Krön 28:5-7</ref>; </char></note> Då sa han: Du vet att riket var mitt, och hela Israel hade fäst sina blickar på mig, att jag skulle regera. Men kungadömet gick ifrån mig och tillföll min bror, för genom HERREN har det blivit hans. <verse eid="1KI 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16" />Och nu ber jag dig om en sak, avvisa mig inte. Och hon sa till honom: Säg det. <verse eid="1KI 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:3">1 Kung 1:3</ref>; </char></note> Och han sa: Jag ber dig, tala med kung Salomo, för dig avvisar han inte, att han ger mig Abisag från Sunem till hustru. <verse eid="1KI 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18" />Och Bat-Seba svarade: Gott, jag ska tala med kungen åt dig. <verse eid="1KI 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19" />Och Bat-Seba gick till kung Salomo för att tala med honom om Adonia. Och kungen reste sig och gick henne till mötes och bugade sig för henne. Sedan satte han sig på sin tron och lät hämta en stol åt kungens mor. Och hon satte sig på hans högra sida. <verse eid="1KI 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20" />Då sa hon: Jag vill be dig om en liten sak. <char style="bk">Jag ber dig</char>, avvisa mig inte. Och kungen sa till henne: Be om det, min mor, för jag ska inte avvisa dig. <verse eid="1KI 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21" />Och hon sa: Låt din bror Adonia få Abisag från Sunem till hustru. <verse eid="1KI 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:7">1 Kung 1:7</ref>; <ref loc="1KI 1:18-19">1 Kung 1:18-19</ref>; </char></note> Och kung Salomo svarade och sa till sin mor: Varför begär du <char style="bk">bara</char> Abisag från Sunem åt Adonia? Begär också kungadömet åt honom, för han <char style="bk">är</char> min äldre bror, ja för honom och för prästen Ebjatar och för Joab, Serujas son. <verse eid="1KI 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23" />Och kung Salomo svor en ed vid HERREN och sa: Må Gud göra så mot mig och ännu mer, om inte Adonia med sitt liv ska få stå till svars för att han har talat detta. <verse eid="1KI 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24" />Och nu, <char style="bk">så sant</char> HERREN lever, han som har stadfäst mig och satt mig på min far Davids tron och byggt ett hus åt mig, så som han har lovat, i dag ska Adonia dödas. <verse eid="1KI 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25" />Och kung Salomo sände och lät utföra detta genom Benaja, Jojadas son, och han stötte ner honom så att han dog. <verse eid="1KI 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 22:20">1 Sam 22:20</ref>; <ref loc="2SA 15:24">2 Sam 15:24</ref>; </char></note> Och till prästen Ebjatar sa kungen: Gå bort till dina ägor i Anatot, för du <char style="bk">har</char> förtjänat döden, men i dag ska jag inte döda dig, eftersom du har burit Herrens GUDS ark framför min far David, och eftersom du har lidit med min far i allt han fått lida. <verse eid="1KI 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:31-36">1 Sam 2:31-36</ref>; </char></note> Och Salomo drev bort Ebjatar från att vara HERRENS präst, för att han skulle uppfylla HERRENS ord, som han hade talat i Silo om Elis hus. <verse eid="1KI 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28" />Och ryktet om detta nådde Joab, för Joab hade anslutit sig till Adonia, även om han inte hade anslutit sig till Absalom. Och Joab flydde till HERRENS tabernakel och grep tag i hornen på altaret. <verse eid="1KI 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:50">1 Kung 1:50</ref>; </char></note> Och kung Salomo fick höra: Joab har flytt till HERRENS tabernakel, där <char style="bk">är han</char>, vid altaret. Då sände Salomo Benaja, Jojadas son, och lät säga: Gå och stöt ner honom. <verse eid="1KI 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30" />Och Benaja kom till HERRENS tabernakel och sa till honom: Så säger kungen: Gå ut! Men han svarade: Nej, utan här vill jag dö. Och Benaja framförde detta till kungen och sa: Så har Joab sagt och så har han svarat mig. <verse eid="1KI 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:14">2 Mos 21:14</ref>; <ref loc="DEU 19:13">5 Mos 19:13</ref>; </char></note> Och kungen sa till honom: Gör så som han har sagt och stöt ner honom och begrav honom, så att du från mig och min faders hus får bort det oskyldiga blod som Joab har utgjutit. <verse eid="1KI 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:27">2 Sam 3:27</ref>; <ref loc="2SA 20:9-10">2 Sam 20:9-10</ref>; </char></note> Så ska HERREN låta hans blod komma tillbaka över hans eget huvud, som slog ner två män som var rättfärdigare och bättre än han och dödade dem med svärd, Abner, Ners son, Israels befälhavare, och Amasa, Jeters son, Juda befälhavare - utan att min far David visste om <char style="bk">det</char>. <verse eid="1KI 2:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:6">1 Mos 9:6</ref>; <ref loc="2SA 3:29">2 Sam 3:29</ref>; </char></note> Därför ska deras blod komma tillbaka över Joabs huvud och över hans efterkommandes huvud för evigt. Men över David och över hans efterkommande och över hans hus och över hans tron ska frid råda från HERREN för evigt. <verse eid="1KI 2:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34" />Då gick Benaja, Jojadas son, dit upp och stötte ner honom och dödade honom, och han blev begravd i öknen där han bodde. <verse eid="1KI 2:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:35">1 Sam 2:35</ref>; <ref loc="1KI 4:4">1 Kung 4:4</ref>; <ref loc="1CH 29:22">1 Krön 29:22</ref>; </char></note> Och kungen satte Benaja, Jojadas son, i hans ställe över hären och prästen Sadok satte kungen i Ebjatars ställe. <verse eid="1KI 2:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36" />Sedan sände kungen <char style="bk">bud</char> och kallade Simei till sig och sa till honom: Bygg dig ett hus i Jerusalem och bo där, och därifrån får du inte gå ut någon annanstans, <verse eid="1KI 2:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37" />för det ska ske, <char style="bk">att</char> den dag du går ut och går över bäcken Kidron, ska du veta med säkerhet att du sannerligen ska dö. Ditt blod ska komma över ditt eget huvud. <verse eid="1KI 2:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38" />Och Simei sa till kungen: Det du säger <char style="bk">är</char> bra. Så som min herre konungen har sagt, så ska din tjänare göra. Och Simei bodde i Jerusalem en lång tid. <verse eid="1KI 2:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 27:2">1 Sam 27:2</ref>; </char></note> Och det inträffade efter tre år att två av Simeis tjänare rymde till Akis, Maakas son, kungen i Gat. Och de berättade för Simei och sa: Se, dina tjänare <char style="bk">är</char> i Gat. <verse eid="1KI 2:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40" />Då bröt Simei upp och sadlade sin åsna och begav sig till Akis i Gat för att leta efter sina tjänare. Och Simei kom <char style="bk">dit</char> och hämtade sina tjänare från Gat. <verse eid="1KI 2:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41" />Och när det blev berättat för Salomo, att Simei hade rest från Jerusalem till Gat och hade kommit tillbaka, <verse eid="1KI 2:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42" />sände kungen <char style="bk">bud</char> och kallade till sig Simei och sa till honom: Lät jag dig inte svära vid HERREN och varnade dig och sa: Det ska du veta med säkerhet att på den dag du går ut och beger dig någon annanstans, så ska du sannerligen dö. Och du sa till mig: Det <char style="bk">du</char> har sagt <char style="bk">är</char> bra, <char style="bk">och</char> jag har hört <char style="bk">det</char>. <verse eid="1KI 2:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43" />Varför har du då inte hållit eden inför HERREN och den befallning som jag gav dig? <verse eid="1KI 2:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:5-10">2 Sam 16:5-10</ref>; <ref loc="PSA 54:7">Ps 54:7</ref>; <ref loc="PSA 62:13">Ps 62:13</ref>; </char></note> Och kungen sa till Simei: Du vet om allt det onda som ditt hjärta vet med sig att du har gjort mot min far David. Därför ska HERREN låta din ondska komma tillbaka över ditt eget huvud. <verse eid="1KI 2:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45" />Och kung Salomo <char style="bk">ska bli</char> välsignad och Davids tron ska bli befäst inför HERREN för evigt. <verse eid="1KI 2:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46" />Och kungen befallde Benaja, Jojadas son, och han gick ut och stötte ner honom så att han dog. Och kungadömet blev befäst i Salomos hand.<verse eid="1KI 2:46" /></para>
  <chapter eid="1KI 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3" />
  <para style="s">Salomo ber om vishet. Salomos visa domslut.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:8">1 Kung 7:8</ref>; <ref loc="1KI 9:24">1 Kung 9:24</ref>; </char>
    </note> Och Salomo ingick en allians med farao, kungen i Egypten, och gifte sig med faraos dotter och förde henne till Davids stad, tills han hade byggt färdigt sitt eget hus och HERRENS hus och muren runt Jerusalem. <verse eid="1KI 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:17">2 Krön 33:17</ref>; </char></note> Men folket offrade på höjderna, eftersom något tempel åt HERRENS namn ännu inte var byggt. <verse eid="1KI 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3" />Och Salomo älskade HERREN och vandrade efter sin far Davids stadgar, bortsett från att han offrade och tände rökelse på höjderna. <verse eid="1KI 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 21:29">1 Krön 21:29</ref>; <ref loc="2CH 1:3-6">2 Krön 1:3-6</ref>; </char></note> Och kungen begav sig till Gibeon för att offra där, för det <char style="bk">var</char> den främsta offerhöjden. Och Salomo offrade 1 000 brännoffer på det altaret. <verse eid="1KI 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 1:7-11">2 Krön 1:7-11</ref>; </char></note> I Gibeon uppenbarade sig HERREN för Salomo i en dröm om natten. Och Gud sa: Be <char style="bk">mig om</char> vad jag ska ge dig. <verse eid="1KI 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:48">1 Kung 1:48</ref>; <ref loc="1KI 9:4-5">1 Kung 9:4-5</ref>; </char></note> Och Salomo sa: Du har visat stor barmhärtighet mot din tjänare David, min far, därför att han vandrade inför dig i sanning och rättfärdighet och med uppriktigt hjärta mot dig. Och du har bevarat åt honom denna stora godhet, att du har gett honom en son att sitta på hans tron, så som <char style="bk">det är</char> i dag. <verse eid="1KI 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7" />Och nu, o HERRE, min Gud, har du gjort din tjänare till kung i min far Davids ställe, och jag <char style="bk">är bara</char> en ung man, och jag vet inte hur jag ska handla<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: jag vet inte hur jag ska gå ut eller komma in.</char></note>. <verse eid="1KI 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 13:16">1 Mos 13:16</ref>; <ref loc="1KI 4:20">1 Kung 4:20</ref>; </char></note> Och din tjänare <char style="bk">är</char> mitt ibland ditt folk som du har utvalt, ett folk som är så talrikt att det inte kan räknas eller beskrivas på grund av sin mängd. <verse eid="1KI 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9" />Ge därför din tjänare ett förståndigt hjärta till att döma ditt folk, så att jag kan skilja mellan gott och ont, för vem förmår att döma detta ditt stora folk? <verse eid="1KI 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10" />Och denna bön behagade Herren, att Salomo hade bett om detta. <verse eid="1KI 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11" />Och Gud sa till honom: Eftersom du har bett om detta och inte har bett om långt liv för dig själv, inte heller har bett om rikedomar för dig själv eller har bett om dina fienders liv, utan har bett om förmåga att skipa rättvisa, <verse eid="1KI 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:31">1 Kung 4:31</ref>; <ref loc="1CH 22:12">1 Krön 22:12</ref>; <ref loc="ECC 1:16">Pred 1:16</ref>; </char></note> se, <char style="bk">därför</char> har jag gjort vad du har bett om. Se, jag har gett dig ett vist och förståndigt hjärta, att ingen lik dig har funnits före dig och inte heller ska komma efter dig. <verse eid="1KI 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:33">Matt 6:33</ref>; </char></note> Och jag har dessutom gett dig vad du inte har bett om, både rikedomar och ära, så att det inte ska finnas någon bland kungarna som är dig lik i alla dina dagar. <verse eid="1KI 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:40">5 Mos 4:40</ref>; <ref loc="PRO 3:2">Ords 3:2</ref>; </char></note> Och om du vandrar på mina vägar och håller mina stadgar och mina bud, så som din far David gjorde, då ska jag ge dig ett långt liv. <verse eid="1KI 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15" />Och Salomo vaknade, och se, <char style="bk">det var</char> en dröm. Och han kom till Jerusalem och trädde fram inför HERRENS förbundsark och offrade brännoffer och tackoffer och ordnade en fest för alla sina tjänare. <verse eid="1KI 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16" />Sedan kom två kvinnor, <char style="bk">som var</char> prostituerade till kungen och trädde fram inför honom. <verse eid="1KI 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17" />Och den ena kvinnan sa: O min herre, jag och denna kvinna bor i samma hus, och <char style="bk">där</char> i huset födde jag ett barn och hon var med. <verse eid="1KI 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18" />Och det inträffade på tredje dagen efter det att jag hade fött, att denna kvinna också födde. Och vi var ensamma och ingen främmande var hos oss i huset, förutom vi två i huset. <verse eid="1KI 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19" />Och den här kvinnans barn dog under natten, eftersom hon hade legat på honom. <verse eid="1KI 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20" />Och hon stod upp mitt i natten och tog min son från min sida, medan din tjänarinna sov, och lade honom i sin famn, och lade sitt döda barn i min famn. <verse eid="1KI 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21" />Och när jag steg upp på morgonen för att amma mitt barn, se, då var det dött. Men när jag på morgonen såg närmare efter, se, då var det inte min son som jag hade fött. <verse eid="1KI 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22" />Då sa den andra kvinnan: Nej, utan den levande <char style="bk">är</char> min son, och den döde <char style="bk">är</char> din son. Men den <char style="bk">första</char> sa: Nej, utan den döde <char style="bk">är</char> din son, och den levande <char style="bk">är</char> min son. Så talade de inför kungen. <verse eid="1KI 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23" />Och kungen sa: Den ena säger: Det <char style="bk">är</char> min son som lever och din son <char style="bk">är</char> död, och den andra säger: Nej, utan din son <char style="bk">är</char> död, och min son <char style="bk">är</char> den levande. <verse eid="1KI 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24" />Då sa kungen: Ge mig ett svärd. Och de förde fram ett svärd inför kungen. <verse eid="1KI 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25" />Och kungen sa: Hugg det levande barnet i två delar, och ge den ena hälften åt den ena, och den andra hälften åt den andra. <verse eid="1KI 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 49:15">Jes 49:15</ref>; </char></note> Då talade den kvinna vars son levde till kungen, för hennes hjärta ömmade för sin son, och hon sa: O min herre, ge henne det levande barnet och döda det bara inte. Men den andra sa: Låt det varken vara mitt eller ditt, <char style="bk">utan</char> dela <char style="bk">det</char>! <verse eid="1KI 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27" />Då tog kungen till orda och sa: Ge henne det levande barnet, och döda det inte. Hon <char style="bk">är</char> dess mor. <verse eid="1KI 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28" />Och hela Israel hörde om den dom som kungen hade fällt, och de fruktade kungen, för de såg att Guds visdom <char style="bk">var</char> i honom till att skipa rättvisa.<verse eid="1KI 3:28" /></para>
  <chapter eid="1KI 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4" />
  <para style="s">Salomos ämbetsmän, hans makt och hans vishet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1" />Och kung Salomo var kung över hela Israel. <verse eid="1KI 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2" />Och dessa <char style="bk">var</char> hans ämbetsmän: Asarja, prästen Sadoks son. <verse eid="1KI 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3" />Sisas söner Elihoref och Ahia <char style="bk">var</char> sekreterare, Josafat, Ahiluds son, <char style="bk">var</char> kansler, <verse eid="1KI 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:35">1 Kung 2:35</ref>; </char></note> och Benaja, Jojadas son, <char style="bk">var</char> befälhavare över armén, och Sadok och Ebjatar <char style="bk">var</char> präster. <verse eid="1KI 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5" />Och Asarja, Natans son, <char style="bk">var</char> satt över fogdarna, och Sabud, Natans son, <char style="bk">var</char> präst <char style="bk">och</char> kungens vän, <verse eid="1KI 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6" />och Ahisar <char style="bk">var</char> överförvaltare, och Adoniram, Abdas son, <char style="bk">hade uppsikt</char> över tvångsarbetena. <verse eid="1KI 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7" />Och Salomo hade tolv fogdar över hela Israel, som försåg kungen och hans hushåll med livsmedel. Var och en försåg med mat under en månad om året. <verse eid="1KI 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8" />Och namnen på dessa <char style="bk">var</char>: Ben-Hur i Efraims bergstrakt, <verse eid="1KI 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9" />Ben-Deker i Makas, Saalbim, Bet-Semes och Elon-Bet-Hanan, <verse eid="1KI 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10" />Ben-Hesed i Arubbot, som hade Soko och hela landet Hefer, <verse eid="1KI 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11" />Ben-Abinadab i hela Nafat-Dor, som hade Salomos dotter Tafat till hustru. <verse eid="1KI 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12" />Baana, Ahiluds son, i Taanak och Megiddo och i hela Bet-Sean, som <char style="bk">ligger</char> vid Saretan, nedanför Jisreel, från Bet-Sean till Abel-Mehola, <char style="bk">ända</char> till <char style="bk">den plats som ligger</char> bortom Jokmeam. <verse eid="1KI 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13" />Ben-Geber i Ramot i Gilead, till honom <char style="bk">hörde</char> Manasses son Jairs städer, som <char style="bk">ligger</char> i Gilead, till honom <char style="bk">hörde också</char> området Argob som <char style="bk">ligger</char> i Basan med sextio stora städer, med murar och kopparbommar. <verse eid="1KI 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14" />Ahinadab, Iddos son, <char style="bk">hade</char> Mahanaim. <verse eid="1KI 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15" />Ahimaas <char style="bk">var</char> i Naftali, också han tog en dotter till Salomo, Basmat, till hustru, <verse eid="1KI 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16" />Baana, Husais son, <char style="bk">var</char> i Aser och Alot, <verse eid="1KI 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17" />Josafat, Paruas son, i Isaskar, <verse eid="1KI 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18" />Simei, Elas son, i Benjamin, <verse eid="1KI 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19" />Geber, Uris son, <char style="bk">var</char> i Gileads land, <char style="bk">i</char> Sihons, den amoreiske kungens, och Ogs, kungen av Basans <char style="bk">land</char>, och <char style="bk">han var</char> den ende fogden som <char style="bk">fanns</char> i landet. <verse eid="1KI 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 13:16">1 Mos 13:16</ref>; <ref loc="1KI 3:8">1 Kung 3:8</ref>; </char></note> Juda och Israel <char style="bk">var</char> talrika, så talrika som sanden vid havet, och de åt och drack och var glada. <verse eid="1KI 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 9:26">2 Krön 9:26</ref>; </char></note> Och Salomo regerade över alla riken från floden<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Eufrat.</char></note> till filisteernas land och till Egyptens gräns. De förde med sig gåvor och tjänade Salomo <char style="bk">under</char> alla hans levnadsdagar. <verse eid="1KI 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22" />Och de livsmedel som Salomo <char style="bk">behövde</char> för varje dag, var 30 kormått fint mjöl och 60 kormått <char style="bk">vanligt</char> mjöl, <verse eid="1KI 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23" />10 gödda oxar och 20 oxar från betesmarkerna och 100 får, förutom hjortar, gaseller, dovhjortar och gödda fåglar. <verse eid="1KI 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24" />För han rådde över hela <char style="bk">landet</char> på den här sidan floden, från Tifsa ända till Gaza, över alla kungar på den här sidan floden, och han hade fred på alla sidor runt omkring. <verse eid="1KI 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:5">3 Mos 26:5</ref>; <ref loc="2CH 9:25">2 Krön 9:25</ref>; <ref loc="MIC 4:4">Mika 4:4</ref>; <ref loc="ZEC 3:10">Sak 3:10</ref>; </char></note> Och Juda och Israel bodde i trygghet, var och en under sitt vinträd och under sitt fikonträd, från Dan ända till Beer-Seba, <char style="bk">under</char> Salomos alla dagar. <verse eid="1KI 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:26">1 Kung 10:26</ref>; <ref loc="2CH 9:25">2 Krön 9:25</ref>; </char></note> Och Salomo hade 40 000 stallplatser med hästar till sina vagnar och 12 000 ryttare. <verse eid="1KI 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27" />Och dessa fogdar försåg kung Salomo och alla som kom till kung Salomos bord med mat, var och en i sin månad, så att ingenting fattades. <verse eid="1KI 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28" />De förde också korn och halm för hästarna och mulorna till den plats där <char style="bk">fogdarna</char> var, var och en enligt sitt uppdrag. <verse eid="1KI 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29" />Och Gud gav Salomo vishet och förstånd i mycket rikt mått och insikt, vidsträckt som sanden på havets strand. <verse eid="1KI 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30" />Och Salomos vishet var större än alla österlänningarnas vishet och större än all Egyptens vishet. <verse eid="1KI 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 2:6">1 Krön 2:6</ref>; <ref loc="PSA 89:1">Ps 89:1</ref>; </char></note> Och han var visare än alla människor, än esraiten Etan, än Heman, Kalkol och Darda, Mahols söner. Och ryktet om honom spred sig till alla folk runt omkring. <verse eid="1KI 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32" />Och han författade 3 000 ordspråk, och hans sånger var 1 005. <verse eid="1KI 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33" />Och han talade om träden, alltifrån cedern som <char style="bk">finns</char> i Libanon till isopen som växer ut ur muren. Han talade också om djuren, om fåglarna, om kräldjuren och om fiskarna. <verse eid="1KI 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:1-3">1 Kung 10:1-3</ref>; </char></note> Och från alla folk kom man för att höra Salomos visdom, från alla kungar på jorden som hade hört talas om hans visdom.<verse eid="1KI 4:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5" />
  <para style="s">Förberedelser för tempelbygget.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:11">2 Sam 5:11</ref>; <ref loc="1CH 14:1">1 Krön 14:1</ref>; <ref loc="2CH 2:11-14">2 Krön 2:11-14</ref>; </char>
    </note> Och Hiram, kungen i Tyrus, sände sina tjänare till Salomo, för han hade hört att de hade smort honom till kung i hans fars ställe, för Hiram hade alltid varit Davids vän. <verse eid="1KI 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2" />Och Salomo sände <char style="bk">bud</char> till Hiram och lät säga: <verse eid="1KI 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3" />Du vet, att David, min far, inte kunde bygga något hus åt HERRENS, sin Guds, namn, på grund av de krig, som fördes mot honom från alla sidor tills HERREN lade dem under hans fötter. <verse eid="1KI 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4" />Men nu har HERREN, min Gud, låtit mig få ro på alla sidor, <char style="bk">så att</char> varken motståndare eller ondska förekommer. <verse eid="1KI 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2 Sam 7:13</ref>; <ref loc="1CH 22:10">1 Krön 22:10</ref>; <ref loc="1CH 28:6">1 Krön 28:6</ref>; </char></note> Och se, jag tänker bygga ett hus åt HERRENS, min Guds, namn, så som HERREN talade till min far David och sa: Din son, som jag ska sätta på din tron i ditt ställe, han ska bygga ett hus åt mitt namn. <verse eid="1KI 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6" />Befall nu därför att de ska hugga ner cedrar åt mig från Libanon, och mina tjänare ska bistå dina tjänare, och jag ska betala dig lön för dina tjänare, allt vad du begär. För du vet att <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> någon bland oss som kan hugga timmer som sidonierna. <verse eid="1KI 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7" />Och då Hiram hörde Salomos ord, blev han mycket glad och sa: Välsignad <char style="bk">vare</char> HERREN i dag, som har gett David en vis son <char style="bk">att regera</char> över detta talrika folk. <verse eid="1KI 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8" />Och Hiram sände <char style="bk">bud</char> till Salomo och lät säga: Jag har hört det <char style="bk">budskap</char> du sände till mig, <char style="bk">och</char> jag vill göra allt vad du önskar ifråga om cederträ och cypressträ. <verse eid="1KI 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9" />Mina tjänare ska föra ner <char style="bk">det</char> från Libanon till havet, och jag ska föra det sjövägen i flottar till den plats du anvisar mig och låta det lossas där, och där kan du hämta <char style="bk">det</char>. Och du ska uppfylla min önskan genom att förse mitt hushåll med livsmedel. <verse eid="1KI 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10" />Och Hiram gav åt Salomo cederträ och cypressträ, så mycket han önskade. <verse eid="1KI 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11" />Och Salomo gav åt Hiram 20 000 kormått vete, <char style="bk">till</char> mat för hans hushåll, och 20 kormått av den finaste olivoljan. Detta gav Salomo åt Hiram varje år. <verse eid="1KI 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:12">1 Kung 3:12</ref>; <ref loc="1KI 4:29">1 Kung 4:29</ref>; </char></note> Och HERREN gav Salomo vishet så som han hade lovat honom. Och det var fred mellan Hiram och Salomo, och de två slöt ett förbund med varandra. <verse eid="1KI 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13" />Och kung Salomo införde arbetsplikt över hela Israel, och 30 000 pliktarbetare blev uttagna. <verse eid="1KI 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:6">1 Kung 4:6</ref>; </char></note> Och han sände dem till Libanon, 10 000 i månaden i skift. En månad var de i Libanon <char style="bk">och</char> två månader hemma. Och Adoniram <char style="bk">hade</char> <char style="bk">uppsikt</char> över pliktarbetarna. <verse eid="1KI 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:2">2 Krön 2:2</ref>; 2 Krön 2:18; </char></note> Och Salomo hade 70 000 män som bar bördor och 80 000 stenhuggare i bergen. <verse eid="1KI 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16" />Dessutom hade Salomo 3 300 högre arbetsledare, vilka hade befälet över folket som utförde arbetet. <verse eid="1KI 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17" />Och kungen befallde att de skulle bryta stora, dyrbara <char style="bk">och</char> huggna stenar, för att lägga grunden till templet. <verse eid="1KI 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 27:9">Hes 27:9</ref>; </char></note> Och Salomos byggnadsarbetare och Hirams byggnadsarbetare och gebaliterna högg <char style="bk">till dem</char>, så gjorde de i ordning timmer och stenar för att bygga templet.<verse eid="1KI 5:18" /></para>
  <chapter eid="1KI 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6" />
  <para style="s">Salomo bygger templet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 3:1-2">2 Krön 3:1-2</ref>; </char>
    </note> Och det hände, under det fyrahundraåttionde året efter att Israels barn hade dragit ut ur Egyptens land, i Salomos fjärde regeringsår över Israel, i månaden Siv, som <char style="bk">är</char> den andra månaden, att han började bygga HERRENS hus. <verse eid="1KI 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2" />Och templet, som kung Salomo byggde åt HERREN, <char style="bk">var</char> 60 alnar långt, 20 <char style="bk">alnar</char> brett och 30 alnar högt. <verse eid="1KI 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3" />Och förhuset framför tempelhuset <char style="bk">var</char> 20 alnar långt, lika med templets bredd, <char style="bk">och</char> 10 alnar <char style="bk">var</char> dess bredd framför templet. <verse eid="1KI 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4" />Och han gjorde på templet smala fönsteröppningar med karmar. <verse eid="1KI 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5" />Och mot templets vägg byggde han kammare runt omkring, <char style="bk">mot</char> templets väggar runt omkring, <char style="bk">både</char> längs templet och längs koret<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*det innersta rummet.</char></note>. Och han gjorde sidokamrar runt omkring. <verse eid="1KI 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6" />Den nedersta våningen <char style="bk">var</char> fem alnar bred, och den mellersta sex alnar bred, och den tredje sju alnar bred, för han hade gjort avsatser utvändigt på templet runt omkring, för att <char style="bk">bjälkarna</char> inte skulle behöva fästas i templets väggar. <verse eid="1KI 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:17-18">1 Kung 5:17-18</ref>; </char></note> Och templet, när det byggdes, byggdes med sten som gjorts i ordning innan det fördes dit, så att varken hammare eller yxa <char style="bk">eller</char> något annat verktyg av järn hördes i templet, medan det byggdes. <verse eid="1KI 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8" />Dörröppningen till den mellersta våningen <char style="bk">fanns</char> på templets högra sida, och de gick upp via en spiraltrappa till den mellersta <char style="bk">våningen</char> och från den mellersta till den tredje. <verse eid="1KI 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9" />Så byggde han templet och gjorde det färdigt, och täckte templet med bjälkar och cederplankor i rader. <verse eid="1KI 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10" />Och han byggde sidokamrarna längs hela templet, <char style="bk">vart och ett</char> fem alnar högt, och de fästes vid templet <char style="bk">med</char> cederbjälkar. <verse eid="1KI 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11" />Och HERRENS ord kom till Salomo som sa: <verse eid="1KI 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-16">2 Sam 7:12-16</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1 Kung 2:4</ref>; <ref loc="1KI 9:4-5">1 Kung 9:4-5</ref>; </char></note> <char style="bk">Vad angår</char> detta hus som du bygger, om du vandrar efter mina stadgar och följer mina föreskrifter och håller alla mina bud så att du vandrar efter dem, då ska jag uppfylla mitt ord till dig, som jag talade till din far David. <verse eid="1KI 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:8">2 Mos 25:8</ref>; <ref loc="EXO 29:45">2 Mos 29:45</ref>; <ref loc="LEV 26:11">3 Mos 26:11</ref>; </char></note> Och jag ska bo ibland Israels barn och inte överge mitt folk Israel. <verse eid="1KI 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:47">Apg 7:47</ref>; </char></note> Så byggde Salomo templet och gjorde det färdigt. <verse eid="1KI 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15" />Och han täckte templets väggar invändigt med brädor av cederträ. Från templets golv ända upp till takbjälkarna klädde han <char style="bk">det</char> med trä invändigt och täckte templets golv med brädor av cypressträ. <verse eid="1KI 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16" />Sedan täckte han de tjugo alnarna i det innersta, längst bak i templet, med brädor av cederträ, från golvet till takbjälkarna. Och han inredde <char style="bk">det</char> invändigt, till koret<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*det innersta rummet.</char></note>, till det allra heligaste. <verse eid="1KI 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17" />Och den del av huset som <char style="bk">låg</char> framför det var tempelsalen, som var 40 alnar <char style="bk">långt</char>. <verse eid="1KI 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18" />Insidan av templet <char style="bk">var</char> av cederträ med sniderier av kurbitsblad och blomverk. Allt <char style="bk">var</char> av cederträ, ingen sten syntes. <verse eid="1KI 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19" />Och i det inre av templet inredde han ett kor, för att där ställa HERRENS förbundsark. <verse eid="1KI 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20" />Och korets yta <char style="bk">var</char> 20 alnar långt och 20 alnar brett och 20 alnar högt, och han överdrog det med fint guld, och <char style="bk">så</char> överdrog han altaret <char style="bk">som var av</char> cederträ. <verse eid="1KI 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21" />Och Salomo överdrog templet invändigt med fint guld. Och med kedjor av guld avskärmade han koret, som han hade överdragit med guld. <verse eid="1KI 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22" />Och hela templet överdrog han med guld, tills han blev helt klar med hela templet. Han överdrog också med guld hela altaret som <char style="bk">var</char> vid koret. <verse eid="1KI 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:18">2 Mos 25:18</ref>; <ref loc="EXO 37:7f">2 Mos 37:7f</ref>; </char></note> Och i det innersta rummet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6:23 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*koret.</char></note> gjorde han två keruber <char style="bk">av</char> olivträ, <char style="bk">var och en</char> tio alnar höga. <verse eid="1KI 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24" />Och kerubens ena vinge <char style="bk">var</char> fem alnar, och kerubens andra vinge <char style="bk">var</char> fem alnar, från spetsen på den ena vingen till spetsen på den andra <char style="bk">var</char> det tio alnar. <verse eid="1KI 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25" />Den andra keruben <char style="bk">var</char> också tio alnar. Båda keruberna <char style="bk">hade</char> samma mått och samma form. <verse eid="1KI 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26" />Den ena keruben <char style="bk">var</char> tio alnar hög och så <char style="bk">var</char> även den andra keruben. <verse eid="1KI 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27" />Och han ställde keruberna i mitten av det inre rummet, och de bredde ut kerubernas vingar så att den enes vinge rörde vid den <char style="bk">ena</char> väggen och den andra kerubens vinge rörde vid den andra väggen, och mitt i rummet rörde deras <char style="bk">båda andra</char> vingar vid varandra. <verse eid="1KI 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28" />Och han överdrog keruberna med guld. <verse eid="1KI 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29" />Och han lät snida på alla väggarna i templet runt om, <char style="bk">både</char> i det inre <char style="bk">rummet</char> och i det yttre, snidade figurer av keruber, palmer och blomverk. <verse eid="1KI 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30" />Och templets golv överdrog han med guld både i det inre <char style="bk">rummet</char> och i det yttre. <verse eid="1KI 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31" />Och för ingången till det inre rummet gjorde han dörrar <char style="bk">av</char> olivträ. Den övre dörrposten <char style="bk">och</char> dörrposterna på sidorna <char style="bk">var</char> en femtedel av <char style="bk">väggen</char>. <verse eid="1KI 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32" />De båda dörrarna <char style="bk">var</char> också <char style="bk">av</char> olivträ. Och han lät snida på dem sniderier av keruber, palmer och blomverk, och överdrog <char style="bk">dem</char> med guld och spred ut guld över keruberna och över palmerna. <verse eid="1KI 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33" />På samma sätt gjorde han för ingången till tempelsalens dörrposter <char style="bk">av</char> olivträ, en fjärdedel <char style="bk">av väggen</char>. <verse eid="1KI 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34" />Och de båda dörrarna <char style="bk">var av</char> cypressträ. De två dörrhalvorna på den ena dörren <char style="bk">var</char> vridbara och de två dörrhalvorna på den andra dörren <char style="bk">var</char> vridbara. <verse eid="1KI 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35" />Och han snidade keruber, palmer och blomverk <char style="bk">på dem</char> och täckte <char style="bk">dem</char> med guld som fördelades jämnt över det snidade arbetet. <verse eid="1KI 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36" />Och han byggde den inre förgården med tre rader av huggen sten och en rad av cederbjälkar. <verse eid="1KI 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37" />Under det fjärde året, i månaden Siv, lades grunden till HERRENS hus. <verse eid="1KI 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38" />Och i elfte året i månaden Bul, som <char style="bk">är</char> den åttonde månaden, var huset färdigt till alla delar och enligt alla planer. Det tog honom sju år att bygga det.<verse eid="1KI 6:38" /></para>
  <chapter eid="1KI 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7" />
  <para style="s">Salomos palats. Templets inredning.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1" />Men på sitt eget hus byggde Salomo i tretton år tills hela huset var färdigt. <verse eid="1KI 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2" />Han byggde också Libanonskogshuset, dess längd <char style="bk">var</char> 100 alnar, dess bredd 50 alnar och dess höjd 30 alnar, på fyra rader pelare av cederträ med cederbjälkar på pelarna. <verse eid="1KI 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3" />Och <char style="bk">det var</char> täckt med cederträ ovanpå bjälkarna, som <char style="bk">vilade</char> på 45 pelare, 15 <char style="bk">i</char> en rad. <verse eid="1KI 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4" />Och <char style="bk">det hade</char> tre rader med fönsterkarmar, och fönsteröppningarna satt mitt emot varandra <char style="bk">i</char> tre omgångar. <verse eid="1KI 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5" />Och alla dörröppningar och dörrposter <char style="bk">var</char> fyrkantiga, och fönsteröppningarna <char style="bk">satt</char> mitt emot varandra <char style="bk">i</char> tre omgångar. <verse eid="1KI 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6" />Och han byggde en pelarhall, dess längd <char style="bk">var</char> 50 alnar och dess bredd 30 alnar, och förhuset <char style="bk">låg</char> framför dem och de <char style="bk">andra</char> pelarna och den tjocka bjälken <char style="bk">var</char> framför dem. <verse eid="1KI 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7" />Sedan gjorde han ett förhus till tronen, domshallen, där han skulle skipa rätt, och <char style="bk">det var</char> täckt med cederträ från den ena sidan av golvet till den andra. <verse eid="1KI 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:1">1 Kung 3:1</ref>; <ref loc="1KI 9:24">1 Kung 9:24</ref>; <ref loc="2CH 8:11">2 Krön 8:11</ref>; </char></note> Och hans hus där han bodde, <char style="bk">hade</char> en annan förgård innanför förhuset, <char style="bk">som</char> var byggt på samma sätt. Salomo byggde också ett hus, likadant som detta förhus, åt faraos dotter som han hade tagit <char style="bk">till hustru</char>. <verse eid="1KI 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9" />Allt detta <char style="bk">bestod av</char> dyrbara stenar, huggna efter mått, sågade med såg invändigt och utvändigt, från grunden till taklisterna, och <char style="bk">likaså</char> på utsidan mot den stora förgården. <verse eid="1KI 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10" />Och grunden <char style="bk">bestod av</char> dyrbara och stora stenar, stenar som var tio alnar och åtta alnar. <verse eid="1KI 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11" />Och ovanpå <char style="bk">låg det</char> dyrbara stenar huggna efter mått och cederträ. <verse eid="1KI 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12" />Och den stora förgården runt om <char style="bk">hade</char> tre rader av huggna stenar och en rad av cederbjälkar, både för den inre förgården till HERRENS hus och för husets förhus. <verse eid="1KI 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:13-14">2 Krön 2:13-14</ref>; </char></note> Och kung Salomo sände <char style="bk">bud</char> och lät hämta Hiram från Tyrus. <verse eid="1KI 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14" />Han <char style="bk">var</char> son till en änka av Naftali stam, och hans far <char style="bk">var</char> en kopparsmed från Tyrus. Och han var utrustad med skicklighet, förstånd och kunskap, så att han kunde utföra alla slags koppararbeten. Och han kom till kung Salomo och utförde alla hans arbeten. <verse eid="1KI 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 25:17">2 Kung 25:17</ref>; <ref loc="2CH 3:15">2 Krön 3:15</ref>; <ref loc="2CH 4:12">2 Krön 4:12</ref>; <ref loc="JER 52:21-23">Jer 52:21-23</ref>; </char></note> Han formade två pelare av koppar, vardera 18 alnar hög, och en tråd som var 12 alnar <char style="bk">lång</char> mätte omkretsen på var och en av dem. <verse eid="1KI 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16" />Sedan gjorde han två pelarhuvuden, gjutna <char style="bk">av</char> koppar, som skulle sättas ovanpå pelarna. Det ena pelarhuvudets höjd <char style="bk">var</char> fem alnar, och det andra pelarhuvudets höjd <char style="bk">var</char> fem alnar. <verse eid="1KI 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17" /><char style="bk">Och</char> nät av flätverk och kedjearbeten för pelarhuvudena som <char style="bk">satt</char> ovanpå pelarna, sju till det ena pelarhuvudet och sju till det andra pelarhuvudet. <verse eid="1KI 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18" />Och han gjorde pelarna och två rader runt om på det ena nätverket för att täcka pelarhuvudena som <char style="bk">sat</char> <char style="bk">t</char> på toppen, med granatäpplen. Och likadant gjorde han på det andra pelarhuvudet. <verse eid="1KI 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19" />Och pelarhuvudena, som <char style="bk">satt</char> ovanpå pelarna inne i förhuset, <char style="bk">var</char> formade som liljor <char style="bk">och var</char> fyra alnar. <verse eid="1KI 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20" />Och pelarhuvudena som <char style="bk">satt</char> ovanpå de två pelarna <char style="bk">hade</char> också <char style="bk">granatäpple</char>n ovanför, vid den bukformiga delen in emot flätverket. Och granatäpplena <char style="bk">var</char> 200 i rader runt om över det andra pelarhuvudet. <verse eid="1KI 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21" />Och han satte upp pelarna vid förhuset till tempelsalen. Och pelaren han satte upp på högra sidan gav han namnet Jakin, och pelaren han satte upp på den vänstra sidan gav han namnet Boas<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Jakin: han (Herren) befäster. **Boas: i (Herrens) styrka.</char></note>. <verse eid="1KI 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22" />Och överst <char style="bk">var</char> pelarna formade som liljor. Så blev arbetet med pelarna fullbordat. <verse eid="1KI 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:2f">2 Krön 4:2f</ref>; <ref loc="JER 52:20">Jer 52:20</ref>; </char></note> Och han gjorde också havet i gjutet arbete, tio alnar från ena kanten till den andra, helt runt och fem alnar högt. Och ett snöre som var trettio alnar långt mätte omkretsen. <verse eid="1KI 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24" />Och under dess kant runt om, <char style="bk">fanns det</char> kurbitsblad som omgav det, tio på var aln och gick runt om havet. Kurbitsbladen <char style="bk">var</char> gjutna i två rader, när de blev gjutna. <verse eid="1KI 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25" />Det stod på tolv oxar, tre var vända mot norr, tre var vända mot väster, tre var vända mot söder och tre var vända mot öster. Och havet vilade på dem, och alla deras bakre delar <char style="bk">var</char> vända inåt, <verse eid="1KI 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26" />och dess tjocklek <char style="bk">var</char> en handsbredd, och dess kant var gjord som kanten på en bägare och liknade en utslagen lilja. Det rymde 2 000 bat. <verse eid="1KI 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:14">2 Krön 4:14</ref>; </char></note> Och han gjorde tio tvättställ av koppar. Varje tvättställ <char style="bk">var</char> fyra alnar långt, och fyra alnar brett och tre alnar högt. <verse eid="1KI 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28" />Och dessa tvättställ <char style="bk">var gjorda</char> på följande <char style="bk">sätt</char>. De hade sidolister, och sidolisterna <char style="bk">var</char> mellan hörnlisterna. <verse eid="1KI 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29" />Och på dessa sidolister som <char style="bk">var</char> mellan hörnlisterna <char style="bk">fanns</char> lejon, oxar och keruber och vid hörnlisterna, likaså upptill som nedanför lejonen och oxarna <char style="bk">var</char> vissa tillägg gjorda av tunt hantverk. <verse eid="1KI 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30" />Och varje ställ hade fyra hjul av koppar med axlar av koppar, och de fyra fötterna var försedda med bärarmar. Under karet <char style="bk">fanns</char> gjutna bärarmar, <char style="bk">med</char> kransar på varje sida. <verse eid="1KI 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31" />Och dess öppning inuti kransstycket och ovan <char style="bk">var</char> en aln. Och öppningen <char style="bk">var</char> rund, formad <char style="bk">som</char> en pelarfot, en och en halv aln. Och på öppningen <char style="bk">fanns det</char> också graveringar, och deras sidolister var fyrkantiga, inte runda. <verse eid="1KI 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32" />Och under sidolisterna <char style="bk">satt</char> fyra hjul, och hjulens axlar <char style="bk">var fästa</char> vid stället, och höjden på varje hjul <char style="bk">var</char> en och en halv aln. <verse eid="1KI 7:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33" />Och hjulen <char style="bk">var</char> gjorda såsom vagnshjul, och deras axlar och deras ringar och deras ekrar och deras nav <char style="bk">var</char> alla gjutna. <verse eid="1KI 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34" />Och <char style="bk">det var</char> fyra bärarmar i de fyra hörnen på varje ställ, <char style="bk">och</char> bärarmarna <char style="bk">var</char> i ett stycke med själva stället. <verse eid="1KI 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35" />Och överst på stället <char style="bk">var det</char> en rund upphöjning, en halv aln hög. Och upptill på stället satt hållare och sidolister, <char style="bk">gjorda</char> i ett <char style="bk">stycke</char> med det. <verse eid="1KI 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36" />Och på hållarnas sidor och på dess sidolister graverade han in keruber, lejon och palmer, där utrymme fanns på var och en, med kransar runt om. <verse eid="1KI 7:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37" />På detta <char style="bk">sätt</char> gjorde han de tio tvättställen. De var alla av samma gjutning, samma mått <char style="bk">och</char> samma form. <verse eid="1KI 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:6">2 Krön 4:6</ref>; </char></note> Sedan gjorde han tio fat av koppar, ett fat rymde 40 batmått <char style="bk">och</char> varje fat var fyra alnar. <char style="bk">Och</char> på var och en av de tio ställena <char style="bk">fanns</char> ett fat. <verse eid="1KI 7:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:10">2 Krön 4:10</ref>; </char></note> Och han ställde fem tvättställ på högra sidan om huset och fem på vänstra sidan om huset, och havet ställde han på högra sidan om huset, åt sydost. <verse eid="1KI 7:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:3">2 Mos 27:3</ref>; <ref loc="2CH 4:11-16">2 Krön 4:11-16</ref>; </char></note> Och Hiram gjorde grytorna, skovlarna och skålarna. Och Hiram fullbordade allt det arbete som han skulle göra åt kung Salomo för HERRENS hus. <verse eid="1KI 7:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:15-20">1 Kung 7:15-20</ref>; </char></note> De två pelarna och de <char style="bk">två</char> klotformiga pelarhuvuden som <char style="bk">satt</char> ovanpå de båda pelarna, och de två nätverk som skulle täcka de båda klotformiga pelarhuvuden som <char style="bk">satt</char> ovanpå pelarna. <verse eid="1KI 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42" />Och 400 granatäpplen för de två nätverken, två rader granatäpplen för ett nätverk, för att täcka de två klotformiga pelarhuvudena som <char style="bk">satt</char> ovanpå pelarna, <verse eid="1KI 7:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43" />och de tio tvättställena och de tio karen på tvättställena, <verse eid="1KI 7:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44" />och ett hav, och tolv oxar under havet, <verse eid="1KI 7:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45" />och grytorna, skovlarna och skålarna och alla dessa andra föremål, som Hiram gjorde åt kung Salomo till HERRENS hus, <char style="bk">var av</char> polerad koppar. <verse eid="1KI 7:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46" />På Jordanslätten lät kungen gjuta dem i lerformar mellan Suckot och Saretan. <verse eid="1KI 7:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47" />På grund av den mycket stora mängden lämnade Salomo alla föremålen <char style="bk">ovägda</char>, inte heller blev kopparens vikt fastställd. <verse eid="1KI 7:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:48 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:19-22">2 Krön 4:19-22</ref>; </char></note> Och Salomo gjorde alla de föremål, som <char style="bk">hörde</char> till HERRENS hus, altaret av guld och bordet av guld på vilket skådebrödet <char style="bk">låg</char>, <verse eid="1KI 7:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:49 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:7">2 Krön 4:7</ref>; </char></note> och ljusstakarna av fint guld, fem på högra <char style="bk">sidan</char> och fem på vänstra framför koret, med blommorna, lamporna och tängerna <char style="bk">av</char> guld, <verse eid="1KI 7:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50" />och faten, ljussläckarna, skålarna och skedarna och fyrfaten <char style="bk">av</char> fint guld, och gångjärnen <char style="bk">av</char> guld, <char style="bk">både</char> för dörrarna till det innersta av huset, det allra heligaste, <char style="bk">och</char> för dörrarna till tempelsalen. <verse eid="1KI 7:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:7-11">2 Sam 8:7-11</ref>; <ref loc="2CH 5:1">2 Krön 5:1</ref>; </char></note> Och det blev färdigt, allt arbete som kung Salomo hade låtit utföra på HERRENS hus. Och Salomo förde in det som hans far David hade helgat, silvret, guldet och kärlen <char style="bk">och</char> han lade dem bland skatterna i HERRENS hus.<verse eid="1KI 7:51" /></para>
  <chapter eid="1KI 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8" />
  <para style="s">Templet invigs. HERRENS ark förs in i templet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:9">2 Sam 5:9</ref>; <ref loc="2CH 5:2-6">2 Krön 5:2-6</ref>; </char>
    </note> Sedan församlade Salomo Israels äldste och stammarnas alla huvudmän och de främsta av Israels barns fäder till kung Salomo i Jerusalem, för att de skulle föra upp HERRENS förbundsark från Davids stad, det <char style="bk">vill säga</char> Sion. <verse eid="1KI 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2" />Och alla Israels män församlade sig till kung Salomo vid högtiden i månaden etanim, som <char style="bk">är</char> den sjunde månaden. <verse eid="1KI 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3" />När alla Israels äldste hade kommit lyfte prästerna upp arken. <verse eid="1KI 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:15">4 Mos 4:15</ref>; </char></note> Och de bar upp HERRENS ark och uppenbarelsetältet och alla de heliga föremål som <char style="bk">fanns</char> i tabernaklet, <char style="bk">ja</char>, även dessa förde prästerna och leviterna upp. <verse eid="1KI 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5" />Och kung Salomo och hela Israels församling som hade samlats med honom framför arken, offrade får och oxar i sådan mängd att de inte kunde räknas eller uppskattas. <verse eid="1KI 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 26:33f">2 Mos 26:33f</ref>; </char></note> Och prästerna förde in HERRENS förbundsark till dess plats i templets kor, i det allra heligaste, till <char style="bk">platsen</char> under kerubernas vingar. <verse eid="1KI 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7" />För keruberna bredde ut <char style="bk">sina</char> båda vingar över platsen där arken stod, och keruberna täckte arken och dess stänger upptill. <verse eid="1KI 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8" />Och stängerna var så långa, att stängernas ändar syntes från det heliga framför koret, men de var inte synliga utifrån, och de finns där ända till denna dag. <verse eid="1KI 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:16">2 Mos 25:16</ref>; <ref loc="EXO 25:21">2 Mos 25:21</ref>; <ref loc="HEB 9:4">Hebr 9:4</ref>; </char></note> I arken <char style="bk">fanns</char> inget annat förutom de två stentavlorna som Mose hade lagt dit vid Horeb, när HERREN slöt <char style="bk">ett förbund</char> med Israels barn sedan de dragit ut ur Egyptens land. <verse eid="1KI 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 40:34">2 Mos 40:34</ref>; <ref loc="NUM 9:15">4 Mos 9:15</ref>; </char></note> Och det inträffade, när prästerna hade kommit ut från den heliga <char style="bk">platsen</char>, att molnet uppfyllde HERRENS hus, <verse eid="1KI 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:1-3">2 Krön 7:1-3</ref>; </char></note> så att prästerna inte kunde fullgöra sin tjänst på grund av molnet, för HERRENS härlighet uppfyllde HERRENS hus. <verse eid="1KI 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:9">2 Mos 19:9</ref>; <ref loc="EXO 20:21">2 Mos 20:21</ref>; <ref loc="LEV 16:2">3 Mos 16:2</ref>; <ref loc="DEU 4:11">5 Mos 4:11</ref>; <ref loc="2CH 6:1-2">2 Krön 6:1-2</ref>; </char></note> Då sa Salomo: HERREN har sagt att han vill bo i töcknet. <verse eid="1KI 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13" />Jag har sannerligen byggt ett hus till boning åt dig, en plats för dig att bo i för evigt. <verse eid="1KI 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14" />Sedan vände sig kungen om och välsignade hela Israels församling medan hela Israels församling stod upp. <verse eid="1KI 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15" />Och han sa: Välsignad <char style="bk">vare</char> HERREN, Israels Gud, som med sin mun har talat med min far David och med sin hand har uppfyllt <char style="bk">det</char> och sagt: <verse eid="1KI 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:6-16">2 Sam 7:6-16</ref>; </char></note> Från den dag då jag förde mitt folk Israel ut ur Egypten, har jag inte utvalt någon stad bland alla Israels stammar för att bygga ett hus där mitt namn skulle vara. Men David har jag utvalt till att råda över mitt folk Israel. <verse eid="1KI 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:2">2 Sam 7:2</ref>; <ref loc="1CH 17:1-14">1 Krön 17:1-14</ref>; <ref loc="1CH 28:2-10">1 Krön 28:2-10</ref>; </char></note> Och min far David hade i sinnet att bygga ett hus åt HERRENS, Israels Guds, namn, <verse eid="1KI 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18" />men HERREN sa till min far David: Då du har haft i sinnet att bygga ett hus åt mitt namn, har du gjort rätt i att ha haft det i sinnet, <verse eid="1KI 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-16">2 Sam 7:12-16</ref>; </char></note> men likväl ska inte du bygga det huset utan din son som ska utgå från dina höfter. Han ska bygga huset åt mitt namn. <verse eid="1KI 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20" />Och HERREN har hållit sitt ord som han har talat, för jag har kommit i min far Davids ställe och sitter på Israels tron så som HERREN har lovat, och jag har byggt ett hus åt HERRENS, Israels Guds, namn. <verse eid="1KI 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21" />Och där har jag gjort i ordning en plats för arken, i vilken HERRENS förbund <char style="bk">är</char>, som han slöt med våra fäder när han förde dem ut ur Egyptens land. <verse eid="1KI 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22" />Och Salomo trädde fram inför HERRENS altare i hela Israels församlings närvaro och sträckte ut sina händer mot himlen <verse eid="1KI 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23" />och sa: HERRE, Israels Gud, <char style="bk">det finns</char> ingen Gud som du, varken uppe i himlen eller nere på jorden, som håller förbund och barmhärtighet med dina tjänare som vandrar inför dig av hela sitt hjärta. <verse eid="1KI 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24" />Du har hållit vad du lovade din tjänare, min far David. <char style="bk">Vad</char> du med din mun lovat har du idag med din hand fullbordat. <verse eid="1KI 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:16">2 Sam 7:16</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1 Kung 2:4</ref>; <ref loc="1CH 22:10">1 Krön 22:10</ref>; </char></note> Håll nu också, HERRE, Israels Gud, vad du lovade din tjänare min far David, då du sa: Det ska inte fattas en man av dig inför mig som ska sitta på Israels tron, om bara dina barn tar vara på sin väg så att de vandrar inför mig så som du har vandrat inför mig. <verse eid="1KI 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:25">2 Sam 7:25</ref>; <ref loc="2CH 1:9">2 Krön 1:9</ref>; </char></note> Och nu ber jag, o Israels Gud, låt dina ord gå i uppfyllelse som du har talat till din tjänare min far David. <verse eid="1KI 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:6">2 Krön 2:6</ref>; <ref loc="JOB 11:7f">Job 11:7f</ref>; <ref loc="ISA 66:1">Jes 66:1</ref>; <ref loc="JER 23:24">Jer 23:24</ref>; <ref loc="ACT 7:48-50">Apg 7:48-50</ref>; <ref loc="ACT 17:24">Apg 17:24</ref>; </char></note> Men kommer Gud verkligen att bo på jorden? Se, himlen och himlarnas himmel kan inte rymma dig. Hur mycket mindre då detta tempel som jag har byggt. <verse eid="1KI 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28" />Men vänd dig, HERRE min Gud, till din tjänares bön och åkallan, för att lyssna till det rop och den bön som din tjänare ber inför dig i dag, <verse eid="1KI 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:24">2 Mos 20:24</ref>; <ref loc="DEU 12:11">5 Mos 12:11</ref>; <ref loc="1KI 9:3">1 Kung 9:3</ref>; <ref loc="2KI 21:4">2 Kung 21:4</ref>; </char></note> så att dina ögon må vara öppna mot detta tempel natt och dag, mot den plats om vilken du har sagt: Mitt namn ska vara där, så att du hör den bön som din tjänare ber vänd mot denna plats. <verse eid="1KI 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30" />Och hör på din tjänares och ditt folk Israels bön, när de ber vända mot denna plats, och lyssna <char style="bk">på dem</char> i din himmelska boning, och när du hör, <char style="bk">så</char> förlåt. <verse eid="1KI 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:10f">2 Mos 22:10f</ref>; </char></note> Om någon syndar mot sin nästa och han åläggs att svära en ed och han kommer och svär eden inför ditt altare i detta tempel, <verse eid="1KI 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32" />må du då höra det i himlen och gripa in och skipa rätt åt dina tjänare. Fäll den som är skyldig och låt hans gärningar komma över hans huvud, men förklara den rättfärdige rättfärdig och låt honom få efter sin rättfärdighet. <verse eid="1KI 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33" />Om ditt folk Israel blir slaget av sina fiender därför att de har syndat mot dig, men de vänder om till dig och bekänner ditt namn och ber och vädjar till dig i detta tempel, <verse eid="1KI 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34" />må du då höra det i himlen och förlåta ditt folk Israels synd och låta dem komma tillbaka till det land som du gav åt deras fäder. <verse eid="1KI 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35" />Om himlen är stängd och inget regn faller, därför att de har syndat mot dig och om de då ber vända mot denna plats, och bekänner ditt namn och vänder om från sin synd, sedan du har tuktat dem, <verse eid="1KI 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36" />må du då höra det i himlen och förlåta dina tjänares och ditt folk Israels synd, så att du lär dem den goda vägen som de ska vandra på och sänder regn över ditt land som du har gett ditt folk till arvedel. <verse eid="1KI 8:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37" />Om det blir hungersnöd i landet, om det blir pest, sot, rost, gräshoppor <char style="bk">eller</char> om det blir larver, om fienden belägrar dem i deras städer i landet, eller vilken plåga eller sjukdom <char style="bk">det än är</char>, <verse eid="1KI 8:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38" />vilken bön och vädjan som än må <char style="bk">göras</char> av någon <char style="bk">eller</char> av hela ditt folk Israel, när var och en känner plågan i sitt eget hjärta och sträcker ut sina händer mot detta tempel, <verse eid="1KI 8:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:7">1 Sam 16:7</ref>; <ref loc="1CH 28:9">1 Krön 28:9</ref>; <ref loc="PSA 7:10">Ps 7:10</ref>; <ref loc="JER 11:20">Jer 11:20</ref>; <ref loc="JER 17:10">Jer 17:10</ref>; <ref loc="JER 20:12">Jer 20:12</ref>; </char></note> må du då höra det i din himmelska boning och förlåta och gripa in och ge var och en efter hans gärningar, vars hjärta du känner, för endast du känner alla människors hjärtan, <verse eid="1KI 8:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40" />för att de ska frukta dig så länge de lever i det land, som du gav våra fäder. <verse eid="1KI 8:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41" />Också om en främling som inte <char style="bk">är</char> av ditt folk Israel utan kommer från ett avlägset land för ditt namns skull, <verse eid="1KI 8:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42" />- för de ska höra om ditt stora namn och om din starka hand och om din utsträckta arm - när han kommer och ber vänd mot detta tempel, <verse eid="1KI 8:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 56:6">Jes 56:6</ref>; <ref loc="MAT 21:13">Matt 21:13</ref>; </char></note> må du då höra det i din himmelska boning, och göra allt som främlingen ropar till dig om, så att alla folk på jorden må lära känna ditt namn och frukta dig så som ditt folk Israel <char style="bk">gör</char> och förstå att detta tempel som jag har byggt är uppkallat efter ditt namn. <verse eid="1KI 8:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44" />Om ditt folk drar ut till strid mot sin fiende vart du än sänder dem och de ber till HERREN vända mot den stad som du har utvalt och <char style="bk">vända mot</char> det tempel som jag har byggt åt ditt namn, <verse eid="1KI 8:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45" />må du då i himlen höra deras bön och deras vädjan och skaffa dem rätt. <verse eid="1KI 8:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 6:36">2 Krön 6:36</ref>; <ref loc="PRO 20:9">Ords 20:9</ref>; <ref loc="ECC 7:21">Pred 7:21</ref>; <ref loc="ROM 3:23">Rom 3:23</ref>; <ref loc="JAS 3:2">Jak 3:2</ref>; <ref loc="1JN 1:8">1 Joh 1:8</ref>; </char></note> Om de syndar mot dig, för <char style="bk">det finns</char> ingen människa som inte syndar, och du blir vred på dem och utlämnar dem åt fienden så att de förs bort i fångenskap till fiendens land, långt borta eller nära, <verse eid="1KI 8:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 9:6f">Esra 9:6f</ref>; <ref loc="PSA 106:6">Ps 106:6</ref>; <ref loc="DAN 9:5-15">Dan 9:5-15</ref>; </char></note> <char style="bk">men</char> de besinnar sig i sitt hjärta i det land dit de har blivit förda i fångenskap och omvänder sig och ber till dig i det land dit de fördes som fångar och säger: Vi har syndat och gjort fel, vi har varit ogudaktiga. <verse eid="1KI 8:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:48 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:10f">Dan 6:10f</ref>; </char></note> Och de vänder om till dig av hela sitt hjärta och av hela sin själ i sina fienders land dit de förts i fångenskap och ber till dig vända mot sitt land som du har gett deras fäder och <char style="bk">mot</char> den stad som du har utvalt och <char style="bk">mot</char> det tempel som jag har byggt åt ditt namn, <verse eid="1KI 8:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49" />må du då höra deras bön och deras vädjan i din himmelska boning och skaffa dem rätt, <verse eid="1KI 8:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50" />och förlåta ditt folk vad de har syndat mot dig och alla deras överträdelser som de har begått mot dig, och låt dem finna barmhärtighet hos dem som håller dem fångna så att de förbarmar sig över dem. <verse eid="1KI 8:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:20">5 Mos 4:20</ref>; <ref loc="JER 11:4">Jer 11:4</ref>; </char></note> För de <char style="bk">är</char> ditt folk och din arvedel som du har fört ut ur Egypten från mitten av smältugnen. <verse eid="1KI 8:51" /><verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:52 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 121:4">Ps 121:4</ref>; </char></note> Och låt dina ögon vara öppna för din tjänares bön och för ditt folk Israels bön, så att du hör dem så ofta de ropar till dig. <verse eid="1KI 8:52" /><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:53 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:5">2 Mos 19:5</ref>; <ref loc="LEV 20:24">3 Mos 20:24</ref>; <ref loc="DEU 7:6">5 Mos 7:6</ref>; <ref loc="DEU 14:2">5 Mos 14:2</ref>; </char></note> För du har avskilt dem <char style="bk">till</char> din arvedel bland alla folk på jorden, så som du talade genom din tjänare Moses hand då du förde våra fäder ut ur Egypten, o Herre GUD. <verse eid="1KI 8:53" /><verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54" />Och då Salomo hade slutat att be hela denna bön och vädjan till HERREN, reste han sig från <char style="bk">platsen</char> framför HERRENS altare där han hade legat på knä med händerna lyfta mot himlen, <verse eid="1KI 8:54" /><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:55 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:18">2 Sam 6:18</ref>; <ref loc="1CH 16:2">1 Krön 16:2</ref>; </char></note> och steg fram och välsignade hela Israels församling med hög röst och sa: <verse eid="1KI 8:55" /><verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:56 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:10">5 Mos 12:10</ref>; <ref loc="JOS 21:45">Jos 21:45</ref>; <ref loc="JOS 23:14">Jos 23:14</ref>; </char></note> Välsignad <char style="bk">vare</char> HERREN, som har gett sitt folk Israel ro i enlighet med allt som han har lovat! Inte ett enda ord har uteblivit av allt det goda som han lovade, som han talade genom sin tjänare Mose<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:56 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: genom sin tjänare Mose hand.</char></note>. <verse eid="1KI 8:56" /><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:57 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 94:14">Ps 94:14</ref>; <ref loc="HEB 13:5">Hebr 13:5</ref>; </char></note> HERREN, vår Gud, må vara med oss, så som han har varit med våra fäder! Må han inte lämna oss eller överge oss, <verse eid="1KI 8:57" /><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58" />utan vända våra hjärtan till sig, så att vi vandrar på alla hans vägar och håller hans bud, hans stadgar och hans föreskrifter som han befallde våra fäder. <verse eid="1KI 8:58" /><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59" />Och må dessa mina ord som jag har bett inför HERREN vara nära HERREN, vår Gud, dag och natt, så att han dag för dag skaffar rätt åt sin tjänare och rätt åt sitt folk Israel. <verse eid="1KI 8:59" /><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:60 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:35-39">5 Mos 4:35-39</ref>; <ref loc="DEU 32:39">5 Mos 32:39</ref>; <ref loc="ISA 45:5-8">Jes 45:5-8</ref>; <ref loc="JER 10:10">Jer 10:10</ref>; </char></note> För att alla folk på jorden ska veta att HERREN <char style="bk">är</char> Gud <char style="bk">och att det</char> inte <char style="bk">finns</char> någon annan. <verse eid="1KI 8:60" /><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61" />Ge därför hela ert hjärta åt HERREN vår Gud, så att ni vandrar efter hans stadgar och håller hans bud, så som <char style="bk">ni gör</char> i dag. <verse eid="1KI 8:61" /><verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:62 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:4f">2 Krön 7:4f</ref>; <ref loc="EZR 6:16f">Esra 6:16f</ref>; </char></note> Sedan offrade kungen tillsammans med hela Israel offer inför HERREN. <verse eid="1KI 8:62" /><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:63 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:5">2 Krön 7:5</ref>; </char></note> Och Salomo offrade ett tackoffer, som han offrade åt HERREN, 22 000 oxar och 120 000 får. Så invigde kungen och alla Israels barn HERRENS hus. <verse eid="1KI 8:63" /><verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:64 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 2:1">3 Mos 2:1</ref>; <ref loc="2CH 7:7">2 Krön 7:7</ref>; </char></note> Samma dag helgade kungen den mellersta delen av förgården framför HERRENS hus, för där offrade han brännoffer, matoffer och det feta från tackoffren, eftersom kopparaltaret som <char style="bk">stod</char> inför HERREN <char style="bk">var</char> för litet för att rymma brännoffren, matoffren och det feta från tackoffren. <verse eid="1KI 8:64" /><verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:65 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:8-10">2 Krön 7:8-10</ref>; </char></note> Och vid detta tillfälle firade Salomo en högtid och med honom hela Israel. <char style="bk">Det var</char> en stor församling, ända från stället där vägen går mot Hamat och fram till Egyptens bäck, som var inför HERREN vår Gud i sju dagar och sju dagar <char style="bk">till</char>, <char style="bk">sammanlagt</char> fjorton dagar. <verse eid="1KI 8:65" /><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66" />Och på åttonde dagen sände han iväg folket, och de välsignade kungen. Sedan gick de hem, glada och lyckliga i hjärtat över allt det goda som HERREN hade gjort för sin tjänare David och för sitt folk Israel.<verse eid="1KI 8:66" /></para>
  <chapter eid="1KI 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9" />
  <para style="s">HERREN uppenbarar sig för Salomo en andra gång. Betalningen till Hiram. Salomos handelsförbindelser och övriga byggprojekt.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 7:11">2 Krön 7:11</ref>; </char>
    </note> Och det inträffade när Salomo hade slutat att bygga HERRENS hus och kungapalatset och allt annat som Salomo hade känt längtan och lust att göra, <verse eid="1KI 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:5f">1 Kung 3:5f</ref>; </char></note> att HERREN uppenbarade sig för Salomo för andra gången, så som han hade uppenbarat sig för honom i Gibeon. <verse eid="1KI 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:11">5 Mos 12:11</ref>; <ref loc="1KI 8:22f">1 Kung 8:22f</ref>; <ref loc="PSA 132:14">Ps 132:14</ref>; </char></note> Och HERREN sa till honom: Jag har hört din bön och din vädjan som du har framburit inför mig. Detta hus som du har byggt har jag helgat för att fästa mitt namn där för evigt. Och mina ögon och mitt hjärta ska för alltid vara där. <verse eid="1KI 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:14">1 Kung 3:14</ref>; <ref loc="1KI 11:38">1 Kung 11:38</ref>; <ref loc="2CH 17:3">2 Krön 17:3</ref>; </char></note> Och om du vandrar inför mig, så som din far David har vandrat, helhjärtat och i rättfärdighet, så att du gör allt det som jag har befallt dig <char style="bk">och</char> håller mina stadgar och mina föreskrifter, <verse eid="1KI 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12f">2 Sam 7:12f</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1 Kung 2:4</ref>; <ref loc="1CH 17:11">1 Krön 17:11</ref>; <ref loc="1CH 22:10">1 Krön 22:10</ref>; </char></note> då ska jag befästa din kungatron över Israel för evigt som jag lovade din far David när <char style="bk">jag</char> sa: Det ska inte på Israels tron saknas en <char style="bk">avkomling från</char> dig. <verse eid="1KI 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 23:16">Jos 23:16</ref>; </char></note> <char style="bk">Men</char> om ni vänder er bort, ni eller era barn, från att följa mig och inte håller mina bud <char style="bk">och</char> mina stadgar som jag har förelagt er, utan går bort och tjänar andra gudar och tillber dem, <verse eid="1KI 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:26">5 Mos 4:26</ref>; <ref loc="DEU 8:19">5 Mos 8:19</ref>; <ref loc="DEU 28:37">5 Mos 28:37</ref>; <ref loc="JER 7:15">Jer 7:15</ref>; <ref loc="JER 24:9">Jer 24:9</ref>; </char></note> då ska jag utrota Israel ur det land som jag har gett dem. Och detta hus, som jag har helgat åt mitt namn, ska jag kasta bort från mitt ansikte. Och Israel ska bli till ett ordspråk och en nidvisa bland alla folk. <verse eid="1KI 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:24-28">5 Mos 29:24-28</ref>; <ref loc="JER 22:8-9">Jer 22:8-9</ref>; </char></note> Och <char style="bk">när det gäller</char> detta hus, <char style="bk">som</char> är så upphöjt, <char style="bk">så</char> ska alla som går förbi det häpna och vissla och de ska säga: Varför har HERREN gjort så mot detta land och mot detta hus? <verse eid="1KI 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9" />Och man ska svara: Därför att de övergav HERREN, sin Gud, som hade fört deras fäder ut ur Egyptens land, och tog till sig andra gudar och tillbad dem och tjänade dem, därför har HERREN låtit allt detta onda komma över dem. <verse eid="1KI 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 6:38">1 Kung 6:38</ref>; <ref loc="1KI 7:1">1 Kung 7:1</ref>; <ref loc="2CH 8:1f">2 Krön 8:1f</ref>; </char></note> Och när tjugo år hade gått, under vilka Salomo hade byggt de två husen, HERRENS hus och kungapalatset, <verse eid="1KI 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11" />så gav kung Salomo tjugo städer i Galileen åt kung Hiram av Tyrus, <char style="bk">för</char> Hiram hade försett Salomo med cederträ, cypressträ och guld, så mycket han begärde. <verse eid="1KI 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12" />Men när Hiram drog ut från Tyrus för att se på de städer som Salomo hade gett honom, tyckte han inte om dem, <verse eid="1KI 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13" />och han sa: Vad <char style="bk">är</char> detta för städer som du har gett mig, min broder? Och han kallade dem Kabuls land, som de heter än i dag. <verse eid="1KI 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14" />Och Hiram sände till kungen 120 talenter guld. <verse eid="1KI 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:9">2 Sam 5:9</ref>; <ref loc="1KI 5:13">1 Kung 5:13</ref>; </char></note> Och så förhöll det sig med den arbetsplikt som kung Salomo införde för att bygga HERRENS hus, sitt eget palats, Millo och Jerusalems mur, samt Hasor, Megiddo och Geser. <verse eid="1KI 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 16:10">Jos 16:10</ref>; </char></note> Farao, kungen i Egypten, hade dragit upp och intagit Geser och bränt upp den i eld och dödat de kananeer som bodde i staden och gett den <char style="bk">som</char> en present åt sin dotter, Salomos hustru. <verse eid="1KI 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17" />Och Salomo byggde Geser och det nedre Bet-Horon, <verse eid="1KI 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 8:4">2 Krön 8:4</ref>; </char></note> och Baalat och Tamar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: Tadmor.</char></note> i öknen där i landet, <verse eid="1KI 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:26">1 Kung 4:26</ref>; <ref loc="1KI 10:26">1 Kung 10:26</ref>; <ref loc="2CH 1:14">2 Krön 1:14</ref>; </char></note> och alla de städer där Salomo hade sina förråd, och städer för sina vagnar och städer för sina ryttare, och det som Salomo ville bygga i Jerusalem, i Libanon och över hela det område där han hade sitt herravälde. <verse eid="1KI 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20" /><char style="bk">Och</char> allt det folket, <char style="bk">som var</char> kvar av amoreerna, hetiterna, perisseerna, hiveerna och jebuseerna, och som inte <char style="bk">hörde</char> till Israels barn, <verse eid="1KI 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21" /><char style="bk">och</char> deras barn som var kvar efter dem i landet, vilka Israels barn inte hade förmått att utrota, dem gjorde Salomo till tvångsarbetare som de är än idag. <verse eid="1KI 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:39-43">3 Mos 25:39-43</ref>; </char></note> Men av Israels barn gjorde Salomo ingen till slav, eftersom de <char style="bk">var</char> krigare och hans tjänare, hans officerare, hans kaptener och befäl för hans vagnar och hans ryttare. <verse eid="1KI 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:16">1 Kung 5:16</ref>; <ref loc="2CH 8:10">2 Krön 8:10</ref>; </char></note> Dessa <char style="bk">var</char> de främsta av de fogdar som <char style="bk">var satta</char> över Salomos arbeten, 550, som hade befälet över folket som utförde arbetet. <verse eid="1KI 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:1">1 Kung 3:1</ref>; <ref loc="1KI 7:8">1 Kung 7:8</ref>; </char></note> Men faraos dotter flyttade upp från Davids stad till sitt hus som <char style="bk">Salomo</char> hade byggt åt henne. Sedan byggde han Millo. <verse eid="1KI 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:1">2 Krön 4:1</ref>; <ref loc="2CH 7:7">2 Krön 7:7</ref>; </char></note> Och tre gånger om året offrade Salomo brännoffer och tackoffer på det altare som han hade byggt åt HERREN, och han tände rökelse på det altare som <char style="bk">stod</char> inför HERREN. Så hade han <char style="bk">nu</char> fullbordat templet. <verse eid="1KI 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26" />Och kung Salomo lät bygga en skeppsflotta i Esjon-Geber, som <char style="bk">ligger</char> vid Elot, på stranden av Röda havet i Edoms land. <verse eid="1KI 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27" />Och Hiram sände sina tjänare med flottan, erfarna sjömän, tillsammans med Salomos tjänare. <verse eid="1KI 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 8:18">2 Krön 8:18</ref>; </char></note> Och de for till Ofir och hämtade därifrån 420 talenter guld och förde <char style="bk">det</char> till kung Salomo.<verse eid="1KI 9:28" /></para>
  <chapter eid="1KI 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10" />
  <para style="s">Drottningen av Saba besöker Salomo. Salomos vishet och rikedom.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 9:1-6">2 Krön 9:1-6</ref>; </char>
    </note> Och när drottningen av Saba<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Saba låg i sydvästra Arabien. Sabeernas folk kom härifrån.</char></note> fick höra om Salomos ryktbarhet gällande HERRENS namn, kom hon för att sätta honom på prov med svåra frågor. <verse eid="1KI 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2" />Och hon kom till Jerusalem med ett mycket stort följe med kameler som bar kryddor och en stor mängd guld samt dyrbara stenar. Och när hon kom till Salomo, talade hon med honom om allt som låg på hennes hjärta. <verse eid="1KI 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3" />Salomo gav henne svar på alla hennes frågor. Det fanns ingenting som var dolt för kungen som han inte kunde ge henne svar på. <verse eid="1KI 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4" />Och när drottningen av Saba såg all Salomos vishet och huset som han hade byggt, <verse eid="1KI 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5" />och rätterna på hans bord och hans tjänare som satt där, och hans betjäning som stod där och deras kläder och hans munskänkar och den gångväg som han gick uppför till HERRENS hus, så blev hon andlös av förundran. <verse eid="1KI 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6" />Och hon sa till kungen: Det var sant det jag hörde berättas i mitt land om dina ord och din vishet. <verse eid="1KI 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7" />Men jag trodde inte på vad som sagts förrän jag kom och såg med mina egna ögon. Och se, inte ens hälften hade berättats för mig. Din vishet och rikedom överträffar ryktet som jag har hört. <verse eid="1KI 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8" />Lyckliga <char style="bk">är</char> dina män och lyckliga <char style="bk">är</char> dessa dina tjänare som alltid får stå inför dig <char style="bk">och</char> höra din visdom. <verse eid="1KI 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:7">1 Kung 5:7</ref>; <ref loc="2CH 2:11">2 Krön 2:11</ref>; </char></note> Välsignad vare HERREN, din Gud, som fann behag i dig och satte dig på Israels tron, för HERREN älskar Israel för evigt, därför gjorde han dig till kung för att skipa lag och rättvisa. <verse eid="1KI 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10" />Och hon gav kungen 120 talenter guld och en stor mängd kryddor samt dyrbara stenar. Det kom aldrig mer <char style="bk">in</char> ett sådant överflöd av kryddor som de som drottningen av Saba gav åt kung Salomo. <verse eid="1KI 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26-28">1 Kung 9:26-28</ref>; <ref loc="1KI 22:49">1 Kung 22:49</ref>; </char></note> Och även Hirams flotta som hämtade guld från Ofir, förde in stora mängder almugträ och dyrbara stenar från Ofir. <verse eid="1KI 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12" />Och kungen gjorde av almugträet pelare till HERRENS hus och till kungapalatset, samt harpor och lyror åt sångarna. Det kom inte mer <char style="bk">in</char> sådant almugträ, inte heller har <char style="bk">sådana</char> setts till denna dag. <verse eid="1KI 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13" />Och kung Salomo gav åt drottningen av Saba allt vad hon önskade och bad om, förutom <char style="bk">det</char> han i sin kungliga frikostighet skänkte henne. Sedan återvände hon med sina tjänare och reste hem till sitt land <char style="bk">igen</char>. <verse eid="1KI 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14" />Och vikten på det guld som kom in till Salomo under ett år uppgick till 666 talenter, <verse eid="1KI 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15" />förutom <char style="bk">det han fick</char> av handelsmännen och från kryddhandlares handel och från alla kungarna i Arabien och från ståthållarna i landet. <verse eid="1KI 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:26">1 Kung 14:26</ref>; <ref loc="2CH 9:15-16">2 Krön 9:15-16</ref>; <ref loc="2CH 12:9">2 Krön 12:9</ref>; </char></note> Och kung Salomo lät göra 200 stora sköldar <char style="bk">av</char> uthamrat guld, <char style="bk">och</char> använde till varje sköld 600 <char style="bk">siklar</char> guld. <verse eid="1KI 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:2">1 Kung 7:2</ref>; </char></note> Och <char style="bk">han gjorde</char> 300 sköldar <char style="bk">av</char> uthamrat guld, <char style="bk">och</char> använde till varje sköld tre minor guld. Och kungen satte upp dem i Libanonskogshuset. <verse eid="1KI 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18" />Och kungen lät göra en stor tron av elfenben och överdrog den med fint guld. <verse eid="1KI 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19" />Tronen hade sex trappsteg och tronens ryggstycke <char style="bk">var</char> avrundat upptill. Och armstöd <char style="bk">fanns</char> på båda sidor om sätet och två lejon stod utmed armstöden. <verse eid="1KI 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20" />Och tolv lejon stod där, ett på varje sida om de sex trappstegen. Något sådant hade inte gjorts i något <char style="bk">annat</char> kungarike. <verse eid="1KI 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21" />Och alla kung Salomos dryckeskärl <char style="bk">var av</char> guld, och alla kärl i Libanonskogshuset <char style="bk">var av</char> rent guld, inget <char style="bk">var av</char> silver, det ansågs inte vara något värt på Salomos tid. <verse eid="1KI 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26-28">1 Kung 9:26-28</ref>; <ref loc="1KI 22:49">1 Kung 22:49</ref>; </char></note> Ty kungen hade Tarsis-skepp tillsammans med Hirams skepp. En gång vart tredje år återvände Tarsis-skeppen och förde med sig guld, silver, elfenben, apor och påfåglar. <verse eid="1KI 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:12-14">1 Kung 3:12-14</ref>; <ref loc="1KI 4:30">1 Kung 4:30</ref>; <ref loc="1CH 29:25">1 Krön 29:25</ref>; <ref loc="2CH 1:1">2 Krön 1:1</ref>; <ref loc="ECC 2:9">Pred 2:9</ref>; </char></note> Och kung Salomo överträffade alla kungar på jorden i rikedom och vishet. <verse eid="1KI 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:34">1 Kung 4:34</ref>; </char></note> Och från alla länder kom man för att besöka Salomo för att höra den visdom som Gud hade lagt ner i hans hjärta. <verse eid="1KI 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25" />Och var och en förde med sig sin gåva, föremål av silver, föremål av guld, kläder, vapen, kryddor, hästar och mulåsnor. Detta hände år efter år. <verse eid="1KI 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:26">1 Kung 4:26</ref>; <ref loc="1KI 9:19">1 Kung 9:19</ref>; <ref loc="2CH 1:14">2 Krön 1:14</ref>; <ref loc="2CH 9:25">2 Krön 9:25</ref>; </char></note> Och Salomo samlade ihop vagnar och ryttare, och han hade 1 400 vagnar och 12 000 ryttare, som han placerade i vagnsstäderna och hos kungen i Jerusalem. <verse eid="1KI 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27" />Och kungen gjorde <char style="bk">så att</char> silver <char style="bk">blev</char> lika vanligt i Jerusalem som stenar, och han gjorde <char style="bk">så att</char> cederträ <char style="bk">blev</char> lika talrikt som mullbärsfikonträ som <char style="bk">finns</char> i låglandet. <verse eid="1KI 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 1:16">2 Krön 1:16</ref>; </char></note> Och man förde hästar från Egypten till Salomo och linnegarn. Kungens köpmän köpte linnegarnet till ett <char style="bk">bestämt</char> pris. <verse eid="1KI 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29" />En vagn som hämtades och fördes in från Egypten kostade 600 <char style="bk">siklar</char> silver och en häst 150. Och på samma sätt infördes genom deras försorg <char style="bk">sådana</char> till hetiternas alla kungar och till kungarna i Syrien.<verse eid="1KI 10:29" /></para>
  <chapter eid="1KI 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11" />
  <para style="s">Salomos utländska kvinnor, avguderi, fiender och död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 17:17">5 Mos 17:17</ref>; <ref loc="EZR 10:2">Esra 10:2</ref>; <ref loc="NEH 13:26">Neh 13:26</ref>; </char>
    </note> Men kung Salomo älskade många utländska kvinnor, förutom faraos dotter, moabitiskor, ammonitiskor, edomitiskor, sidoniskor <char style="bk">och</char> hetitiskor, <verse eid="1KI 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:32-33">2 Mos 23:32-33</ref>; <ref loc="EXO 34:16">2 Mos 34:16</ref>; <ref loc="DEU 7:3">5 Mos 7:3</ref>; </char></note> från de folk, <char style="bk">om</char> vilka HERREN hade sagt till Israels barn: Ni ska inte gå in till dem, inte heller ska de gå in till er. <char style="bk">Ty</char> de kommer sannerligen att förleda era hjärtan att följa deras gudar. <char style="bk">Ändå</char> höll Salomo fast vid dem i kärlek. <verse eid="1KI 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3" />Och han hade 700 hustrur av furstlig rang och 300 bihustrur. Och hans hustrur förledde hans hjärta. <verse eid="1KI 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4" />Och det skedde när Salomo blev gammal <char style="bk">att</char> hans hustrur förledde hans hjärta att följa andra gudar, så att hans hjärta inte höll sig helt till HERREN, sin Gud, så som hans far Davids hjärta. <verse eid="1KI 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5" />För Salomo vandrade efter Astarte, sidoniernas gudinna, och Milkom, ammoniternas avskyvärda avgud. <verse eid="1KI 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6" />Och Salomo gjorde det som var ont i HERRENS ögon och följde inte i allt efter HERREN så som hans far David <char style="bk">hade gjort</char>. <verse eid="1KI 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:5">3 Mos 20:5</ref>; <ref loc="NUM 21:29">4 Mos 21:29</ref>; <ref loc="2KI 23:13">2 Kung 23:13</ref>; </char></note> Salomo byggde då en offerhöjd åt Kemos, moabiternas avskyvärda avgud, på berget som <char style="bk">ligger</char> nära Jerusalem och åt Molok, ammoniternas avskyvärda avgud. <verse eid="1KI 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8" />Och han gjorde likadant för alla sina utländska hustrur, som fick tända rökelse och offra åt sina gudar. <verse eid="1KI 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:5">1 Kung 3:5</ref>; <ref loc="1KI 9:2">1 Kung 9:2</ref>; </char></note> Och HERREN blev vred på Salomo därför att hans hjärta hade vänt sig bort från HERREN, Israels Gud, som hade uppenbarat sig för honom två gånger, <verse eid="1KI 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10" />och som hade befallt honom om denna sak att han inte skulle följa efter andra gudar. Men han hade inte hållit vad HERREN hade befallt honom. <verse eid="1KI 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:28">1 Sam 15:28</ref>; </char></note> Därför sa HERREN till Salomo: Eftersom du har gjort detta och inte har hållit mitt förbund och mina stadgar som jag har befallt dig, ska jag sannerligen rycka riket från dig och ge det åt din tjänare. <verse eid="1KI 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:16">1 Kung 12:16</ref>; </char></note> Men för din far Davids skull ska jag inte göra det så länge du lever, <char style="bk">utan</char> ur din sons hand ska jag rycka det. <verse eid="1KI 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13" />Men jag ska inte rycka bort hela riket, <char style="bk">utan</char> en stam ska jag ge åt din son för min tjänare Davids skull och för Jerusalems skull som jag har utvalt. <verse eid="1KI 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14" />Och HERREN uppväckte en motståndare åt Salomo, edomiten Hadad, som <char style="bk">tillhörde</char> den edomitiska kungafamiljen. <verse eid="1KI 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:14">2 Sam 8:14</ref>; <ref loc="1CH 18:12-13">1 Krön 18:12-13</ref>; </char></note> När David var i Edom och Joab, befälhavaren, hade dragit upp för att begrava de stupade, efter att han hade dödat alla män i Edom, <verse eid="1KI 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16" />för Joab och hela Israel stannade där i sex månader tills han hade utrotat allt mankön i Edom, <verse eid="1KI 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17" />då flydde Hadad tillsammans med några edomiter som hade varit i hans fars tjänst, för att bege sig till Egypten. Hadad <char style="bk">var</char> då ett litet barn. <verse eid="1KI 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18" />Och de bröt upp från Midjan och kom till Paran, och de tog folk med sig från Paran och kom till Egypten, till farao, kungen i Egypten, som gav honom ett hus och sörjde för hans uppehälle och gav honom mark. <verse eid="1KI 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19" />Och farao uppskattade Hadad så mycket att han gav sin svägerska, drottning Tapenes syster, till hustru. <verse eid="1KI 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20" />Och Tapenes syster födde honom en son Genubat, och Tapenes avvande honom i faraos palats. Sedan vistades Genubat i faraos palats bland faraos söner. <verse eid="1KI 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21" />Då nu Hadad i Egypten fick höra att David hade gått till vila hos sina fäder och att befälhavaren Joab var död, sa Hadad till farao: Låt mig få ge mig av, så att jag kan återvända till mitt eget land. <verse eid="1KI 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22" />Då sa farao till honom: Men vad är det du saknar hos mig, att du vill resa dit till ditt land? Och han svarade: Inget, men låt mig resa ändå. <verse eid="1KI 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23" />Och Gud uppväckte <char style="bk">ännu</char> en motståndare till honom, Reson, Eljadas son som hade flytt från sin herre Hadadeser, kungen i Soba. <verse eid="1KI 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:3f">2 Sam 8:3f</ref>; </char></note> Och han samlade män omkring sig och blev ledare för ett rövarband, när David dödade dem <char style="bk">från Soba</char>. Och de drog till Damaskus och slog sig ner där och regerade i Damaskus. <verse eid="1KI 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25" />Och han var en motståndare till Israel under hela Salomos livstid, förutom det onda som Hadad <char style="bk">gjorde</char>, och han avskydde Israel och regerade över Syrien. <verse eid="1KI 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 13:6">2 Krön 13:6</ref>; </char></note> Och Salomos tjänare Jerobeam, Nebats son, en efraimit från Sereda, vars mor hette Serua, en änka, reste sig mot kungen. <verse eid="1KI 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27" />Och detta <char style="bk">var</char> orsaken till att han reste sig mot kungen: Salomo byggde Millo <char style="bk">och</char> reparerade skadorna på sin far Davids stad. <verse eid="1KI 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28" />Och Jerobeam <char style="bk">var</char> en tapper krigare, och när Salomo såg att han var en duktig arbetare satte han honom över hela arbetsstyrkan från Josefs hus. <verse eid="1KI 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29" />Och vid ett tillfälle när Jerobeam hade begett sig ut ur Jerusalem, hände det att profeten Ahia från Silo fann honom på vägen, och han var klädd i en ny mantel, och de båda <char style="bk">var</char> ensamma på fältet. <verse eid="1KI 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30" />Och Ahia tog den nya manteln som han <char style="bk">hade</char> på sig och rev den i tolv stycken <verse eid="1KI 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31" />och han sa till Jerobeam: Ta tio stycken åt dig själv, för så säger HERREN, Israels Gud: Se, jag ska rycka riket ur Salomos hand och ge dig de tio stammarna. <verse eid="1KI 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:13">1 Kung 11:13</ref>; </char></note> Men han ska få en stam för min tjänare Davids skull och för Jerusalems skull, den stad som jag har utvalt ur alla Israels stammar. <verse eid="1KI 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:7">1 Kung 11:7</ref>; </char></note> Därför att de har övergett mig och har tillbett Astarte, sidoniernas gudinna, Kemos, moabiternas gud, och Milkom, ammoniternas gud, och inte vandrat på mina vägar och gjort <char style="bk">vad som är</char> rätt i mina ögon, och mina stadgar och mina föreskrifter <char style="bk">höll de inte</char>, så som hans far David <char style="bk">gjorde</char>. <verse eid="1KI 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34" />Men jag ska inte ta hela riket ur hans hand, för jag gjorde honom till furste så länge han lever för min tjänare Davids skull, som jag utvalde därför att han höll mina bud och mina stadgar. <verse eid="1KI 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35" />Men jag ska ta riket ur hans sons hand och ge dig tio stammar. <verse eid="1KI 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:4">1 Kung 15:4</ref>; <ref loc="2KI 8:19">2 Kung 8:19</ref>; <ref loc="2CH 21:7">2 Krön 21:7</ref>; </char></note> Och åt hans son ska jag ge en stam, för att min tjänare David alltid ska ha en lampa inför mig i Jerusalem, den stad som jag har utvalt åt mig för att där fästa mitt namn. <verse eid="1KI 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37" />Och jag ska ta dig och du ska få regera över allt vad ditt hjärta önskar, och du ska vara kung över Israel. <verse eid="1KI 11:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:11">2 Sam 7:11</ref>; <ref loc="2SA 7:27">2 Sam 7:27</ref>; <ref loc="1KI 9:4">1 Kung 9:4</ref>; </char></note> Och det ska ske, om du lyder allt som jag befaller dig och vandrar på mina vägar och gör <char style="bk">det</char> <char style="bk">som är</char> rätt i mina ögon och håller mina stadgar och mina bud så som min tjänare David gjorde, då ska jag vara med dig och bygga åt dig ett hus som består så som jag byggde åt David och jag ska ge Israel åt dig. <verse eid="1KI 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39" />Och jag ska tukta Davids ättlingar på grund av detta, men inte för evigt. <verse eid="1KI 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40" />Salomo sökte därför döda Jerobeam. Men Jerobeam stod upp och flydde till Egypten, till Egyptens kung Sisak. Och han stannade i Egypten ända till Salomos död. <verse eid="1KI 11:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 9:29f">2 Krön 9:29f</ref>; </char></note> Och vad som mer finns att säga om Salomo och allt vad han gjorde och hans visdom, <char style="bk">är</char> det inte nedtecknat i Salomos krönikebok? <verse eid="1KI 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42" />Och den tid som Salomo var kung i Jerusalem över hela Israel <char style="bk">var</char> fyrtio år. <verse eid="1KI 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43" />Och Salomo gick till vila hos sina fäder och blev begraven i sin far Davids stad. Och hans son Rehabeam blev kung i hans ställe.<verse eid="1KI 11:43" /></para>
  <chapter eid="1KI 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12" />
  <para style="s">Motstånd mot kung Rehabeam. Riket delas. De tio stammarnas avfall.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 10:1-3">2 Krön 10:1-3</ref>; </char>
    </note> Och Rehabeam begav sig till Sikem, för hela Israel hade kommit till Sikem för att göra honom till kung. <verse eid="1KI 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:40">1 Kung 11:40</ref>; </char></note> Och när Jerobeam, Nebats son, fick höra <char style="bk">detta</char>, var han ännu i Egypten, för Jerobeam hade flytt från kung Salomo och hade bosatt sig i Egypten. <verse eid="1KI 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3" />Och de sände <char style="bk">bud</char> och kallade honom. Och Jerobeam och hela Israels församling kom och talade till Rehabeam och sa: <verse eid="1KI 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4" />Din far gjorde vårt ok tungt, lätta nu därför det hårda arbetet och det tunga ok som din far lade på oss, så vill vi tjäna dig. <verse eid="1KI 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5" />Och han sa till dem: Gå, men kom tillbaka till mig om tre dagar. Och folket gav sig av. <verse eid="1KI 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6" />Och kung Rehabeam rådförde sig med de äldste som hade varit i tjänst hos hans far Salomo medan han ännu levde och sa: Hur råder ni mig att svara detta folk? <verse eid="1KI 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7" />Och de talade till honom och sa: Om du i dag vill bli detta folks tjänare och tjäna dem, och lyssnar på dem och talar goda ord till dem, så kommer de att bli dina tjänare för alltid. <verse eid="1KI 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8" />Men han förkastade de äldres råd som de hade gett honom och rådgjorde med de unga män som hade växt upp med honom <char style="bk">och</char> som nu var i hans tjänst. <verse eid="1KI 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9" />Och han sa till dem: Vilket svar råder ni oss att ge detta folk som har talat till mig och sagt: Lätta det ok som din far har lagt på oss? <verse eid="1KI 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10" />Och de unga männen som hade vuxit upp med honom talade till honom och sa: Så ska du tala till detta folk som talade till dig och sa: Din far gjorde vårt ok tungt, men lätta du <char style="bk">det</char> för oss, så ska du säga till dem: Mitt lill <char style="bk">finger</char> ska vara tjockare än min fars midja. <verse eid="1KI 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 10:10f">2 Krön 10:10f</ref>; </char></note> Min far lade ett tungt ok på er, men nu ska jag göra ert ok ännu tyngre. Min far har tuktat er med ris, men jag ska tukta er med skorpiongissel. <verse eid="1KI 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12" />Och Jerobeam och allt folket kom till Rehabeam på tredje dagen, så som kungen hade bestämt, då han sa: Kom tillbaka till mig på tredje dagen. <verse eid="1KI 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13" />Och kungen gav folket ett hårt svar och förkastade det råd som de äldre hade gett honom, <verse eid="1KI 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14" />och talade till dem efter de unga männens råd och sa: Min far gjorde ert ok tungt, men jag ska göra ert ok ännu tyngre. Min far tuktade er med ris, men jag ska tukta er med skorpiongissel. <verse eid="1KI 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:31">1 Kung 11:31</ref>; </char></note> Men kungen lyssnade inte på folket, för det kom från HERREN, för att hans ord skulle uppfyllas som HERREN hade talat till Jerobeam, Nebats son, genom Ahia från Silo. <verse eid="1KI 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 20:1">2 Sam 20:1</ref>; </char></note> När hela Israel förstod att kungen inte lyssnade på dem svarade folket kungen och sa: Vad har vi för del i David? Inte heller <char style="bk">har vi</char> någon arvslott i Isais son. Vänd hem, Israel! Se nu efter ditt eget hus, David. Och Israel återvände hem. <verse eid="1KI 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17" />Men Rehabeam regerade över de israeliter som bodde i Juda städer. <verse eid="1KI 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 20:24">2 Sam 20:24</ref>; </char></note> Sedan sände kung Rehabeam iväg Adoram, som <char style="bk">hade</char> uppsikten över tvångsarbetena, men hela Israel stenade honom med stenar så att han dog. Därför skyndade sig kung Rehabeam att ta sig upp i sin vagn för att fly till Jerusalem. <verse eid="1KI 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19" />Så har Israel varit i uppror mot Davids hus ända till denna dag. <verse eid="1KI 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20" />Och det hände när hela Israel fick höra att Jerobeam hade kommit tillbaka, att de sände <char style="bk">bud</char> efter honom och kallade honom till församlingen och gjorde honom till kung över hela Israel. Det fanns ingen som följde Davids hus förutom Juda stam. <verse eid="1KI 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:1-4">2 Krön 11:1-4</ref>; </char></note> Och när Rehabeam kom till Jerusalem församlade han hela Juda hus och Benjamins stam, 180 000 utvalda män som var krigare, för att strida mot Israels hus och återföra kungadömet till Rehabeam, Salomos son. <verse eid="1KI 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22" />Men Guds ord kom till gudsmannen Semaja, som sa: <verse eid="1KI 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23" />Tala till Rehabeam, Salomos son, Juda kung, och till hela Juda hus och Benjamin och till resten av folket och säg: <verse eid="1KI 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24" />Så säger HERREN: Ni ska inte dra ut och inte strida mot era bröder, Israels barn. Vänd tillbaka hem, var och en till sitt, för det som har hänt har kommit från mig. Och de lydde HERRENS ord och vände om och gav sig av, så som HERREN hade sagt. <verse eid="1KI 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25" />Sedan byggde Jerobeam Sikem i Efraims bergsbygd och bosatte sig där. Och därifrån drog han ut och byggde Penuel. <verse eid="1KI 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26" />Men Jerobeam tänkte inom sig: Nu kan riket komma tillbaka till Davids hus. <verse eid="1KI 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27" />Om detta folk går upp för att offra i HERRENS hus i Jerusalem, då ska detta folks hjärta vända tillbaka till deras herre, Rehabeam, Juda kung, och de ska döda mig och vända tillbaka till Rehabeam, Juda kung. <verse eid="1KI 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:4-8">2 Mos 32:4-8</ref>; <ref loc="2KI 10:29">2 Kung 10:29</ref>; <ref loc="2KI 17:16">2 Kung 17:16</ref>; <ref loc="HOS 8:4-6">Hos 8:4-6</ref>; </char></note> Och kungen rådgjorde <char style="bk">om detta</char>, och han lät göra två kalvar <char style="bk">av</char> guld och sa till dem: Ni har länge nog dragit upp till Jerusalem. Se, <char style="bk">här är</char> dina gudar, Israel, som har fört dig upp ur Egyptens land. <verse eid="1KI 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 18:29-30">Dom 18:29-30</ref>; </char></note> Och han ställde upp den ena i Betel och den andra ställde han upp i Dan. <verse eid="1KI 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:4">2 Mos 20:4</ref>; <ref loc="2KI 10:29">2 Kung 10:29</ref>; <ref loc="2KI 17:21">2 Kung 17:21</ref>; </char></note> Och denna sak blev till synd. För folket gick <char style="bk">ända</char> till Dan <char style="bk">för att tillbe</char> inför den ena <char style="bk">av dem</char>. <verse eid="1KI 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:15">2 Krön 11:15</ref>; <ref loc="2CH 13:9">2 Krön 13:9</ref>; </char></note> Och han lät bygga tempel på offerhöjderna och han utsåg vilka som helst bland folket till präster, som inte var av Levi söner. <verse eid="1KI 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32" />Och Jerobeam instiftade en högtid på den femtonde dagen i den åttonde månaden, lik högtiden i Juda. Och han offrade på altaret. Så gjorde han i Betel och offrade åt de kalvar som han hade gjort. Och i Betel installerade han prästerna på de höga platser som han hade gjort. <verse eid="1KI 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33" />Och han offrade på altaret, som han hade gjort i Betel, på den femtonde dagen i åttonde månaden i den månad som han hade tänkt ut inom sig själv. Och han instiftade en högtid för Israels barn och offrade på altaret och tände rökelse.<verse eid="1KI 12:33" /></para>
  <chapter eid="1KI 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13" />
  <para style="s">De båda profeterna i Betel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1" />Och se, genom HERRENS ord kom det en gudsman från Juda till Betel och Jerobeam stod vid altaret för att tända rökelse. <verse eid="1KI 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:15-16">2 Kung 23:15-16</ref>; </char></note> Och han ropade emot altaret efter HERRENS ord och sa: Altare! Altare! Så säger HERREN: Se, åt Davids hus ska födas en son vid namn Josia, och på dig ska han slakta offerhöjdernas präster som tänder rökelse på dig och på dig ska människoben brännas. <verse eid="1KI 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3" />Och han gav ett tecken samma dag och sa: Detta <char style="bk">är</char> tecknet på att HERREN har talat: Se, altaret ska rämna och askan som <char style="bk">är</char> därpå ska spillas ut. <verse eid="1KI 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4" />Och det hände, när kung Jerobeam hörde de ord som gudsmannen ropade mot altaret i Betel, att han räckte ut sin hand från altaret och sa: Grip honom! Men handen som han hade räckt ut mot honom blev förlamad, så att han inte kunde dra den tillbaka till sig igen. <verse eid="1KI 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5" />Och altaret rämnade och askan spilldes ut från altaret enligt det tecken som gudsmannen hade gett genom HERRENS ord. <verse eid="1KI 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 8:8">2 Mos 8:8</ref>; <ref loc="EXO 9:28">2 Mos 9:28</ref>; <ref loc="NUM 21:7">4 Mos 21:7</ref>; <ref loc="ACT 8:24">Apg 8:24</ref>; </char></note> Då tog kungen till orda och sa till gudsmannen: Be och vädja nu inför HERREN, din Gud, och be för mig så att min hand kan bli återställd. Och gudsmannen bad till HERREN och kungens hand blev återställd och blev som <char style="bk">den var</char> innan. <verse eid="1KI 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7" />Och kungen sa till gudsmannen: Kom med mig hem och styrk dig, och jag vill ge dig en gåva. <verse eid="1KI 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 22:18">4 Mos 22:18</ref>; <ref loc="NUM 24:13">4 Mos 24:13</ref>; </char></note> Men gudsmannen sa till kungen: Om du så skulle ge mig hälften av ditt hus, så kommer jag inte med dig, inte heller kommer jag äta mat eller dricka vatten på denna plats. <verse eid="1KI 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9" />Ty så har HERREN befallt mig genom sitt ord och sagt: Du ska inte äta mat eller dricka vatten och inte heller återvända samma väg som du kom. <verse eid="1KI 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10" />Och han gick en annan väg och vände inte tillbaka samma väg som han hade kommit till Betel. <verse eid="1KI 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11" />Nu bodde en gammal profet i Betel och hans söner kom och berättade för honom allt vad gudsmannen hade gjort den dagen i Betel och de berättade också för sin far de ord som han hade talat till kungen. <verse eid="1KI 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12" />Och deras far sa till dem: Vilken väg gick han? Och hans söner hade sett vilken väg gudsmannen hade gått, han som hade kommit från Juda. <verse eid="1KI 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13" />Då sa han till sina söner: Sadla åsnan åt mig. Och de sadlade åsnan åt honom och han satte sig på den, <verse eid="1KI 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14" />och gav sig av efter gudsmannen och fann honom sittande under en terebint och sa till honom: <char style="bk">Är</char> du den gudsman som har kommit från Juda? Och han svarade: <char style="bk">Det är</char> jag. <verse eid="1KI 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15" />Då sa han till honom: Följ med mig hem och ät mat. <verse eid="1KI 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16" />Och han sa: Jag kan inte vända tillbaka eller följa med dig, inte heller kan jag äta mat eller dricka vatten med dig på denna ort. <verse eid="1KI 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17" />För det blev sagt till mig genom HERRENS ord: Du ska inte äta mat eller dricka vatten där, och inte heller återvända samma väg som du kom. <verse eid="1KI 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18" />Han sa till honom: Jag <char style="bk">är</char> också en profet som du. Och en ängel talade till mig genom HERRENS ord och sa: För honom tillbaka med dig till ditt hus, så att han kan äta mat och dricka vatten. <char style="bk">Men</char> han ljög för honom. <verse eid="1KI 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19" />Då vände han tillbaka med honom och åt mat och drack vatten i hans hus. <verse eid="1KI 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20" />Och det hände, medan de satt till bords, att HERRENS ord kom till den profet som hade fört honom tillbaka. <verse eid="1KI 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21" />Och han ropade till gudsmannen som hade kommit från Juda och sa: Så säger HERREN: Eftersom du har varit olydig mot HERRENS ord och inte hållit det bud som HERREN, din Gud, befallde dig, <verse eid="1KI 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22" />utan du vände tillbaka och åt mat och drack vatten på den ort där <char style="bk">HERREN</char> hade sagt till dig: Ät inte mat och drick inte vatten, <char style="bk">därför</char> ska din döda kropp inte läggas i dina fäders grav. <verse eid="1KI 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23" />Och sedan han hade ätit mat och druckit, sadlade han åsnan åt honom, <char style="bk">det vill säga</char> profeten som han hade fört tillbaka. <verse eid="1KI 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:36">1 Kung 20:36</ref>; </char></note> Och när han hade gett sig av kom ett lejon emot honom på vägen och dödade honom. Och hans döda kropp kastades ner på vägen, och åsnan stod bredvid den. Även lejonet stod bredvid den döda kroppen. <verse eid="1KI 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25" />Och se, människor passerade förbi och såg den döda kroppen som kastats ner på vägen och lejonet som stod bredvid den döda kroppen, och de kom och berättade <char style="bk">det</char> i den stad där den gamle profeten bodde. <verse eid="1KI 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26" />Och när profeten som hade fört honom tillbaka från vägen hörde <char style="bk">det</char>, sa han: Det <char style="bk">är</char> gudsmannen, han som var olydig mot HERRENS ord. Därför har HERREN utlämnat honom åt lejonet som har rivit honom och dödat honom, enligt HERRENS ord som han talat till honom. <verse eid="1KI 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27" />Och han talade till sina söner och sa: Sadla åsnan åt mig. Och de sadlade <char style="bk">den</char>. <verse eid="1KI 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28" />Och han gav sig av och fann hans döda kropp kastad på vägen och åsnan och lejonet stå bredvid den döda kroppen. Lejonet hade inte ätit av den döda kroppen och inte heller rivit åsnan. <verse eid="1KI 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29" />Då tog profeten upp gudsmannens döda kropp och lade den på åsnan och förde den tillbaka. Och den gamle profeten kom till staden för att sörja och begrava honom. <verse eid="1KI 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:18">Jer 22:18</ref>; </char></note> Och han lade hans döda kropp i sin egen grav, och de sörjde över honom <char style="bk">och sa</char>: Ack, min broder! <verse eid="1KI 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31" />Och sedan han hade begravt honom, talade han till sina söner och sa: När jag dör, begrav mig då i den grav där gudsmannen ligger och lägg mina ben bredvid hans ben. <verse eid="1KI 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:15-20">2 Kung 23:15-20</ref>; </char></note> För det ord som han ropade mot altaret i Betel enligt HERRENS ord och mot alla de tempel på offerhöjderna som <char style="bk">finns</char> i Samarias städer, ska sannerligen gå i uppfyllelse. <verse eid="1KI 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:41">2 Mos 28:41</ref>; <ref loc="NUM 3:3">4 Mos 3:3</ref>; <ref loc="1KI 12:31">1 Kung 12:31</ref>; </char></note> Efter denna händelse vände Jerobeam inte om från sin onda väg, utan utsåg åter vilka som helst bland folket till präster på offerhöjderna. Alla som ville helgade han till att bli präster på offerhöjderna. <verse eid="1KI 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34" />Och detta blev till synd för Jerobeams hus, så att <char style="bk">det</char> utrotades och förintades från jordens yta.<verse eid="1KI 13:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14" />
  <para style="s">Profetia mot Jerobeams hus. Hans död. Rehabeams regering och död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1" />Vid den tiden blev Abia, Jerobeams son, sjuk. <verse eid="1KI 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:29-37">1 Kung 11:29-37</ref>; </char></note> Då sa Jerobeam till sin hustru: Jag ber dig stå upp och förklä dig, så att ingen kan känna igen dig som Jerobeams hustru och gå till Silo. Se, där <char style="bk">bor</char> profeten Ahia, som sa till mig att <char style="bk">jag skulle bli</char> kung över detta folk. <verse eid="1KI 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3" />Och ta med dig tio bröd och några kakor och en kruka med honung och gå till honom. Han kommer att berätta för dig vad som kommer att hända med pojken. <verse eid="1KI 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 4:15">1 Sam 4:15</ref>; </char></note> Och Jerobeams hustru gjorde så, och stod upp och gick till Silo och kom till Ahias hus. Och Ahia kunde inte se, för han hade förlorat synen på grund av sin ålder. <verse eid="1KI 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5" />Och HERREN sa till Ahia: Se, Jerobeams hustru kommer för att fråga dig till råds om sin son, för han <char style="bk">är</char> sjuk. Så och så ska du säga till henne. För när hon kommer in, ska hon låtsas att hon <char style="bk">är</char> en annan <char style="bk">kvinna</char>. <verse eid="1KI 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6" />Och det hände, när Ahia hörde ljudet av hennes steg när hon kom in genom dörren, att han sa: Kom in, du Jerobeams hustru. Varför låtsas du <char style="bk">vara</char> en annan? Jag <char style="bk">har</char> sänts till dig <char style="bk">med</char> ett tungt <char style="bk">budskap</char>. <verse eid="1KI 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7" />Gå och säg till Jerobeam: Så säger HERREN, Israels Gud: Eftersom jag har upphöjt dig ut ur folket och gjort dig till furste över mitt folk Israel, <verse eid="1KI 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8" />och har ryckt kungadömet från Davids hus och gett det åt dig, men du har inte varit så som min tjänare David, som höll mina bud och som följde mig av hela sitt hjärta, för att bara göra <char style="bk">det som var</char> rätt i mina ögon, <verse eid="1KI 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 50:17">Ps 50:17</ref>; <ref loc="EZK 23:35">Hes 23:35</ref>; </char></note> utan du har gjort mer ont än alla som har varit före dig, för du har gått och gjort dig andra gudar och gjutna avgudabilder för att väcka min vrede, och har kastat mig bakom din rygg, <verse eid="1KI 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:29">1 Kung 15:29</ref>; <ref loc="1KI 21:21">1 Kung 21:21</ref>; </char></note> se, därför ska jag låta det onda komma över Jerobeams hus och från Jerobeam utrota allt mankön, <char style="bk">både</char> slavar och fria i Israel, och jag ska förinta det som blir kvar av Jerobeams hus, så som man bränner gödsel tills allt är borta. <verse eid="1KI 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:4">1 Kung 16:4</ref>; <ref loc="1KI 21:24">1 Kung 21:24</ref>; </char></note> Den av Jerobeams <char style="bk">hus</char> som dör i staden ska hundarna äta upp, och den som dör ute på marken ska himlens fåglar äta upp. För så har HERREN talat. <verse eid="1KI 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12" />Res dig därför upp och gå hem. När din fot träder in i staden, ska pojken dö. <verse eid="1KI 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13" />Och hela Israel ska sörja över honom och begrava honom, för han är den ende av Jerobeams hus som ska läggas i graven, därför att det hos honom i Jerobeams hus har funnits <char style="bk">något</char> gott mot HERREN, Israels Gud. <verse eid="1KI 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:27-30">1 Kung 15:27-30</ref>; </char></note> Men HERREN ska resa upp en kung över Israel åt sig, som ska utrota Jerobeams hus på den dagen. Men hur? Ja, redan nu. <verse eid="1KI 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:6">2 Kung 17:6</ref>; <ref loc="2KI 17:23">2 Kung 17:23</ref>; </char></note> Och HERREN ska slå Israel, så att det blir som ett vassrör som svajar i vattnet. Och han ska rycka upp Israel ur detta goda land som han har gett åt deras fäder och han ska skingra dem på andra sidan floden, därför att de har gjort sig aserapålar och väckt HERRENS vrede. <verse eid="1KI 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-31">1 Kung 12:28-31</ref>; </char></note> Och han ska utlämna Israel för de synders skull som Jerobeam själv begått och som han har förlett Israel till att synda. <verse eid="1KI 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17" />Och Jerobeams hustru stod upp och gav sig av och kom till Tirsa<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">14:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Tirsa: Israels, Nordrikets, huvudstad vid den tiden.</char></note>. <char style="bk">Och</char> när hon steg över husets tröskel dog pojken. <verse eid="1KI 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18" />Och de begravde honom och hela Israel sörjde honom enligt det ord som HERREN hade talat genom sin tjänare profeten Ahia. <verse eid="1KI 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19" />Och vad som mer finns att säga om Jerobeam, hur han förde krig och hur han regerade, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i Israels kungars krönikebok. <verse eid="1KI 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20" />Den tid som Jerobeam regerade <char style="bk">var</char> tjugotvå år. Därefter gick han till vila hos sina fäder, och hans son Nadab blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 12:13">2 Krön 12:13</ref>; </char></note> Och Rehabeam, Salomos son, regerade i Juda. Rehabeam <char style="bk">var</char> 41 år gammal när han blev kung och han regerade 17 år i Jerusalem, den stad som HERREN hade utvalt bland alla Israels stammar för att där fästa sitt namn. Hans mor hette Naama, en ammonitiska. <verse eid="1KI 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22" />Och Juda gjorde det som var ont i HERRENS ögon. Med de synder de begick väckte de hans vrede långt mer än deras fäder hade gjort, <verse eid="1KI 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:4">2 Kung 16:4</ref>; <ref loc="2KI 17:10">2 Kung 17:10</ref>; <ref loc="ISA 57:5">Jes 57:5</ref>; <ref loc="JER 2:20">Jer 2:20</ref>; </char></note> för de byggde också åt sig offerhöjder och reste stoder och aserapålar på alla höga kullar och under alla gröna träd. <verse eid="1KI 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:17">5 Mos 23:17</ref>; <ref loc="2KI 21:2">2 Kung 21:2</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Krön 28:3</ref>; </char></note> Och det fanns också manliga tempelprostituerade<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: det fanns också sodomiter.</char></note> i landet, <char style="bk">och</char> de tog efter alla avskyvärdheter hos de folk som HERREN hade fördrivit för Israels barn. <verse eid="1KI 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:40">1 Kung 11:40</ref>; <ref loc="2CH 12:2">2 Krön 12:2</ref>; </char></note> Och det hände i kung Rehabeams femte år <char style="bk">att</char> Egyptens kung Sisak drog upp mot Jerusalem. <verse eid="1KI 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:16">1 Kung 10:16</ref>; </char></note> Och han tog skatterna i HERRENS hus och skatterna i kungapalatset, ja, han tog allt. Och han tog alla de sköldar av guld som Salomo hade låtit göra. <verse eid="1KI 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27" />Och kung Rehabeam lät göra sköldar av koppar i deras ställe, och lämnade <char style="bk">dem</char> i förvar åt befälet för livvakterna som vaktade ingången till kungapalatset. <verse eid="1KI 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28" />Och när kungen gick till HERRENS hus bar livvakterna dem. Sedan förde de dem tillbaka till vaktrummet. <verse eid="1KI 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 12:15-16">2 Krön 12:15-16</ref>; </char></note> Och vad som mer finns att säga om Rehabeam och om allt han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="1KI 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:6">1 Kung 15:6</ref>; </char></note> Och hela tiden låg Rehabeam och Jerobeam i krig med varandra. <verse eid="1KI 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31" />Och Rehabeam gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i Davids stad. Och hans mor hette Naama, en ammonitiska. Och hans son Abiam blev kung i hans ställe.<verse eid="1KI 14:31" /></para>
  <chapter eid="1KI 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15" />
  <para style="s">Abiam och Asa kungar i Juda. Nadab och Baesa kungar i Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 13:1-2">2 Krön 13:1-2</ref>; </char>
    </note> I kung Jerobeams, Nebats sons, artonde regeringsår blev Abiam kung över Juda. <verse eid="1KI 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2" />I tre år regerade han i Jerusalem. Och hans mor hette Maaka, Abisaloms dotter. <verse eid="1KI 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3" />Och han vandrade i alla sin fars synder, som han hade gjort före honom, och hans hjärta var inte helhjärtat med HERREN, hans Gud, så som hans far Davids hjärta hade varit. <verse eid="1KI 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:36">1 Kung 11:36</ref>; </char></note> Men för Davids skull gav HERREN, hans Gud, honom en lampa i Jerusalem, genom att han insatte hans son efter honom och lät Jerusalem bestå, <verse eid="1KI 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:1-4">2 Sam 11:1-4</ref>; <ref loc="2SA 12:9">2 Sam 12:9</ref>; </char></note> därför att David gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon och inte vände sig bort från något <char style="bk">av det</char> som han hade befallt honom så länge han levde, utom ifråga om hetiten Uria. <verse eid="1KI 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:30">1 Kung 14:30</ref>; </char></note> Men det rådde krig mellan Rehabeam och Jerobeam så länge han levde. <verse eid="1KI 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7" />Och vad som mer finns att säga om Abiam och om allt han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? Och det blev krig mellan Abiam och Jerobeam. <verse eid="1KI 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:1">2 Krön 14:1</ref>; </char></note> Och Abiam gick till vila hos sina fäder, och man begravde honom i Davids stad. Och Asa, hans son, blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9" />I Israels kung Jerobeams tjugonde regeringsår blev Asa kung i Juda, <verse eid="1KI 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10" />och han regerade 41 år i Jerusalem. Hans mor hette Maaka, Abisaloms dotter. <verse eid="1KI 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11" />Och Asa gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon så som hans far David <char style="bk">hade gjort</char>. <verse eid="1KI 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12" />Och han fördrev de manliga tempelprostituerade ut ur landet och tog bort alla de avgudar som hans fäder hade gjort. <verse eid="1KI 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 15:16">2 Krön 15:16</ref>; </char></note> Och även sin mor Maaka avsatte han från drottningvärdigheten, därför att hon hade låtit göra en avgudabild åt Aseran. Och Asa högg ner hennes avgud och brände upp <char style="bk">den</char> vid bäcken Kidron. <verse eid="1KI 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14" />Men offerhöjderna blev inte avskaffade. Dock var Asas hjärta helhjärtat med HERREN, så länge han levde. <verse eid="1KI 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15" />Och han förde in i HERRENS hus vad hans far hade helgat och vad han själv hade helgat, silver och guld och kärl. <verse eid="1KI 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16" />Och det rådde krig mellan Asa och Israels kung Baesa så länge de levde. <verse eid="1KI 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:1-5">2 Krön 16:1-5</ref>; </char></note> Och Israels kung Baesa drog upp mot Juda och befäste Rama, för att hindra att någon kom vare sig till eller från Asa, Juda kung. <verse eid="1KI 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:18">2 Kung 12:18</ref>; <ref loc="2KI 16:8">2 Kung 16:8</ref>; <ref loc="2KI 18:15">2 Kung 18:15</ref>; </char></note> Då tog Asa allt silver och guld <char style="bk">som fanns</char> kvar i skattkamrarna i HERRENS hus och skatterna i kungapalatset och lämnade det åt sina tjänare. Därefter sände kung Asa dem till Ben-Hadad, son till Tabrimmon, son till Hesjon, Syriens kung som bodde i Damaskus, och lät säga: <verse eid="1KI 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19" /><char style="bk">Det finns</char> ett förbund mellan mig och dig <char style="bk">och</char> mellan min far och din far. Se, jag har sänt dig en gåva av silver och guld. Bryt ditt förbund med Israels kung Baesa och kom, så att han drar bort från mig. <verse eid="1KI 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:29">2 Kung 15:29</ref>; </char></note> Och Ben-Hadad lyssnade till kung Asa och sände sina befälhavare mot Israels städer. Och han slog Ijon, Dan, Abel-Bet-Maaka och hela Kinarot med hela Naftalis land. <verse eid="1KI 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21" />Och det skedde, när Baesa fick höra <char style="bk">det</char>, att han slutade med att befästa Rama och stannade kvar i Tirsa. <verse eid="1KI 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22" />Då lät kung Asa utfärda en kungörelse över hela Juda, ingen <char style="bk">var</char> undantagen. Och de förde bort stenar och trävirke som Baesa hade använt till att befästa Rama, och med detta befäste kung Asa Geba i Benjamin och Mispa. <verse eid="1KI 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:11-14">2 Krön 16:11-14</ref>; </char></note> Vad nu är mer att säga om Asa och all hans makt och allt som han gjorde och städerna som han byggde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? Men när han blev gammal drabbades han av en sjukdom i sina fötter. <verse eid="1KI 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 17:1">2 Krön 17:1</ref>; </char></note> Och Asa gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i sin far Davids stad. Och hans son Josafat blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25" />Och Nadab, Jerobeams son, blev kung över Israel i Asas, Juda kungs, andra regeringsår, och han regerade över Israel i två år. <verse eid="1KI 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26" />Och han gjorde det som var ont i HERRENS ögon och vandrade på sin fars vägar och i hans synd, genom vilken han fick Israel att synda. <verse eid="1KI 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27" />Men Baesa, Ahias son, av Isaskars släkt, gjorde en sammansvärjning mot honom, och Baesa dödade honom vid Gibbeton, som <char style="bk">tillhörde</char> filisteerna, för Nadab och hela Israel belägrade Gibbeton. <verse eid="1KI 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28" />Och i Juda kung Asas tredje regeringsår dödade Baesa honom och regerade i hans ställe. <verse eid="1KI 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10-11">1 Kung 14:10-11</ref>; </char></note> Och det hände när han hade blivit kung <char style="bk">att</char> han dödade alla av Jerobeams ätt, inte en levande varelse lämnade han kvar, förrän han hade utrotat dem, enligt HERRENS ord som han hade talat genom sin tjänare Ahia från Silo. <verse eid="1KI 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30" />Detta för de synders skull som Jerobeam hade begått och genom vilka han fick Israel att synda, genom sin provokation varmed han väckte HERRENS, Israels Guds, vrede. <verse eid="1KI 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31" />Och vad som mer finns att säga om Nadab och allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="1KI 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32" />Och det rådde krig mellan Asa och Baesa, Israels kung, så länge de levde. <verse eid="1KI 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33" />I Juda kung Asas tredje regeringsår blev Baesa, Ahias son, kung över hela Israel i Tirsa och <char style="bk">regerade</char> i 24 år. <verse eid="1KI 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34" />Och han gjorde det som var ont i HERRENS ögon och vandrade på Jerobeams väg och i hans synd, genom vilken han hade fått Israel att synda.<verse eid="1KI 15:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16" />
  <para style="s">Baesa, Ela, Simri, Omri och Ahab kungar i Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1" />Sedan kom HERRENS ord till Jehu, Hananis son, mot Baesa, han sa: <verse eid="1KI 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:7-11">1 Kung 14:7-11</ref>; </char></note> Eftersom jag har lyft dig upp ur stoftet och satt dig till en furste över mitt, folk Israel, men du har vandrat på Jerobeams väg och fått mitt folk Israel att synda, så att de har väckt min vrede genom sina synder, <verse eid="1KI 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3" />se, <char style="bk">därför</char> ska jag ta bort Baesa och hans ätt och jag ska göra med din ätt som jag gjorde med Jerobeams, Nebats sons, ätt. <verse eid="1KI 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4" />Den av Baesas ätt som dör i staden ska hundarna äta upp, och den som dör av hans <char style="bk">ätt ute</char> på marken ska himlens fåglar äta upp. <verse eid="1KI 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5" />Och vad som mer finns att säga om Baesa och vad han gjorde och om hans makt, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="1KI 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6" />Och Baesa gick till vila hos sina fäder och blev begravd i Tirsa. Och hans son Ela blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7" />Och genom profeten Jehu, Hananis son, kom HERRENS ord mot Baesa och hans ätt, för allt det onda som han hade gjort i HERRENS ögon, genom att väcka hans vrede med sina händers verk, genom att likna Jerobeams ätt, och därför att han hade utrotat dem. <verse eid="1KI 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8" />I Juda kung Asas tjugosjätte regeringsår blev Ela, Baesas son, kung över Israel i Tirsa <char style="bk">och regerade</char> i två år. <verse eid="1KI 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9" />Men hans tjänare Simri, som hade befälet över hälften av stridsvagnarna, gjorde en sammansvärjning mot honom. När han var i Tirsa och drack sig berusad hemma hos Arsa, som hade ansvaret för palatset i Tirsa, <verse eid="1KI 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10" />kom Simri in och slog honom till döds i Asas tjugosjunde regeringsår i Juda och blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11" />Och det hände, när han hade blivit kung och satt på sin tron, <char style="bk">att</char> han dödade hela Baesas ätt och lät inte någon av mankön bli kvar, varken av hans släktingar eller av hans vänner. <verse eid="1KI 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12" />Så utrotade Simri hela Baesas ätt enligt det ord som HERREN hade talat mot Baesa genom profeten Jehu, <verse eid="1KI 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13" />för alla de synder som Baesa och hans son Ela hade begått och genom vilka de hade fått Israel att synda, så att de väckte HERRENS, Israels Guds, vrede med sina värdelösa avgudar. <verse eid="1KI 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14" />Och vad som mer finns att säga om Ela och allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="1KI 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15" />I Juda kung Asas tjugosjunde regeringsår regerade Simri i sju dagar i Tirsa medan folket höll på att belägra Gibbeton som tillhörde filisteerna. <verse eid="1KI 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16" />Medan folket höll på med belägringen, fick de höra: Simri har gjort en sammansvärjning och har också dödat kungen. Då gjorde hela Israel Omri, överbefälhavaren för hären, till kung över Israel den dagen i lägret. <verse eid="1KI 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17" />Och Omri drog upp och hela Israel med honom från Gibbeton och belägrade Tirsa. <verse eid="1KI 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18" />Och det hände, när Simri såg att staden var intagen, att han gick in i kungapalatsets borg och brände upp kungapalatset och sig själv i eld och dog <verse eid="1KI 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-31">1 Kung 12:28-31</ref>; <ref loc="1KI 14:16">1 Kung 14:16</ref>; <ref loc="1KI 15:26">1 Kung 15:26</ref>; </char></note> för sina synders skull som han hade begått när han gjorde det som var ont i HERRENS ögon och vandrade på Jerobeams väg och i den synd som han hade begått för att få Israel att synda. <verse eid="1KI 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20" />Och vad som mer finns att säga om Simri och om den sammansvärjning som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="1KI 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21" />Då delade sig Israels folk i två delar. Den ena hälften av folket följde Tibni, Ginats son, för att göra honom till kung och den andra hälften följde Omri. <verse eid="1KI 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22" />Men det folk som följde Omri segrade över det folk som följde Tibni, Ginats son. Så dog Tibni och Omri blev kung. <verse eid="1KI 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23" />I Juda kung Asas trettioförsta regeringsår blev Omri kung över Israel och han regerade i tolv år, <char style="bk">därav</char> sex år i Tirsa. <verse eid="1KI 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24" />Och han köpte berget Samaria av Semer för två talenter silver och byggde på berget och staden som han byggde gav han namnet Samaria efter Semers namn, som hade varit bergets ägare. <verse eid="1KI 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 6:16">Mika 6:16</ref>; </char></note> Men Omri gjorde det som var ont i HERRENS ögon, och han gjorde mer ont än någon av dem som hade <char style="bk">varit</char> före honom. <verse eid="1KI 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26" />För han vandrade helt på Jerobeams, Nebats sons, väg och i hans synd genom vilken han fick Israel att synda och väckte HERRENS, Israels Guds, vrede med sina värdelösa avgudar. <verse eid="1KI 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27" />Och vad som mer finns att säga om Omri, om vad han gjorde och de bedrifter som han utförde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="1KI 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28" />Och Omri gick till vila hos sina fäder och blev begravd i Samaria. Och hans son Ahab blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29" />Och i Juda kung Asas trettioåttonde regeringsår blev Ahab, Omris son, kung över Israel och regerade över Israel i Samaria i tjugotvå år. <verse eid="1KI 16:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30" />Och Ahab, Omris son, gjorde det som var ont i HERRENS ögon mer än alla de som hade <char style="bk">varit</char> före honom. <verse eid="1KI 16:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-31">1 Kung 12:28-31</ref>; </char></note> Och det skedde, som om det inte var nog för honom att vandra i Jerobeams, Nebats sons, synder, att han också tog till hustru Isebel, dotter till Etbaal, sidoniernas kung, och gick och tjänade Baal och tillbad honom. <verse eid="1KI 16:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32" />Och han satte upp ett altare åt Baal i baalstemplet som han hade byggt i Samaria. <verse eid="1KI 16:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33" />Och Ahab gjorde en aserapåle och Ahab gjorde mer för att väcka HERRENS, Israels Guds, vrede än alla de israelitiska kungar som hade varit före honom. <verse eid="1KI 16:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34" />Under hans tid återuppbyggde Hiel från Betel Jeriko. Det kostade honom hans förstfödde <char style="bk">son</char> Abiram när han lade dess grund och hans yngsta <char style="bk">son</char> Segub när han satte upp dess portar, enligt HERRENS ord som han hade talat genom Josua, Nuns son.<verse eid="1KI 16:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17" />
  <para style="s">Profeten Elia.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JAS 5:17-18">Jak 5:17-18</ref>; </char>
    </note> Och tisbiten Elia <char style="bk">en</char> av invånarna i Gilead, sa till Ahab: <char style="bk">Så sant</char> HERREN, Israels Gud, lever, honom som jag tjänar: Under de här åren ska det varken komma dagg eller regn, om inte jag säger det. <verse eid="1KI 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2" />Och HERRENS ord kom till honom, som sa: <verse eid="1KI 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3" />Lämna denna plats och vänd österut och göm dig vid bäcken Kerit, som <char style="bk">ligger</char> framför Jordan. <verse eid="1KI 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4" />Och du ska dricka ur bäcken och jag har befallt korparna att förse dig med mat. <verse eid="1KI 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5" />Och han gav sig av och gjorde enligt HERRENS ord för han gick och slog sig ner vid bäcken Kerit, som <char style="bk">ligger</char> framför Jordan. <verse eid="1KI 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6" />Och korparna kom till honom med bröd och kött på morgonen och med bröd och kött på kvällen, och han drack ur bäcken. <verse eid="1KI 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7" />Och det hände efter en tid, att bäcken torkade ut, eftersom det inte hade fallit något regn i landet. <verse eid="1KI 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8" />Då kom HERRENS ord till Elia, som sa: <verse eid="1KI 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 4:25f">Luk 4:25f</ref>; </char></note> Bryt upp och gå till Sarefat som <char style="bk">hör</char> till Sidon och stanna där. Se, jag har befallt en änka där att förse dig med mat. <verse eid="1KI 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10" />Och han bröt upp och gick till Sarefat. Och när han kom till stadsporten fick han se en änka där som samlade pinnar. Och han kallade på henne och sa: Jag ber dig, hämta lite vatten åt mig i ett kärl, så att jag får dricka. <verse eid="1KI 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11" />Och när hon gick för att hämta <char style="bk">det</char>, ropade han till henne och sa: Jag ber dig, hämta en bit bröd åt mig. <verse eid="1KI 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:2f">2 Kung 4:2f</ref>; </char></note> Och hon sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN, din Gud, lever, jag har inte en kaka <char style="bk">bröd</char>, utan en handfull mjöl i en kruka och lite olja i ett krus. Och se, jag samlar ihop ett par pinnar, så att jag kan gå in och laga till det för mig och min son, så att vi kan äta det och <char style="bk">sedan</char> dö. <verse eid="1KI 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13" />Då sa Elia till henne: Frukta inte. Gå <char style="bk">och</char> gör som du har sagt. Men baka först till en liten kaka åt mig och bär ut <char style="bk">den</char> åt mig och baka sedan åt dig och din son. <verse eid="1KI 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14" />För så säger HERREN, Israels Gud: Mjölet i krukan ska inte ta slut och oljan i kruset ska inte fattas fram till den dag <char style="bk">då</char> HERREN låter det regna på jorden. <verse eid="1KI 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15" />Och hon gick och gjorde som Elia hade sagt. Och <char style="bk">både</char> hon och han och hennes familj hade mat under <char style="bk">lång</char> tid. <verse eid="1KI 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16" />Mjölet i krukan tog inte slut och oljan i kruset fattades inte, enligt HERRENS ord som han hade talat genom Elia. <verse eid="1KI 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:18-37">2 Kung 4:18-37</ref>; <ref loc="2CH 21:15f">2 Krön 21:15f</ref>; </char></note> Och det hände efter detta <char style="bk">att</char> sonen till kvinnan som ägde huset blev sjuk och han blev så svårt sjuk att han till slut inte längre andades. <verse eid="1KI 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18" />Och hon sa till Elia: Vad har jag med dig att göra, du gudsman? Har du kommit till mig för att påminna mig om min synd och för att döda min son? <verse eid="1KI 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19" />Och han sa till henne: Ge mig din son. Och han tog honom ur hennes famn och bar upp honom till rummet ovanpå där han bodde och lade honom på sin säng. <verse eid="1KI 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20" />Och han ropade till HERREN och sa: O HERRE, min Gud, har du också låtit det onda komma över änkan som jag bor hos genom att döda hennes son? <verse eid="1KI 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:34f">2 Kung 4:34f</ref>; <ref loc="ACT 20:10">Apg 20:10</ref>; </char></note> Och han sträckte sig ut över pojken tre gånger och ropade till HERREN och sa: O HERRE, min Gud, jag ber dig, låt denne pojkes själ komma tillbaka in i honom. <verse eid="1KI 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:36f">1 Kung 18:36f</ref>; </char></note> Och HERREN hörde Elias röst, och pojkens själ kom tillbaka in i honom, och han fick liv. <verse eid="1KI 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 7:15">Luk 7:15</ref>; <ref loc="JHN 4:50">Joh 4:50</ref>; </char></note> Och Elia tog pojken och bar honom från rummet ner i huset och gav honom åt hans mor, och Elia sa: Se, din son lever. <verse eid="1KI 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24" />Och kvinnan sa till Elia: Nu förstår jag att du <char style="bk">är</char> en gudsman, <char style="bk">och</char> att HERRENS ord i din mun <char style="bk">är</char> sanning.<verse eid="1KI 17:24" /></para>
  <chapter eid="1KI 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18" />
  <para style="s">Elia och baalsprofeterna på Karmel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 17:1">1 Kung 17:1</ref>; <ref loc="JAS 5:17-18">Jak 5:17-18</ref>; </char>
    </note> Och det hände <char style="bk">efter</char> en lång tid, på tredje året, att HERRENS ord kom till Elia som sa: Gå och träd fram inför Ahab och jag ska låta det regna på jorden. <verse eid="1KI 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2" />Och Elia gick för att träda fram inför Ahab. Och hungersnöden var svår i Samaria. <verse eid="1KI 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3" />Och Ahab kallade till sig Obadja som <char style="bk">hade</char> ansvaret för <char style="bk">han</char>s hus. Och Obadja fruktade HERREN mycket. <verse eid="1KI 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 1:1">2 Kung 1:1</ref>; </char></note> För det var <char style="bk">så</char> att medan Isebel höll på att döda HERRENS profeter, hade Obadja tagit hundra profeter och gömt dem i en grotta, femtio här och femtio där, och försett dem med bröd och vatten. <verse eid="1KI 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5" />Och Ahab sa till Obadja: Dra genom landet till alla vattenkällor och till alla bäckar. Kanske kan vi finna gräs nog att hålla hästar och mulor vid liv, så att vi inte förlorar alla djuren. <verse eid="1KI 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6" />Så delade de upp landet mellan sig för att genomkorsa var sin del. Ahab tog en väg och Obadja en annan väg. <verse eid="1KI 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7" />Och när Obadja var på vägen, se, då mötte Elia honom. Och han kände igen honom och föll ner på sitt ansikte och sa: <char style="bk">Är</char> det du min herre Elia? <verse eid="1KI 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8" />Och han svarade honom: <char style="bk">Det är</char> jag. Gå och säg till din herre: Se, Elia <char style="bk">är här</char>. <verse eid="1KI 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:22f">1 Kung 22:22f</ref>; </char></note> Och han sa: På vilket sätt har jag syndat, eftersom du vill ge din tjänare i Ahabs hand, för att döda mig? <verse eid="1KI 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10" /><char style="bk">Så sant</char> HERREN, din Gud, lever, det finns inget folk eller rike dit min herre inte har sänt någon för att söka efter dig och när de då har svarat att <char style="bk">du</char> inte fanns <char style="bk">där</char> har han låtit dessa riken och folk gå ed på att de inte har kunnat finna dig. <verse eid="1KI 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11" />Och nu säger du: Gå och säg till din herre: Se, Elia <char style="bk">är här</char>. <verse eid="1KI 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:16">2 Kung 2:16</ref>; <ref loc="ACT 8:39">Apg 8:39</ref>; </char></note> Och det ska ske, <char style="bk">så snart</char> jag har gått härifrån, att HERRENS Ande ska föra dig dit jag inte vet, och när jag kommer och berättar för Ahab och han inte finner dig så dödar han mig. Men jag, din tjänare, fruktar HERREN <char style="bk">ända</char> från min ungdom. <verse eid="1KI 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13" />Har man inte berättat för min herre vad jag gjorde när Isebel dödade HERRENS profeter, hur jag gömde hundra av HERRENS profeter i en grotta, femtio här och femtio där, och gav dem mat och dryck? <verse eid="1KI 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14" />Och nu säger du: Gå och säg till din herre: Se, Elia <char style="bk">är här</char>, och han kommer att döda mig. <verse eid="1KI 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15" />Och Elia sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN Sebaot lever, honom som jag tjänar, i dag ska jag sannerligen träda fram inför honom. <verse eid="1KI 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16" />Då gick Obadja för att möta Ahab och berättade detta för honom. Och Ahab gick för att möta Elia. <verse eid="1KI 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17" />Och när Ahab fick se Elia sa Ahab till honom: <char style="bk">Är</char> du den som drar olycka över Israel? <verse eid="1KI 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:31-33">1 Kung 16:31-33</ref>; <ref loc="1KI 21:25-26">1 Kung 21:25-26</ref>; </char></note> Och han svarade: Det är inte jag som har dragit olycka över Israel, utan du och din fars hus då ni har övergett HERRENS bud och du har följt baalerna. <verse eid="1KI 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19" />Men sänd nu <char style="bk">och</char> samla hela Israel till mig på berget Karmel, tillsammans med Baals 450 profeter och Aseras 400 profeter, som äter vid Isebels bord. <verse eid="1KI 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20" />Och Ahab sände <char style="bk">bud</char> till alla Israels barn och lät samla profeterna på Karmels berg. <verse eid="1KI 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:15">Jos 24:15</ref>; <ref loc="JDG 6:31">Dom 6:31</ref>; <ref loc="MAT 6:24">Matt 6:24</ref>; </char></note> Och Elia trädde fram för allt folket och sa: Hur länge ska ni halta på båda sidor? Om HERREN <char style="bk">är</char> Gud, <char style="bk">så</char> följ honom, men om Baal är det, <char style="bk">så</char> följ honom. Men folket svarade honom inte med ett ord. <verse eid="1KI 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:10">1 Kung 19:10</ref>; <ref loc="1KI 19:14">1 Kung 19:14</ref>; </char></note> Då sa Elia till folket: Jag är den ende som är kvar av HERRENS profeter, men Baals profeter <char style="bk">är</char> 450 man. <verse eid="1KI 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23" />Låt oss få två tjurar och låt dem välja ut åt sig en tjur och stycka den och lägga <char style="bk">den</char> på veden utan att tända eld. Sedan ska jag göra i ordning den andra tjuren och lägga <char style="bk">den</char> på veden utan att tända eld. <verse eid="1KI 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24" />Sedan kan ni åkalla er guds namn, men jag ska åkalla HERRENS namn. Och den gud som svarar med eld, han är Gud. Och allt folket svarade och sa: Ditt förslag är bra. <verse eid="1KI 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25" />Och Elia sa till baalsprofeterna: Välj ut åt er den ena tjuren och gör i ordning <char style="bk">den</char>. <char style="bk">Ni</char> börjar, för ni <char style="bk">är</char> många. Åkalla sedan er guds namn, men tänd ingen eld. <verse eid="1KI 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4-8">Ps 115:4-8</ref>; <ref loc="JER 10:5">Jer 10:5</ref>; <ref loc="HAB 2:18-19">Hab 2:18-19</ref>; </char></note> Och de tog den tjur som de hade fått och gjorde i ordning <char style="bk">den</char> och åkallade Baals namn från morgon ända till middagstid och sa: O Baal, svara oss! Men inte ett ljud hördes, och ingen svarade. Och de dansade<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">18:26 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: hoppade.</char></note> runt altaret som de hade gjort. <verse eid="1KI 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:37">5 Mos 32:37</ref>; </char></note> Och det hände vid middagstid att Elia retade dem och sa: Ropa högre, för han <char style="bk">är</char> en gud, kanske han är försjunken i tankar, eller så är han upptagen eller på resa, <char style="bk">eller</char> kanske han sover och måste väckas. <verse eid="1KI 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:1">5 Mos 14:1</ref>; </char></note> Och de ropade med hög röst och ristade sig som de brukade med knivar och spjut tills blodet rann ut på dem. <verse eid="1KI 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4-8">Ps 115:4-8</ref>; </char></note> Och det hände, när middagstiden var förbi, att de profeterade fram till <char style="bk">tiden</char> för offrandet av <char style="bk">kvälls</char>offret. Men inte ett ljud <char style="bk">hördes</char>, ingen svarade och inte heller någon som gav akt <char style="bk">på dem</char>. <verse eid="1KI 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30" />Och Elia sa till allt folket: Kom fram hit till mig! Och allt folket gick fram till honom. Då byggde han åter upp HERRENS altare <char style="bk">som hade</char> rivits ner. <verse eid="1KI 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:28">1 Mos 32:28</ref>; <ref loc="GEN 35:10">1 Mos 35:10</ref>; <ref loc="JOS 4:5">Jos 4:5</ref>; <ref loc="JOS 4:20">Jos 4:20</ref>; </char></note> Och Elia tog tolv stenar, efter antalet av Jakobs söners stammar, till vilken HERRENS ord hade kommit och sagt: Israel ska vara ditt namn. <verse eid="1KI 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32" />Och med stenarna byggde han ett altare i HERRENS namn och grävde ett dike runt altaret, stort nog för att rymma två seamått. <verse eid="1KI 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33" />Och han gjorde i ordning veden och styckade tjuren och lade den på veden <verse eid="1KI 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34" />och sa: Fyll fyra krukor med vatten och häll ut <char style="bk">det</char> över brännoffret och över veden. Och han sa: Gör <char style="bk">det</char> en gång till. Och de gjorde <char style="bk">det</char> för andra gången. Och han sa: Gör <char style="bk">det</char> för tredje gången. Och de gjorde <char style="bk">det</char> för tredje gången. <verse eid="1KI 18:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35" />Och vattnet flöt runt omkring altaret, och även diket fyllde han med vatten. <verse eid="1KI 18:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36" />Och det hände, <char style="bk">vid tiden</char> för <char style="bk">kvälls</char>offret, att profeten Elia kom fram och sa: HERRE, Abrahams, Isaks och Israels Gud, låt det bli känt i dag att du <char style="bk">är</char> Gud i Israel och <char style="bk">att</char> jag <char style="bk">är</char> din tjänare, och <char style="bk">att</char> jag har gjort allt detta på ditt ord. <verse eid="1KI 18:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37" />Hör mig, o HERRE, hör mig, så att detta folk inser att du, HERRE, <char style="bk">är</char> Gud, och <char style="bk">att</char> du har vänt deras hjärtan tillbaka igen. <verse eid="1KI 18:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 9:24">3 Mos 9:24</ref>; <ref loc="1CH 21:26">1 Krön 21:26</ref>; <ref loc="2CH 7:1">2 Krön 7:1</ref>; </char></note> Då föll HERRENS eld ner och förtärde brännoffret, veden, stenarna och jorden och slickade upp vattnet som <char style="bk">fanns</char> i diket. <verse eid="1KI 18:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 13:9">Sak 13:9</ref>; </char></note> Och när allt folket såg <char style="bk">detta</char>, föll de ner på sina ansikten och sa: Det <char style="bk">är</char> HERREN som <char style="bk">är</char> Gud. Det <char style="bk">är</char> HERREN som <char style="bk">är</char> Gud. <verse eid="1KI 18:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:5">5 Mos 13:5</ref>; <ref loc="DEU 18:20">5 Mos 18:20</ref>; <ref loc="2KI 10:25">2 Kung 10:25</ref>; </char></note> Då sa Elia till dem: Grip Baals profeter. Låt inte en enda av dem komma undan! Och de grep dem, och Elia lät föra ner dem till bäcken Kison och dödade dem där. <verse eid="1KI 18:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41" />Och Elia sa till Ahab: Bryt upp, ät och drick, för <char style="bk">jag hör</char> bruset av kraftigt regn. <verse eid="1KI 18:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42" />Och Ahab gick upp för att äta och dricka. Och Elia gick upp på Karmels topp och böjde sig ner mot jorden och lade sitt huvud mellan sina knän <verse eid="1KI 18:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43" />och sa till sin tjänare: Gå upp nu och se ut mot havet. Och han gick upp och tittade och sa: <char style="bk">Det finns</char> ingenting. Och sju gånger sa han: Gå tillbaka. <verse eid="1KI 18:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44" />Och det hände vid sjunde gången, att han sa: Se, ett litet moln som en mans hand stiger upp ur havet. Och han sa: Gå upp och säg till Ahab: Spänn för och far ner, så att regnet inte håller dig kvar. <verse eid="1KI 18:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45" />Och det hände under tiden att himlen blev svart av moln och vind, och det blev ett kraftigt regn. Och Ahab red iväg och begav sig till Jisreel. <verse eid="1KI 18:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46" />Men HERRENS kraft fyllde Elia och han fäste upp sina kläder och sprang före Ahab ända fram till Jisreel.<verse eid="1KI 18:46" /></para>
  <chapter eid="1KI 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19" />
  <para style="s">Elias flykt till berget Horeb. Elisas kallelse.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:40">1 Kung 18:40</ref>; </char>
    </note> Och Ahab berättade för Isebel allt vad Elia hade gjort och hur han hade dödat alla profeterna med svärd. <verse eid="1KI 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2" />Då sände Isebel en budbärare till Elia och sa: Låt gudarna göra så <char style="bk">mot mig</char> och ännu mer, om jag vid denna tid i morgon inte låter ditt liv bli som en av dem. <verse eid="1KI 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3" />Och när han fick höra <char style="bk">det</char> bröt han upp och gav sig av för <char style="bk">att rädda</char> sitt liv och kom till Beer-Seba, som <char style="bk">hör</char> till Juda, och lämnade kvar sin tjänare där. <verse eid="1KI 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 4:3">Jona 4:3</ref>; <ref loc="JON 4:8">Jona 4:8</ref>; </char></note> Men själv gick han en dagsresa ut i öknen och kom och satte sig under en ginstbuske och önskade sig döden och sa: Det är nog. Ta nu, o HERRE, mitt liv, för jag <char style="bk">är</char> inte bättre än mina fäder. <verse eid="1KI 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:35">2 Kung 19:35</ref>; </char></note> Och medan han låg och sov under ginstbusken, se, då rörde en ängel vid honom och sa till honom: Stig upp <char style="bk">och</char> ät. <verse eid="1KI 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6" />Och han såg upp och fick se vid hans huvud ett bröd bakat på glödande stenar och ett krus med vatten. Och han åt och drack och lade sig ner igen. <verse eid="1KI 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7" />Och HERRENS ängel kom tillbaka för andra gången och rörde vid honom och sa: Stig upp <char style="bk">och</char> ät, för annars <char style="bk">blir</char> resan för lång för dig. <verse eid="1KI 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:18">2 Mos 24:18</ref>; <ref loc="EXO 34:28">2 Mos 34:28</ref>; </char></note> Då steg han upp och åt och drack. Sedan gick han styrkt av den maten i fyrtio dagar och fyrtio nätter ända till Guds berg Horeb. <verse eid="1KI 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9" />Och där gick han in i en grotta och stannade där över natten. Och se, HERRENS ord <char style="bk">kom</char> till honom och han sa till honom: Vad gör du här, Elia? <verse eid="1KI 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:22">1 Kung 18:22</ref>; <ref loc="ROM 11:2-3">Rom 11:2-3</ref>; </char></note> Och han sa: Jag har verkligen nitälskat för HERREN, härskarornas Gud, för Israels barn har övergett ditt förbund, rivit ner dina altaren och dödat dina profeter med svärd och jag ensam är kvar, och de försöker ta mitt liv. <verse eid="1KI 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:6">2 Mos 34:6</ref>; </char></note> Och han sa: Gå ut och ställ dig på berget inför HERREN. Och se, HERREN gick förbi, och en stor och stark vind klöv berg och krossade klipporna inför HERREN. <char style="bk">Men</char> HERREN <char style="bk">var</char> inte i stormen. Och efter stormen <char style="bk">kom en</char> jordbävning. <char style="bk">Men</char> HERREN <char style="bk">var</char> inte i jordbävningen. <verse eid="1KI 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:29">2 Kung 8:29</ref>; <ref loc="2KI 9:20">2 Kung 9:20</ref>; <ref loc="JOB 4:16">Job 4:16</ref>; <ref loc="ROM 8:9">Rom 8:9</ref>; </char></note> Och efter jordbävningen <char style="bk">kom</char> en eld. <char style="bk">Men</char> HERREN <char style="bk">var</char> inte i elden. Och efter elden hördes ljudet av en stilla lågmäld röst. <verse eid="1KI 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13" />Och när Elia hörde <char style="bk">det</char>, dolde han sitt ansikte med sin mantel och gick ut och ställde sig vid ingången till grottan. Och se, <char style="bk">då kom</char> en röst till honom som sa: Vad gör du här, Elia. <verse eid="1KI 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14" />Och han sa: Jag har verkligen nitälskat för HERREN, härskarornas Gud, för Israels barn har övergett ditt förbund, rivit ner dina altaren och dödat dina profeter med svärd och jag ensam är kvar, och de försöker ta mitt liv. <verse eid="1KI 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:13">2 Kung 8:13</ref>; </char></note> Då sa HERREN till honom: Gå tillbaka igen och ta vägen till Damaskus öken och när du kommer fram, ska du smörja Hasael <char style="bk">till</char> kung över Syrien. <verse eid="1KI 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:1f">2 Kung 9:1f</ref>; </char></note> Och Jehu, Nimsis son, ska du smörja <char style="bk">till</char> kung över Israel, och Elisa, Safats son, från Abel-Mehola ska du smörja <char style="bk">till</char> profet i ditt ställe. <verse eid="1KI 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:14f">2 Kung 9:14f</ref>; </char></note> Och det ska ske, <char style="bk">att</char> den som kommer undan Hasaels svärd ska Jehu döda, och den som kommer undan Jehus svärd ska Elisa döda. <verse eid="1KI 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 13:2">Hos 13:2</ref>; <ref loc="ROM 9:27f">Rom 9:27f</ref>; <ref loc="ROM 11:4f">Rom 11:4f</ref>; <ref loc="ROM 14:10f">Rom 14:10f</ref>; <ref loc="REV 12:17">Upp 12:17</ref>; </char></note> Men jag har lämnat kvar 7 000 i Israel, alla som inte har böjt knä för Baal, och varje mun som inte har gett honom hyllningskyss. <verse eid="1KI 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:13-14">2 Kung 2:13-14</ref>; </char></note> Sedan gav han sig av därifrån och fann Elisa, Safats son som höll på att plöja. Tolv par oxar gick framför honom, och själv <char style="bk">körde</char> han det tolfte <char style="bk">paret</char>. Och Elia gick fram till honom och kastade sin mantel över honom. <verse eid="1KI 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:21">Matt 8:21</ref>; <ref loc="LUK 9:61">Luk 9:61</ref>; </char></note> Och han släppte oxarna och skyndade efter Elia och sa: Jag ber dig, låt mig först kyssa min far och min mor, <char style="bk">sedan</char> ska jag följa dig. Och han sa till honom: Gå och kom tillbaka, för vad har jag gjort mot dig? <verse eid="1KI 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21" />Och han vände tillbaka från honom och tog ett par oxar och slaktade dem och med oxarnas ok kokade han deras kött och gav det åt folket och de åt. Sedan bröt han upp och följde Elia och blev hans tjänare.<verse eid="1KI 19:21" /></para>
  <chapter eid="1KI 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20" />
  <para style="s">Ahab i krig mot Ben-Hadad.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 6:24">2 Kung 6:24</ref>; </char>
    </note> Och Ben-Hadad, kungen i Syrien, samlade hela sin här och 32 kungar <char style="bk">var</char> med honom, med hästar och vagnar. Och han drog upp och belägrade Samaria och förde krig mot det. <verse eid="1KI 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2" />Och han skickade budbärare in i staden till Israels kung Ahab, <verse eid="1KI 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3" />och lät säga honom: Så säger Ben-Hadad: Ditt silver och ditt guld <char style="bk">tillhör</char> mig, och de vackraste av dina kvinnor och dina barn <char style="bk">tillhör</char> mig. <verse eid="1KI 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4" />Och Israels kung svarade och sa: Som du har sagt, min herre konung: Jag själv och allt vad jag har <char style="bk">är</char> ditt. <verse eid="1KI 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5" />Men budbärarna kom tillbaka och sa: Så säger Ben-Hadad: Även om jag har skickat <char style="bk">budbärare</char> till dig och sagt: Du ska ge mig ditt silver och ditt guld, dina hustrur och dina barn, <verse eid="1KI 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6" />så ska jag likväl i morgon vid den här tiden skicka mina tjänare till dig och de ska söka igenom ditt hus och dina tjänares hus. Och det ska ske, <char style="bk">att</char> allt som är behagligt i dina ögon ska de lägga beslag på och föra bort. <verse eid="1KI 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 5:7">2 Kung 5:7</ref>; </char></note> Då kallade Israels kung till sig alla de äldste i landet och sa: Jag ber er, lägg märke till och se hur denne <char style="bk">man</char> söker det onda. För han sände bud till mig om mina hustrur och mina barn och mitt silver och mitt guld, och det nekade jag honom inte. <verse eid="1KI 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8" />Och alla de äldste och allt folket sa till honom: Hör inte <char style="bk">på honom</char> och gå inte med på det. <verse eid="1KI 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9" />Därför sa han till Ben-Hadads budbärare: Säg till min herre konungen: Allt som du förra gången sände <char style="bk">bud</char> till din tjänare om, det ska jag göra. Men detta kan jag inte göra. Och budbärarna vände tillbaka och förde med sig svaret till honom. <verse eid="1KI 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:31">2 Kung 6:31</ref>; </char></note> Och Ben-Hadad sände bud till honom och sa: Må Gud göra så mot mig och ännu mer, om Samarias grus ska räcka till en handfull åt var och en av folket som följer mig. <verse eid="1KI 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11" />Men Israels kung svarade och sa: Säg <char style="bk">till honom</char>: Låt inte den som tar på sig <char style="bk">sin rustning</char> skryta som den som tar av sig den. <verse eid="1KI 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12" />Och när <char style="bk">Ben-Hadad</char> hörde det svaret, medan han drack, han och kungarna i tälten, sa han till sina tjänare: Gör <char style="bk">er redo</char>. Och de intog <char style="bk">sina positioner</char> mot staden. <verse eid="1KI 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13" />Och se, då trädde en profet fram till Ahab, Israels kung, och sa: Så säger HERREN: Har du sett denna enorma armé? Se, jag ska i dag ge den i din hand, för att du ska inse att jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="1KI 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14" />Då frågade Ahab: Genom vem? Och han svarade: Genom de unga ledarna för provinserna. Då sa han: Vem ska börja striden? Och han svarade: Du. <verse eid="1KI 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15" />Då mönstrade han de unga ledarna för provinserna och de var 232. Därefter mönstrade han allt folket, <char style="bk">ja</char>, alla israels barn, 7 000. <verse eid="1KI 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16" />Och de drog ut vid middagstiden, medan Ben-Hadad drack sig berusad i tälten, han och de 32 kungarna som understödde honom. <verse eid="1KI 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17" />Och de unga ledarna för provinserna drog ut först. Och <char style="bk">de spejare</char> Ben-Hadad skickade ut rapporterade för honom och sa: Det kommer ut folk från Samaria. <verse eid="1KI 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18" />Då sa han: Vare sig de dragit ut i fredlig avsikt så grip dem levande, eller om de har dragit ut för strid så grip dem <char style="bk">också</char> levande. <verse eid="1KI 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19" />Sedan drog dessa unga ledare för provinserna ut ur staden och den armé som följde dem. <verse eid="1KI 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20" />Och de högg ner var och en sin man och syrierna flydde, och Israel förföljde dem. Och Ben-Hadad, kungen i Syrien, flydde på en häst tillsammans med andra ryttare. <verse eid="1KI 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21" />Och Israels kung drog ut och slog både hästar och stridsvagnar och tillfogade syrierna ett stort nederlag. <verse eid="1KI 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22" />Då trädde profeten fram till Israels kung och sa till honom: Gå och stärk din ställning och ge akt på och se över vad du bör göra, för vid nästa årsskifte ska kungen i Syrien dra upp mot dig. <verse eid="1KI 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23" />Och tjänarna till Syriens kung sa till honom: Deras gudar <char style="bk">är</char> bergsgudar. Därför var de starkare än oss. Men låt oss strida mot dem på slätten, så ska vi utan tvekan vara starkare än dem. <verse eid="1KI 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24" />Gör så här: Avsätt kungarna var och en från sin plats och insätt ståthållare i deras ställe. <verse eid="1KI 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25" />Och mönstra dig en armé, lik den armén som du har förlorat, häst för häst och vagn för vagn. Och vi ska strida mot dem på slätten <char style="bk">och då</char> ska vi utan tvekan vara starkare än dem. Och han lyssnade till vad de sa och gjorde så. <verse eid="1KI 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26" />Och det hände vid årsskiftet att Ben-Hadad mönstrade syrierna och drog upp till Afek för att strida mot Israel. <verse eid="1KI 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27" />Och Israels barn hade mönstrats och fått proviant och drog ut mot dem. Och Israels barn slog läger framför dem så som två små gethjordar men syrierna uppfyllde landet. <verse eid="1KI 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28" />Då kom en gudsman och talade till Israels kung och sa: Så säger HERREN: Eftersom syrierna har sagt: HERREN <char style="bk">är</char> bergens Gud men han <char style="bk">är</char> inte dalarnas Gud, därför ska jag ge hela denna stora folkmassa i din hand. Då ska du inse att jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="1KI 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29" />Och de låg i läger i sju dagar mitt emot varandra. Men på den sjunde dagen bröt striden ut. Och Israels barn slog på en enda dag 100 000 man av syriernas fotfolk. <verse eid="1KI 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30" />Och de återstående flydde in i staden Afek, men <char style="bk">där</char> föll en mur över 27 000 av de män <char style="bk">som var</char> kvar. Och Ben-Hadad flydde och kom in i staden, in i det innersta rummet. <verse eid="1KI 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31" />Och hans tjänare sa till honom: Se, vi har nu hört att kungarna av Israels hus <char style="bk">är</char> barmhärtiga kungar. Låt oss, jag ber dig, sätta säcktyg om våra höfter och rep runt våra huvuden och gå ut till Israels kung. Kanske han skonar ditt liv. <verse eid="1KI 20:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32" />Och de band säcktyg om sina höfter och rep runt sina huvuden och kom till Israels kung och sa: Din tjänare Ben-Hadad säger: Jag ber dig, låt mig få leva. Och han sa: Lever han fortfarande? Han <char style="bk">är</char> min broder. <verse eid="1KI 20:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33" />Och männen, som noga iakttog för att se om <char style="bk">det kom något tecken</char> från honom, tog genast fasta på <char style="bk">de orden</char> och de sa: <char style="bk">Ja</char>, din broder Ben-Hadad! Då sa han: Gå och hämta hit honom. Då kom Ben-Hadad ut till honom och han lät honom stiga upp i vagnen. <verse eid="1KI 20:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34" />Och <char style="bk">Ben-Hadad</char> sa till honom: De städer, som min far tog från din far, vill jag lämna tillbaka, och du ska få inrätta handelskvarter i Damaskus, så som min far fick göra i Samaria. Då <char style="bk">sa Ahab</char>: Med det förbundet vill jag sända iväg dig. Så slöt han ett förbund med honom och lät honom gå. <verse eid="1KI 20:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35" />Och en man av profetsönerna sa på HERRENS befallning till en annan: Jag ber dig, slå mig! Men mannen vägrade att slå honom. <verse eid="1KI 20:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:24">1 Kung 13:24</ref>; </char></note> Då sa han till honom: Eftersom du inte har lytt HERRENS röst, se, så snart du har lämnat mig, ska ett lejon döda dig. Och så snart han hade gett sig av från honom, fann ett lejon honom och dödade honom. <verse eid="1KI 20:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37" />Sedan fann han en annan man och sa: Jag ber dig, slå till mig! Och mannen slog honom så att han sårade honom. <verse eid="1KI 20:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38" />Sedan gav sig profeten av och väntade på kungen vid vägen och förklädde sig med en bindel över ögonen. <verse eid="1KI 20:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39" />Och när kungen kom förbi ropade han till kungen: Din tjänare gav sig ut mitt i striden, och se, en man vek åt sidan och förde en annan man till mig och sa: Vakta den här mannen. Om han kommer undan och saknas så ska ditt liv vara i stället för hans liv, eller så ska du betala en talent silver. <verse eid="1KI 20:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40" />Och medan din tjänare var upptagen här och där, försvann han. Då sa Israels kung till honom: Så <char style="bk">ska</char> din dom <char style="bk">vara</char>, du själv har uttalat <char style="bk">den</char>. <verse eid="1KI 20:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41" />Då tog han snabbt bort bindeln från sina ögon och Israels kung kände igen honom, att han <char style="bk">var</char> en av profeterna. <verse eid="1KI 20:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:3">1 Sam 15:3</ref>; <ref loc="1SA 15:9">1 Sam 15:9</ref>; </char></note> Och han sa till honom: Så säger HERREN: Eftersom du har släppt ur <char style="bk">din</char> hand en man som jag har vigt åt förintelse, därför får du svara med ditt liv för hans liv och ditt folk för hans folk. <verse eid="1KI 20:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43" />Och Israels kung begav sig hem sur och missnöjd, och kom till Samaria.<verse eid="1KI 20:43" /></para>
  <chapter eid="1KI 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21" />
  <para style="s">Nabots vingård.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1" />Därefter hände följande: Jisreeliten Nabot hade en vingård i Jisreel vid sidan om det palats som tillhörde kung Ahab i Samaria. <verse eid="1KI 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2" />Och Ahab talade med Nabot och sa: Ge mig din vingård, så att jag kan ha den till en köksträdgård, eftersom den <char style="bk">ligger</char> så nära mitt palats. Och för den ska jag ge dig en vingård som är bättre än den, <char style="bk">e</char> <char style="bk">ller</char> ge dig dess värde i pengar om du föredrar det. <verse eid="1KI 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:23-28">3 Mos 25:23-28</ref>; <ref loc="EZK 46:18">Hes 46:18</ref>; </char></note> Men Nabot sa till Ahab: HERREN förbjuder mig att ge dig mina fäders arvedel. <verse eid="1KI 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4" />Och Ahab gick hem sur och missnöjd för det ordets skull som Nabot från Jisreel hade sagt till honom, för han hade sagt: Jag vill inte ge dig mina fäders arvedel. Och han lade sig på sin säng och vände bort sitt ansikte och ville inte äta någon mat. <verse eid="1KI 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5" />Men hans hustru Isebel kom in till honom och sa till honom: Varför är du så bedrövad att du inte äter mat? <verse eid="1KI 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6" />Och han sa till henne: Eftersom jag talade med jisreeliten Nabot och sa till honom: Ge mig din vingård för pengar, eller om du föredrar det ska jag ge dig en <char style="bk">annan</char> vingård i stället. Men han svarade: Jag vill inte ge dig min vingård. <verse eid="1KI 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7" />Då sa hans hustru Isebel till honom: <char style="bk">Är det inte</char> du som nu regerar över Israels rike? Stig upp <char style="bk">och</char> ät mat och låt ditt hjärta vara glatt. Jag ska skaffa dig jisreeliten Nabots vingård. <verse eid="1KI 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8" />Och hon skrev brev i Ahabs namn och förseglade <char style="bk">dem</char> med hans sigill och sände breven till de äldste och förnämsta i den stad där Nabot bodde. <verse eid="1KI 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9" />Och så här skrev hon i breven: Utlys en fasta och låt Nabot sitta främst bland folket. <verse eid="1KI 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10" />Och sätt två onda män<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: Belials söner.</char></note>, mitt emot honom, och de ska vittna mot honom och säga: Du har hädat Gud och kungen. Och för <char style="bk">sedan</char> ut honom och stena honom så att han dör. <verse eid="1KI 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11" />Och de äldste och förnämsta männen, som bodde i hans stad, gjorde som Isebel hade sänt bud till dem om, <char style="bk">och</char> så som det <char style="bk">var</char> skrivet i de brev som hon hade sänt till dem. <verse eid="1KI 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12" />Och de utlyste en fasta och lät Nabot sitta främst bland folket. <verse eid="1KI 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:26">2 Kung 9:26</ref>; <ref loc="PSA 35:11">Ps 35:11</ref>; <ref loc="MAT 26:60">Matt 26:60</ref>; <ref loc="HEB 11:37">Hebr 11:37</ref>; </char></note> Och två onda män kom och satte sig mitt emot honom, och de onda männen vittnade mot honom, <char style="bk">ja</char>, mot Nabot inför folket och sa: Nabot har hädat Gud och kungen. Sedan förde de ut honom utanför staden och stenade honom med stenar så att han dog. <verse eid="1KI 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14" />Och de sände <char style="bk">bud</char> till Isebel och sa: Nabot har blivit stenad och är död. <verse eid="1KI 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15" />Så snart Isebel hörde att Nabot hade blivit stenad och var död sa hon till Ahab: Stå upp och ta jisreeliten Nabots vingård i besittning som han vägrade att ge dig för pengar, för Nabot lever inte längre, utan <char style="bk">är</char> död. <verse eid="1KI 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16" />Och när Ahab hörde att Nabot var död, stod Ahab upp och begav sig ner till jisreeliten Nabots vingård för att ta den i besittning. <verse eid="1KI 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17" />Men HERRENS ord kom till tisbiten Elia som sa: <verse eid="1KI 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18" />Stå upp och gå ner för att möta Israels kung Ahab, som <char style="bk">är</char> i Samaria. Se, <char style="bk">han är</char> i Nabots vingård, dit han har gått ner för att ta den i besittning. <verse eid="1KI 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:38">1 Kung 22:38</ref>; </char></note> Och du ska tala till honom och säga: Så säger HERREN: Har du både mördat och tagit arvet? Och du ska tala till honom och säga: Så säger HERREN: På samma ställe där hundarna har slickat Nabots blod, ska hundarna slicka också ditt blod. <verse eid="1KI 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20" />Och Ahab sa till Elia: Har du funnit mig, du min fiende? Och han svarade: Ja, jag har funnit <char style="bk">dig</char>, eftersom du har sålt dig till att göra det som är ont i HERRENS ögon. <verse eid="1KI 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10">1 Kung 14:10</ref>; <ref loc="2KI 9:8-10">2 Kung 9:8-10</ref>; </char></note> Se, jag ska låta det som är ont drabba dig och utplåna dina efterkommande, och utrota allt mankön av Ahab i Israel, både slavar och fria. <verse eid="1KI 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:29">1 Kung 15:29</ref>; <ref loc="1KI 16:3">1 Kung 16:3</ref>; <ref loc="1KI 16:11">1 Kung 16:11</ref>; </char></note> Och jag ska göra med din ätt, såsom jag har gjort med Jerobeams, Nebats sons, ätt, och med Baesas, Ahias sons, ätt, på grund av den förtörnelse, varmed du har väckt <char style="bk">mig</char> till vrede och fått Israel att synda. <verse eid="1KI 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:33-36">2 Kung 9:33-36</ref>; </char></note> Och även om Isebel har HERREN talat och sagt: Hundarna ska äta upp Isebel vid Jisreels murar. <verse eid="1KI 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:11">1 Kung 14:11</ref>; <ref loc="1KI 16:4">1 Kung 16:4</ref>; </char></note> Den av Ahabs ätt som dör i staden ska hundarna äta upp och den som dör ute på marken ska himlens fåglar äta upp. <verse eid="1KI 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25" />För övrigt, så har ingen sålt sig till att göra det som är ont i HERRENS ögon som Ahab, det var hans hustru Isebel som förledde<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">21:25 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: vilken Isebel hans hustru förförde.</char></note> honom till det. <verse eid="1KI 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26" />Mycket avskyvärt gjorde han genom att följa avgudarna, alldeles som amoreerna hade gjort, de som HERREN fördrev för Israels barn. <verse eid="1KI 21:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:30">2 Kung 6:30</ref>; </char></note> Och när Ahab hade hört dessa ord, rev han sina kläder och satte säcktyg på sin kropp och fastade och låg i säcktyg och gick tyst omkring. <verse eid="1KI 21:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28" />Och HERRENS ord kom till tisbiten Elia som sa: <verse eid="1KI 21:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:22-26">2 Kung 9:22-26</ref>; </char></note> Ser du hur Ahab ödmjukar sig inför mig? Eftersom han ödmjukar sig inför mig, ska jag inte låta det onda komma i hans dagar, <char style="bk">utan</char> i hans sons dagar ska jag låta det onda komma över hans ätt.<verse eid="1KI 21:29" /></para>
  <chapter eid="1KI 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22" />
  <para style="s">Mika profeterar mot Ahab. Ahab dör. Josafat blir kung i Juda. Ahasja blir kung i Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1" />I tre år hade de ro utan krig mellan Syrien och Israel. <verse eid="1KI 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:2-3">2 Krön 18:2-3</ref>; </char></note> Men under det tredje året hände det att Josafat, Juda kung, reste ner till Israels kung. <verse eid="1KI 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3" />Och Israels kung sa till sina tjänare: Ni vet att Ramot i Gilead <char style="bk">tillhör</char> oss? Och <char style="bk">ändå</char> gör vi ingenting för att ta det från den syriske kungens hand. <verse eid="1KI 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:7">2 Kung 3:7</ref>; </char></note> Och han sa till Josafat: Vill du dra ut med mig för att strida mot Ramot i Gilead? Och Josafat sa till Israels kung: Jag som du, mitt folk som ditt folk, mina hästar som dina hästar. <verse eid="1KI 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:11">2 Kung 3:11</ref>; <ref loc="JER 21:2">Jer 21:2</ref>; </char></note> Men Josafat sa till Israels kung: Jag ber dig fråga dock i dag vad HERREN säger. <verse eid="1KI 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6" />Då församlade Israels kung profeterna, omkring 400 man, och sa till dem: Ska jag dra ut för att strida mot Ramot i Gilead eller ska jag låta bli? Och de sa: Dra dit upp för Herren ska ge <char style="bk">det</char> i kungens hand. <verse eid="1KI 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7" />Men Josafat sa: <char style="bk">Finns det</char> inte någon mer HERRENS profet här, som vi kan fråga? <verse eid="1KI 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8" />Och Israels kung sa till Josafat: <char style="bk">Det finns</char> en man till, Mika, Jimlas son, genom vilken vi kan fråga HERREN. Men jag hatar honom, för han profeterar inte något gott för mig, utan bara ont. Men Josafat sa: Säg inte så, konung. <verse eid="1KI 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9" />Då kallade Israels kung på en hovman och sa: Hämta genast hit Mika, Jimlas son. <verse eid="1KI 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:9">2 Krön 18:9</ref>; </char></note> Och Israels kung och Josafat, Juda kung, satt var och en på sin tron klädda i sina skrudar, på en öppen plats vid ingången till Samarias port, och alla profeterna profeterade inför dem. <verse eid="1KI 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11" />Och Sidkia, Kenaanas son, gjorde sig horn av järn och sa: Så säger HERREN: Med dessa ska du stånga syrierna tills du har gjort slut på dem. <verse eid="1KI 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12" />Och alla profeterna profeterade på samma sätt och sa: Dra upp mot Ramot i Gilead och var framgångsrik, för HERREN ska ge <char style="bk">det</char> i kungens hand. <verse eid="1KI 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13" />Och budbäraren som hade gått för att kalla på Mika talade till honom och sa: Se, profeterna lovar nu med en mun framgång för kungen. Låt ditt ord, jag ber dig, stämma med vad de har sagt och lova framgång. <verse eid="1KI 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 22:38">4 Mos 22:38</ref>; <ref loc="NUM 24:13">4 Mos 24:13</ref>; </char></note> Men Mika svarade: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, vad HERREN säger till mig, det ska jag tala. <verse eid="1KI 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15" />Så kom han till kungen och kungen sa till honom: Mika, ska vi dra ut för att strida mot Ramot i Gilead eller ska vi låta bli? Och han svarade honom: Dra upp och var framgångsrik för HERREN ska ge <char style="bk">det</char> i kungens hand. <verse eid="1KI 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16" />Men kungen sa till honom: Hur många gånger ska jag behöva ta ed av dig att inte säga annat än sanningen när du talar till mig i HERRENS namn? <verse eid="1KI 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:17">4 Mos 27:17</ref>; <ref loc="MAT 9:36">Matt 9:36</ref>; </char></note> Då sa han: Jag såg hela Israel skingrat på bergen som får, som inte har någon herde. Och HERREN sa: Dessa har ingen herre. Låt dem vända tillbaka hem i frid, var och en till sitt. <verse eid="1KI 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18" />Då sa Israels kung till Josafat: Har jag inte sagt dig, att han aldrig profeterar något gott för mig utan bara ont? <verse eid="1KI 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 6:1">Jes 6:1</ref>; <ref loc="DAN 7:9-10">Dan 7:9-10</ref>; <ref loc="REV 4:2">Upp 4:2</ref>; </char></note> Och han<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">22:19 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Mika.</char></note> sa: Hör därför HERRENS ord: Jag såg HERREN sitta på sin tron och himlens hela härskara stod hos honom på hans högra sida och på hans vänstra. <verse eid="1KI 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20" />Och HERREN sa: Vem ska övertala Ahab så att han drar upp och stupar i Ramot Gilead? Då sa den ene si och den andre så. <verse eid="1KI 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:20-22">2 Krön 18:20-22</ref>; </char></note> Då kom en ande fram och ställde sig inför HERREN och sa: Jag ska övertala honom. Och HERREN sa till honom: På vilket sätt? <verse eid="1KI 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22" />Han svarade: Jag ska gå ut och bli en lögnens ande i alla hans profeters mun. Och han sa: Du ska övertala <char style="bk">honom</char>, och du ska också lyckas. Gå och gör så. <verse eid="1KI 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23" />Och se, nu har därför HERREN lagt en lögnens ande i alla dessa dina profeters mun, och HERREN har förkunnat att det onda <char style="bk">ska komma</char> över dig. <verse eid="1KI 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24" />Då gick Sidkia, Kenaanas son, fram och slog Mika på kinden och sa: På vilken väg har då HERRENS Ande gått bort från mig för att tala till dig? <verse eid="1KI 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25" />Och Mika sa: Se, du ska få se det den dag när du springer för att gömma dig i det innersta rummet. <verse eid="1KI 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26" />Och Israels kung sa: Ta Mika och för honom tillbaka till Amon, ståthållaren i staden, och till kungens son Joas <verse eid="1KI 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:10">2 Krön 16:10</ref>; <ref loc="2CH 18:25-27">2 Krön 18:25-27</ref>; <ref loc="JER 37:15">Jer 37:15</ref>; </char></note> och säg: Så säger kungen: Sätt denne i fängelse och ge honom bedrövelsens bröd och bedrövelsens vatten tills jag kommer välbehållen tillbaka. <verse eid="1KI 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28" />Och Mika sa: Om du någonsin kommer tillbaka välbehållen, så har HERREN inte talat genom mig. Och han tillade: Hör detta, alla ni folk! <verse eid="1KI 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:28-34">2 Krön 18:28-34</ref>; </char></note> Så drog Israels kung och Juda kung Josafat upp mot Ramot i Gilead. <verse eid="1KI 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:29">2 Krön 18:29</ref>; </char></note> Och Israels kung sa till Josafat: Jag ska dra ut i striden förklädd, men klä dig du i dina egna kläder. Så förklädde sig Israels kung och drog ut i striden. <verse eid="1KI 22:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:16">1 Kung 20:16</ref>; <ref loc="1KI 20:24">1 Kung 20:24</ref>; <ref loc="2CH 18:30">2 Krön 18:30</ref>; </char></note> Men Syriens kung hade befallt sina trettiotvå befälhavare över vagnarna och sagt: Strid varken mot liten eller stor, utan bara mot Israels kung. <verse eid="1KI 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32" />Och det hände när befälen över vagnarna såg Josafat att de sa: Det där <char style="bk">är</char> säkert Israels kung och de vände sig till anfall mot honom. Då gav Josafat upp ett rop. <verse eid="1KI 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33" />När befälen över vagnarna märkte att det inte <char style="bk">var</char> Israels kung slutade de att förfölja honom. <verse eid="1KI 22:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34" />Och en man spände sin båge och sköt på måfå och träffade Israels kung i en skarv på rustningen. Då sa han till föraren av vagnen: Vänd om och för mig ut ur hären, för jag är sårad. <verse eid="1KI 22:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35" />Och striden blev den dagen allt häftigare och kungen stod upprätt i sin vagn vänd mot syrierna. Och på kvällen dog han, och blodet från såret rann ner i mitten av vagnen. <verse eid="1KI 22:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36" />Och vid solnedgången ljöd ett rop genom hären som sa: Var och en till sin stad och var och en till sitt land. <verse eid="1KI 22:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37" />Så dog kungen och fördes till Samaria och de begravde kungen i Samaria. <verse eid="1KI 22:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:19">1 Kung 21:19</ref>; <ref loc="2KI 9:25-26">2 Kung 9:25-26</ref>; <ref loc="PSA 68:24">Ps 68:24</ref>; </char></note> Och <char style="bk">de</char> sköljde vagnen i dammen i Samaria och hundarna slickade hans blod när de tvättade hans rustning, enligt HERRENS ord som han hade talat. <verse eid="1KI 22:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39" />Och vad som mer finns att säga om Ahab och allt som han gjorde, och om elfenbenshuset som han byggde och om alla de städer som han byggde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="1KI 22:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40" />Och Ahab gick till vila hos sina fäder, och hans son Ahasja blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 22:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:24">1 Kung 15:24</ref>; <ref loc="2CH 20:31">2 Krön 20:31</ref>; </char></note> Och Josafat, Asas son, blev kung över Juda i Ahabs, Israels kungs, fjärde regeringsår. <verse eid="1KI 22:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42" />Josafat <char style="bk">var</char> trettiofem år gammal när han blev kung, och han regerade tjugofem år i Jerusalem. Och hans mor hette Asuba, Silhis dotter. <verse eid="1KI 22:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43" />Och han vandrade i allt på sin far Asas väg och vek inte av från den och gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon. <verse eid="1KI 22:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:14">1 Kung 15:14</ref>; <ref loc="2KI 12:3">2 Kung 12:3</ref>; </char></note> Men offerhöjderna blev inte avskaffade, <char style="bk">utan</char> folket fortsatte att offra och bränna rökelse på höjderna. <verse eid="1KI 22:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45" />Och Josafat höll fred med Israels kung. <verse eid="1KI 22:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:1">2 Krön 18:1</ref>; </char></note> Och vad som mer finns att säga om Josafat och om hans mäktiga gärningar som han gjorde och om de krig han utkämpade, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="1KI 22:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:12">1 Kung 15:12</ref>; </char></note> Och den rest av manlig tempelprostitution<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">22:47 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: sodomiter.</char></note> som fanns kvar sedan hans fars Asas tid, utrotade han ur landet. <verse eid="1KI 22:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48" /><char style="bk">Det fanns</char> då ingen kung i Edom, bara en ställföreträdare för kungen. <verse eid="1KI 22:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:49 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:28">1 Kung 9:28</ref>; </char></note> Josafat byggde Tarsis-skepp som skulle segla till Ofir efter guld, men de kom inte fram, för skeppen förliste vid Esjon-Geber. <verse eid="1KI 22:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50" />Då sa Ahasja, Ahabs son, till Josafat: Låt mina tjänare resa med dina tjänare på skeppen. Men Josafat ville inte. <verse eid="1KI 22:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51" />Och Josafat gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i sin fader Davids stad. Och hans son Joram blev kung i hans ställe. <verse eid="1KI 22:51" /><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52" />Ahasja, Ahabs son, blev kung över Israel i Samaria i Juda kung Josafats sjuttonde regeringsår, och han regerade över Israel i två år. <verse eid="1KI 22:52" /><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:53 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-31">1 Kung 12:28-31</ref>; <ref loc="1KI 16:31">1 Kung 16:31</ref>; </char></note> Och han gjorde det som var ont i HERRENS ögon och vandrade på sin fars och sin mors väg och på Nebats son Jerobeams väg, <char style="bk">han</char> som fick Israel att synda. <verse eid="1KI 22:53" /><verse number="54" style="v" sid="1KI 22:54" />Och han tjänade Baal och tillbad honom och väckte HERRENS, Israels Guds, vrede på samma sätt som hans far hade gjort.<verse eid="1KI 22:54" /></para>
  <chapter eid="1KI 22" />
</usx>