<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1SA" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Första Samuelsboken</para>
  <para style="toc2">1 Samuelsboken</para>
  <para style="toc3">1 Sam</para>
  <para style="mt">Första Samuelsboken</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="1SA 1" />
  <para style="s">Samuels födelse.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 6:27">1 Krön 6:27</ref>; </char>
    </note> Det var en man från Ramataim-Sofim från Efraims bergsbygd, som hette Elkana, son till Jeroham, son till Elihu, son till Tohu, son till Suf, en efraimit. <verse eid="1SA 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 1:2" />Och han hade två hustrur. Den ena hette Hanna och den andra hette Peninna. Peninna hade barn, men Hanna hade inga barn. <verse eid="1SA 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 1:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:17">2 Mos 23:17</ref>; <ref loc="JOS 18:1">Jos 18:1</ref>; </char></note> Och denne man reste årligen upp från sin stad för att tillbe och offra åt HERREN Sebaot i Silo. Och Elis båda söner, Hofni och Pinehas, <char style="bk">var</char> HERRENS präster där. <verse eid="1SA 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 1:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:15">3 Mos 7:15</ref>; <ref loc="DEU 27:7">5 Mos 27:7</ref>; </char></note> Och när dagen kom då Elkana skulle offra, gav han var sin del åt sin hustru Peninna och åt alla hennes söner och döttrar, <verse eid="1SA 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 1:5" />men åt Hanna gav han en särskild del, för han älskade Hanna, även om HERREN hade gjort henne ofruktsam. <verse eid="1SA 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 1:6" />Och hennes rival retade henne mycket för att göra henne upprörd över att HERREN hade gjort henne ofruktsam. <verse eid="1SA 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 1:7" />Så fortsatte det år efter år. Varje gång hon gick upp till HERRENS hus, retade hon henne. Därför grät hon och ville inte äta. <verse eid="1SA 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 1:8" />Då sa hennes man Elkana till henne: Hanna, varför gråter du? Varför äter du inte? Och varför är ditt hjärta så bedrövat? <char style="bk">Är</char> jag inte bättre för dig än tio söner? <verse eid="1SA 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 1:9" />Sedan de hade ätit och druckit i Silo, reste sig Hanna, och prästen Eli satt på en stol vid dörrposten till HERRENS tempel. <verse eid="1SA 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 1:10" />Och hon <char style="bk">var</char> djupt bedrövad i sitt hjärta och bad till HERREN under häftig gråt. <verse eid="1SA 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 1:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:5">4 Mos 6:5</ref>; <ref loc="JDG 13:5">Dom 13:5</ref>; </char></note> Och hon gav ett löfte och sa: O HERRE Sebaot, om du vill se till din tjänarinnas lidande och tänka på mig och inte glömma din tjänarinna, utan ge din tjänarinna en son, då ska jag ge honom åt HERREN alla hans livsdagar. Och ingen rakkniv ska komma på hans huvud. <verse eid="1SA 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 1:12" />Och det hände när hon fortsatte att be inför HERREN, att Eli iakttog hennes mun. <verse eid="1SA 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 1:13" />För Hanna talade i sitt hjärta. Endast hennes läppar rörde sig, men hennes röst hördes inte. Därför trodde Eli att hon var berusad. <verse eid="1SA 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 1:14" />Och Eli sa till henne: Hur länge ska du vara berusad? Se till att bli av med ruset! <verse eid="1SA 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 1:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 42:5">Ps 42:5</ref>; <ref loc="PSA 62:9">Ps 62:9</ref>; </char></note> Men Hanna svarade och sa: Nej, min herre. Jag <char style="bk">är</char> en kvinna med en bedrövad ande. Vin och starka drycker har jag inte druckit, utan jag har utgjutit mitt hjärta inför HERREN. <verse eid="1SA 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 1:16" />Se inte på din tjänarinna som en ond<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Belial som betyder den onde, ondska.</char></note> kvinna, för det är på grund av min stora sorg och smärta som jag har talat ända till nu. <verse eid="1SA 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 1:17" />Då svarade Eli och sa: Gå i frid, och må Israels Gud ge <char style="bk">dig</char> det du har bett honom om. <verse eid="1SA 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 1:18" />Och hon sa: Låt din tjänarinna finna nåd för dina ögon. Så gick kvinnan sin väg och åt, och hon såg inte längre <char style="bk">sorgsen</char> ut. <verse eid="1SA 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 1:19" />Och de steg tidigt upp på morgonen, och sedan de hade tillbett inför HERREN, vände de tillbaka och kom hem till Rama. Och Elkana låg med sin hustru Hanna, och HERREN kom ihåg henne. <verse eid="1SA 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 1:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 25:21">1 Mos 25:21</ref>; </char></note> Och det hände, efter att Hanna hade blivit med barn, när tiden var inne, att hon födde en son. Och hon gav honom namnet Samuel<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Samuel betyder: hörd av Gud.</char></note>, <char style="bk">och sa:</char> För jag har bett HERREN om honom. <verse eid="1SA 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 1:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:11">5 Mos 12:11</ref>; </char></note> Och mannen Elkana reste upp med hela sitt hus för att offra åt Herren det årliga offret och fullgöra sitt löfte. <verse eid="1SA 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 1:22" />Men Hanna reste inte upp, utan sa till sin man: <char style="bk">Jag vill inte resa upp</char> förrän pojken har blivit avvand, och <char style="bk">då</char> ska jag ta med honom så att han kan träda fram inför HERREN och stanna där för alltid. <verse eid="1SA 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 1:23" />Och Elkana, hennes man, sa till henne: Gör vad du tycker är bäst. Stanna tills du har avvant honom, må endast HERREN stadfästa sitt ord. Så hustrun stannade hemma och ammade sin son tills hon hade avvant honom. <verse eid="1SA 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 1:24" />Och sedan hon hade avvant honom, reste hon upp med honom, tillsammans med tre tjurar och en efa mjöl och en lägel vin, och förde honom till HERRENS hus i Silo, och pojken <char style="bk">var</char> fortfarande mycket liten. <verse eid="1SA 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 1:25" />Och de slaktade en tjur och förde fram pojken till Eli. <verse eid="1SA 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 1:26" />Och hon sa: O min herre, <char style="bk">så sant</char> du lever, min herre. Jag <char style="bk">är</char> den kvinna som stod här bredvid dig och bad till HERREN. <verse eid="1SA 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 1:27" />Om denne pojke bad jag, och HERREN har besvarat min bön som jag bad honom om. <verse eid="1SA 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 1:28" />Därför vill jag också ge honom till HERREN. Så länge han lever ska han tillhöra HERREN. Och han tillbad HERREN där.<verse eid="1SA 1:28" /></para>
  <chapter eid="1SA 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="1SA 2" />
  <para style="s">Hannas lovsång. Elis söner.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 2:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 1:46-47">Luk 1:46-47</ref>; </char>
    </note> Och Hanna bad och sa: Mitt hjärta fröjdar sig i HERREN. Mitt horn är upphöjt i HERREN. Min mun är vidöppen över mina fiender, för jag gläder mig i din frälsning. <verse eid="1SA 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 2:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 86:8">Ps 86:8</ref>; <ref loc="ISA 44:8">Jes 44:8</ref>; </char></note> Ingen <char style="bk">är</char> helig som HERREN, för <char style="bk">det finns</char> ingen utom du. Ingen klippa <char style="bk">är</char> som vår Gud. <verse eid="1SA 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 2:3" />Sluta upp med ert skrytsamma och stolta tal, låt <char style="bk">inte</char> fräcka ord komma från er mun, för HERREN <char style="bk">är</char> en Gud som vet om det och av honom blir gärningarna vägda. <verse eid="1SA 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 2:4" />De starkas bågar <char style="bk">är</char> brutna och de stapplande är rustade med kraft. <verse eid="1SA 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 2:5" /><char style="bk">De som</char> var mätta måste tjäna för bröd, och <char style="bk">de som var</char> hungriga <char style="bk">hungrar</char> inte mer. Den ofruktsamma föder sju barn, men hon som haft många barn tynar bort. <verse eid="1SA 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 2:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:39">5 Mos 32:39</ref>; <ref loc="PSA 71:20">Ps 71:20</ref>; </char></note> HERREN dödar och gör levande. Han för ner till dödsriket och för upp därifrån. <verse eid="1SA 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 2:7" />HERREN gör fattig och han gör rik. Han ödmjukar och han upphöjer. <verse eid="1SA 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 2:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 75:8">Ps 75:8</ref>; <ref loc="PSA 113:7-8">Ps 113:7-8</ref>; </char></note> Han reser den ringe ur stoftet <char style="bk">och</char> lyfter upp den behövande ur dyn för att sätta <char style="bk">dem</char> bland furstar, och låta dem ärva härlighetens tron, för jordens grundpelare <char style="bk">är</char> HERRENS, och han har fäst världen på dem. <verse eid="1SA 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 2:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 91:11">Ps 91:11</ref>; </char></note> Han skyddar sina heligas steg, och de ogudaktiga tystas i mörkret, för av egen kraft är ingen stark. <verse eid="1SA 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 2:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 89:25">Ps 89:25</ref>; </char></note> De som strider mot HERREN ska bli krossade. Han dundrar mot dem från himlen. HERREN dömer jordens ändar och ger makt åt sin kung, och upphöjer sin smordes horn. <verse eid="1SA 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 2:11" />Och Elkana gick hem igen till Rama, men pojken tjänade HERREN inför prästen Eli. <verse eid="1SA 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 2:12" />Men Elis söner <char style="bk">var</char> onda<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Belial, som betyder: den onde, ondska.</char></note> män. De kände inte HERREN. <verse eid="1SA 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 2:13" />Prästernas sed bland folket <char style="bk">var att</char> när någon offrade ett slaktoffer, kom prästens tjänare medan köttet kokade med en treuddig gaffel i handen, <verse eid="1SA 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 2:14" />och med <char style="bk">den</char> stack han ner i pannan eller kitteln eller grytan eller krukan, och allt vad gaffeln fick upp tog prästen till sig själv. Så gjorde de i Silo med alla israeliter som kom dit. <verse eid="1SA 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 2:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:5">3 Mos 3:5</ref>; </char></note> Till och med innan de brände fettet kom prästens tjänare och sa till den man som offrade: Ge hit kött att steka åt prästen, för han vill inte ha kokt kött av dig utan rått. <verse eid="1SA 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 2:16" /><char style="bk">Om</char> mannen då sa till honom: Låt dem först bränna fettet, <char style="bk">sedan</char> får du ta <char style="bk">så mycket</char> du vill, så svarade han honom: <char style="bk">Nej</char>, utan du ska ge <char style="bk">mig det</char> nu, annars tar jag <char style="bk">det</char> med våld. <verse eid="1SA 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 2:17" />Därför var de unga männens synd mycket stor inför HERREN, eftersom folket kom att förakta HERRENS offer. <verse eid="1SA 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 2:18" />Men Samuel tjänade inför HERRENS ansikte och <char style="bk">var</char> redan som pojke klädd i linne-efod. <verse eid="1SA 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 2:19" />Och hans mor gjorde en liten mantel åt honom som hon tog med sig till honom varje år när hon kom upp med sin man för att offra det årliga offret. <verse eid="1SA 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 2:20" />Och Eli välsignade Elkana och hans hustru och sa: Må HERREN ge dig livsfrukt med denna kvinna i stället för honom som hon bad om och gav åt HERREN. Och de gick hem till sitt igen. <verse eid="1SA 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 2:21" />Och HERREN såg till Hanna och hon blev havande och födde tre söner och två döttrar. Men pojken Samuel växte upp inför HERREN. <verse eid="1SA 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 2:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 38:8">2 Mos 38:8</ref>; </char></note> Eli var nu mycket gammal och han fick höra allt som hans söner gjorde mot hela Israel och att de låg med kvinnorna som tjänstgjorde vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="1SA 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 2:23" />Och han sa till dem: Varför gör ni så? För jag hör från allt folket om era onda gärningar. <verse eid="1SA 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 2:24" />Inte så, mina söner. För <char style="bk">det är</char> inget gott rykte som jag hör. Ni får HERRENS folk att överträda. <verse eid="1SA 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 2:25" />Om en människa syndar mot en annan, kan Gud<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Elohim som bl. a. betyder Gud och domare. KJV: ska domaren döma honom.</char></note> medla för henne. Men om en människa syndar mot HERREN, vem kan då medla för henne? Men de lyssnade inte på vad deras far sa, för HERREN ville döda dem. <verse eid="1SA 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 2:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:40">Luk 2:40</ref>; <ref loc="LUK 2:52">Luk 2:52</ref>; </char></note> Och pojken Samuel växte upp och var till välbehag både inför HERREN och inför människor. <verse eid="1SA 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 2:27" />Och en gudsman kom till Eli och sa till honom: Så säger HERREN: Har jag inte uppenbarat mig tydligt för din fars hus när de var i Egypten i Faraos hus? <verse eid="1SA 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 2:28" />Och utvalde jag inte honom bland alla Israels stammar <char style="bk">till</char> präst åt mig, till att offra på mitt altare, till att tända rökelse <char style="bk">och</char> till att bära efod inför mig? Och gav jag inte till din fars hus alla israeliternas eldsoffer? <verse eid="1SA 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 2:29" />Varför föraktar ni mitt slaktoffer och mitt matoffer som jag har förordnat <char style="bk">i</char> tabernaklet, och ärar dina söner mer än mig, så att ni göder er med det bästa av alla offergåvor från mitt folk Israel? <verse eid="1SA 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 2:30" />Därför säger HERREN, Israels Gud: Visserligen har jag sagt <char style="bk">att</char> ditt hus och din fars hus skulle vandra inför mig för alltid, men nu säger HERREN: Vare det fjärran ifrån mig, för de som ärar mig, ska jag ära och de som föraktar mig ska komma på skam. <verse eid="1SA 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 2:31" />Se, dagar ska komma då jag ska hugga av din arm och din fars hus arm så att ingen ska bli gammal i ditt hus. <verse eid="1SA 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="1SA 2:32" />Och du ska få se en fiende <char style="bk">i min</char> boning, trots allt <char style="bk">det goda</char> han gör för Israel. Och ingen ska någonsin bli gammal i ditt hus. <verse eid="1SA 2:32" /><verse number="33" style="v" sid="1SA 2:33" />Och den av dina män <char style="bk">som</char> jag inte hugger bort från mitt altare, <char style="bk">ska</char> få dina ögon att försmäkta och bedröva ditt hjärta. Och alla ättlingar i ditt hus ska dö i sina bästa år. <verse eid="1SA 2:33" /><verse number="34" style="v" sid="1SA 2:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 4:11">1 Sam 4:11</ref>; </char></note> Och detta <char style="bk">ska vara</char> ett tecken för dig, som ska drabba dina båda söner Hofni och Pinehas: De ska båda dö på samma dag. <verse eid="1SA 2:34" /><verse number="35" style="v" sid="1SA 2:35" />Och jag ska resa upp en trogen präst åt mig, <char style="bk">som</char> ska göra allt <char style="bk">det</char> som <char style="bk">är</char> i mitt hjärta och i mitt sinne. Och jag ska bygga ett säkert hus åt honom, och han ska vandra inför min smorde för alltid. <verse eid="1SA 2:35" /><verse number="36" style="v" sid="1SA 2:36" />Och det ska ske <char style="bk">att</char> var och en som är kvar i ditt hus ska komma <char style="bk">och</char> böja sig ner inför honom för ett silvermynt och en brödkaka och säga: Anställ mig för någon prästsyssla så att jag får en bit bröd att äta.<verse eid="1SA 2:36" /></para>
  <chapter eid="1SA 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="1SA 3" />
  <para style="s">Samuel kallas till profet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 3:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 74:9">Ps 74:9</ref>; <ref loc="AMO 8:11">Amos 8:11</ref>; </char>
    </note> Och den unge Samuel tjänade HERREN inför Elis ansikte. Och HERRENS ord var sällsynt på den tiden, och uppenbarelser var inte vanliga. <verse eid="1SA 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 3:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 4:15">1 Sam 4:15</ref>; </char></note> En gång hände det när Eli <char style="bk">hade</char> lagt sig ner på sin plats, och hans ögon hade börjat bli skumma <char style="bk">så att</char> han inte kunde se, <verse eid="1SA 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 3:3" />och innan Guds lampa hade slocknat i HERRENS tempel där Guds ark <char style="bk">stod</char>, och Samuel hade lagt sig <char style="bk">för att sova</char>, <verse eid="1SA 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 3:4" />att HERREN kallade på Samuel, och han svarade: Här <char style="bk">är</char> jag. <verse eid="1SA 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 3:5" />Och han skyndade till Eli och sa: Här <char style="bk">är</char> jag, för du kallade på mig. Men han svarade: Jag har inte kallat på dig. Gå och lägg dig igen. Och han gick och lade sig. <verse eid="1SA 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 3:6" />Men HERREN kallade ännu en gång på Samuel. Och Samuel steg upp och gick till Eli och sa: Här <char style="bk">är</char> jag, för du kallade på mig. Men han svarade: Jag har inte kallat på dig, min son. Gå och lägg dig igen. <verse eid="1SA 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 3:7" />Men Samuel hade ännu inte lärt känna HERREN, och HERRENS ord hade ännu inte blivit uppenbarat för honom. <verse eid="1SA 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 3:8" />Och HERREN kallade på Samuel igen för tredje gången. Och han steg upp och gick till Eli och sa: Här <char style="bk">är</char> jag, för du kallade på mig. Då förstod Eli att HERREN hade kallat på den unge pojken. <verse eid="1SA 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 3:9" />Därför sa Eli till Samuel: Gå och lägg dig, och om det händer att han kallar på dig så ska du svara: Tala HERRE, för din tjänare hör. Och Samuel gick och lade sig på sin plats. <verse eid="1SA 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 3:10" />Och HERREN kom och ställde sig där och kallade såsom de förra gångerna: Samuel, Samuel! Och Samuel svarade: Tala, för din tjänare hör. <verse eid="1SA 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 3:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:12">2 Kung 21:12</ref>; <ref loc="JER 19:3">Jer 19:3</ref>; </char></note> Och HERREN sa till Samuel: Se, jag kommer att göra något i Israel som ska genljuda i båda öronen på var och en som hör det. <verse eid="1SA 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 3:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:30-34">1 Sam 2:30-34</ref>; </char></note> På den dagen ska jag låta komma över Eli allt det jag har sagt om hans hus, från början till slut. <verse eid="1SA 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 3:13" />Jag har talat om för honom att jag ska döma hans hus för evigt för den synd som han kände till, eftersom hans söner har gjort sig avskyvärda, och han tillrättavisade dem inte. <verse eid="1SA 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 3:14" />Och därför har jag svurit en ed om Elis hus, att synderna i Elis hus aldrig någonsin kan försonas, varken genom slaktoffer eller matoffer. <verse eid="1SA 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 3:15" />Och Samuel låg kvar till morgonen då han öppnade dörrarna till HERRENS hus. Och Samuel var rädd för att berätta synen för Eli. <verse eid="1SA 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 3:16" />Då kallade Eli på Samuel och sa: Samuel, min son! Och han svarade: Här <char style="bk">är</char> jag. <verse eid="1SA 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 3:17" />Då frågade han: Vad <char style="bk">var</char> det <char style="bk">HERREN</char> sa till dig? Jag ber dig, dölj <char style="bk">det</char> inte för mig. Gud ska göra så mot dig och mer än så om du döljer <char style="bk">något</char> för mig av allt det han sa till dig. <verse eid="1SA 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 3:18" />Och Samuel berättade allt för honom och dolde ingenting för honom. Och han sa: Han <char style="bk">är</char> HERREN. Han kommer att göra vad han finner vara rätt. <verse eid="1SA 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 3:19" />Och Samuel växte upp, och HERREN var med honom och lät inte något av hans ord falla till marken. <verse eid="1SA 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 3:20" />Och hela Israel från Dan ända till Beer-Seba förstod, att Samuel hade blivit stadfäst som HERRENS profet. <verse eid="1SA 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 3:21" />Och HERREN visade sig på nytt i Silo, för HERREN uppenbarade sig för Samuel i Silo genom HERRENS ord.<verse eid="1SA 3:21" /></para>
  <chapter eid="1SA 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="1SA 4" />
  <para style="s">Förbundsarken erövras av filisteerna. Elis söner och Eli dör.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 4:1" />Och Samuels ord nådde ut till hela Israel. Och Israel drog ut till strid mot filisteerna och slog läger vid Eben-Haeser, och filisteerna slog läger vid Afek. <verse eid="1SA 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 4:2" />Och filisteerna ställde upp sig till strid mot Israel. Och när striden bröt ut, blev israeliterna slagna av filisteerna, och de dödade omkring fyratusen man på slagfältet. <verse eid="1SA 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 4:3" />Och när folket hade kommit in i lägret sa de äldste i Israel: Varför har HERREN i dag slagit oss inför filisteerna? Låt oss hämta HERRENS förbundsark från Silo så att den kan rädda oss från våra fienders hand när den kommer bland oss. <verse eid="1SA 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 4:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:2">2 Sam 6:2</ref>; <ref loc="PSA 80:2">Ps 80:2</ref>; </char></note> Och folket skickade <char style="bk">bud</char> till Silo och lät hämta HERREN Sebaots förbundsark därifrån, som tronar <char style="bk">mellan</char> keruberna. Och Elis två söner, Hofni och Pinehas <char style="bk">var</char> där tillsammans med Guds förbundsark. <verse eid="1SA 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 4:5" />Och då HERRENS förbundsark kom in i lägret, ropade hela Israel så högt att jorden skakade. <verse eid="1SA 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 4:6" />Och när filisteerna hörde jubelropet, sa de: Vad <char style="bk">betyder</char> det där höga jubelropet i hebreernas läger? Och när de fick veta att HERRENS ark hade kommit till lägret <verse eid="1SA 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 4:7" />blev filisteerna rädda, för de sa: Gud har kommit in i lägret. Och de sa: Ve oss! För något sådant har inte hänt förut. <verse eid="1SA 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 4:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 7:20">2 Mos 7:20</ref>; <ref loc="EXO 13:14-15">2 Mos 13:14-15</ref>; </char></note> Ve oss! Vem ska rädda oss från dessa mäktiga Gudars hand? Dessa <char style="bk">är</char> de gudar som slog egyptierna med alla plågor i öknen. <verse eid="1SA 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 4:9" />Fatta mod och var män, ni filisteer, så ni inte blir tjänare åt hebreerna, liksom de har varit åt er. Var män och strid. <verse eid="1SA 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 4:10" />Så stred filisteerna och Israel blev slaget, och de flydde var och en till sitt hem. Och det blev ett mycket stort nederlag, och 30 000 av Israels fotsoldater föll där. <verse eid="1SA 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 4:11" />Och Guds ark blev tagen, och Elis båda söner Hofni och Pinehas blev dödade. <verse eid="1SA 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 4:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:6">Jos 7:6</ref>; <ref loc="2SA 1:2">2 Sam 1:2</ref>; </char></note> Och en benjaminit sprang från slagfältet och kom samma dag till Silo, med sönderrivna kläder och med jord på sitt huvud. <verse eid="1SA 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 4:13" />Och när han kom dit, se, då satt Eli på en stol vid vägen och väntade, för hans hjärta bävade av oro för Guds ark. Och när mannen kom in i staden och berättade <char style="bk">det</char>, brast hela staden ut i sorgerop. <verse eid="1SA 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 4:14" />Och när Eli hörde ljudet av klagoropet, sa han: Vad <char style="bk">är</char> detta för oväsen som hörs? Då skyndade sig mannen dit och berättade för Eli. <verse eid="1SA 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 4:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:2">1 Sam 3:2</ref>; <ref loc="1KI 14:4">1 Kung 14:4</ref>; </char></note> Och Eli var nittioåtta år gammal, och hans ögon hade starr så att han inte kunde se. <verse eid="1SA 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 4:16" />Och mannen sa till Eli: Det <char style="bk">är</char> jag som kommit från slagfältet. Jag flydde från slagfältet i dag. Då sa han: Hur har det gått, min son? <verse eid="1SA 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 4:17" />Och budbäraren svarade och sa: Israel har flytt för filisteerna, och nederlaget blev stort bland folket. Och dina båda söner Hofni och Pinehas är också döda, och Guds ark har blivit tagen. <verse eid="1SA 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 4:18" />Och det hände när han nämnde Guds ark, att Eli föll baklänges av stolen vid sidan av porten. Och han bröt nacken och dog, för mannen var gammal och tung. Och i fyrtio år hade han varit domare i Israel. <verse eid="1SA 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 4:19" />Och hans sonhustru, Pinehas hustru, var havande och <char style="bk">nära</char> att föda. Och när hon hörde nyheten att Guds ark hade blivit tagen och att hennes svärfar och hennes man var döda, sjönk hon ner och födde, för hennes värkar kom över henne. <verse eid="1SA 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 4:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:17">1 Mos 35:17</ref>; </char></note> Medan hon höll på att dö sa kvinnorna som stod omkring henne: Frukta inte, för du har fött en son. Men hon svarade inte och visade ingen reaktion. <verse eid="1SA 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 4:21" />Och hon kallade barnet I-Kabod och sa: Härligheten har försvunnit från Israel, eftersom Guds ark hade blivit tagen, och på grund av hennes svärfar och hennes man. <verse eid="1SA 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 4:22" />Och hon sa: Härligheten har tagits bort från Israel, för Guds ark har blivit tagen.<verse eid="1SA 4:22" /></para>
  <chapter eid="1SA 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="1SA 5" />
  <para style="s">Förbundsarken i Dagons tempel. Filisteernas plåga.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 5:1" />Och filisteerna tog Guds ark och förde den från Eben-Haeser till Asdod. <verse eid="1SA 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 5:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 16:23">Dom 16:23</ref>; </char></note> När filisteerna tog Guds ark förde de den till Dagons tempel och ställde den bredvid Dagon. <verse eid="1SA 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 5:3" />Och när de från Asdod steg upp tidigt följande morgon, se, då <char style="bk">hade</char> Dagon fallit ner till marken på sitt ansikte framför HERRENS ark. Och de tog Dagon och reste upp honom på sin plats igen. <verse eid="1SA 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 5:4" />Och när de steg upp tidigt följande morgon, se, då <char style="bk">hade</char> Dagon fallit ner till marken på sitt ansikte framför HERRENS ark, och Dagons huvud och båda hans händer <char style="bk">hade</char> slagits av mot tröskeln, bara Dagons <char style="bk">kropp</char> var kvar av honom. <verse eid="1SA 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 5:5" />I Asdod trampar man därför än i dag inte på Dagons tröskel, varken Dagons präster eller någon annan som går in i Dagons tempel. <verse eid="1SA 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 5:6" />Men HERRENS hand var tung över folket i Asdod, och han ödelade dem och slog dem med bölder, i Asdod och kringliggande områden. <verse eid="1SA 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 5:7" />Och då folket i Asdod såg att <char style="bk">detta hände</char>, så sa de: Israels Guds ark ska inte bli kvar hos oss, för hans hand är hård mot oss och mot vår gud Dagon. <verse eid="1SA 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 5:8" />Därför sände de bud och samlade alla filisteernas furstar och sa: Vad ska vi göra med Israels Guds ark? Och de svarade: Låt Israels Guds ark flyttas till Gat. Då flyttade de Israels Guds ark <char style="bk">dit</char>. <verse eid="1SA 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 5:9" />Och när de hade flyttat den dit, kom HERRENS hand mot staden med en mycket stor förödelse. Och han slog stadens män, både små och stora, och bölder slog ut på dem. <verse eid="1SA 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 5:10" />Därför sände de Guds ark till Ekron. Men när Guds ark kom till Ekron, ropade ekroniterna och sa: De har flyttat Israels Guds ark till oss för att döda oss och vårt folk! <verse eid="1SA 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 5:11" />Då sände de <char style="bk">bud</char> och samlade alla filisteernas furstar och sa: Sänd bort Israels Guds ark och låt den återvända till sin plats igen, så att den inte dödar oss och vårt folk. För det var en dödlig förödelse i hela staden. Guds hand låg mycket tung över den. <verse eid="1SA 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 5:12" />Och de människor som inte dog blev slagna med bölder. Och ropet från staden steg upp mot himlen.<verse eid="1SA 5:12" /></para>
  <chapter eid="1SA 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="1SA 6" />
  <para style="s">Förbundsarken sänds tillbaka till Israels land.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 6:1" />Och HERRENS ark var i filisteernas land i sju månader. <verse eid="1SA 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 6:2" />Och filisteerna kallade till sig prästerna och spåmännen och sa: Vad ska vi göra med HERRENS ark? Säg oss hur vi ska sända tillbaka den till dess plats? <verse eid="1SA 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 6:3" />Och de sa: Om ni sänder i väg Israels Guds ark, så skicka inte i väg den utan någonting, utan ge honom åtminstone ett skuldoffer. Då ska ni bli helade och ni ska få veta varför hans hand inte drar sig tillbaka från er. <verse eid="1SA 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 6:4" />Då frågade de: Vad <char style="bk">för slags</char> skuldoffer ska vi sända honom? De svarade: Fem guldbölder och fem guldråttor, <char style="bk">lika</char> många som filisteernas furstar, för samma plåga <char style="bk">har</char> drabbat er alla och era furstar. <verse eid="1SA 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 6:5" />Därför ska ni göra avbildningar av era bölder och avbildningar av era råttor som fördärvar landet, och ni ska ge ära åt Israels Gud. Kanske han då lättar sin hand från er och från era gudar och från ert land. <verse eid="1SA 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 6:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 7:13">2 Mos 7:13</ref>; <ref loc="EXO 7:22">2 Mos 7:22</ref>; <ref loc="EXO 8:15">2 Mos 8:15</ref>; <ref loc="EXO 12:29-31">2 Mos 12:29-31</ref>; </char></note> Varför förhärdar ni era hjärtan så som egyptierna och farao förhärdade sina hjärtan? När han gjorde mäktiga ting bland dem, släppte de då inte folket och lät dem gå? <verse eid="1SA 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 6:7" />Gör därför nu en ny vagn och ta två kor som ger di och som inte har burit något ok. Och spänn korna för vagnen, och ta hem deras kalvar från dem. <verse eid="1SA 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 6:8" />Och ta HERRENS ark och sätt den på vagnen och lägg de guldföremål som ni ger tillbaka till honom <char style="bk">som</char> ett skuldoffer i ett skrin vid sidan av den och sänd i väg den. <verse eid="1SA 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 6:9" />Och se efter om den tar vägen mot sitt eget område, till Bet-Semes. <char style="bk">Då</char> var det han som vållade oss den stora olyckan. Men om det inte sker, då vet vi att <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">var</char> hans hand som slog oss, <char style="bk">utan</char> det drabbade oss av en slump. <verse eid="1SA 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 6:10" />Och männen gjorde så. De tog två kor som gav di och spände dem för vagnen och deras kalvar stängde de in hemma. <verse eid="1SA 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 6:11" />Och de ställde HERRENS ark på vagnen, och skrinet med guldråttorna och avbildningarna av deras bölder. <verse eid="1SA 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 6:12" />Och korna gick raka vägen mot Bet-Semes. <char style="bk">Och</char> de gick längs vägen och de råmade medan de gick, utan att vika av vare sig <char style="bk">till</char> höger eller <char style="bk">till</char> vänster. Och filisteernas furstar följde efter dem ända till gränsen mot Bet-Semes. <verse eid="1SA 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 6:13" />Och <char style="bk">folket</char> i Bet-Semes <char style="bk">höll på</char> att skörda veteskörden i dalen, och när de lyfte sin blick och fick se arken blev de glada att få se <char style="bk">den</char>. <verse eid="1SA 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 6:14" />Och när vagnen kom till Josuas åker i Bet-Semes stannade den där, och där <char style="bk">låg</char> en stor sten. Och de högg sönder trävirket på vagnen och offrade korna till brännoffer åt HERREN. <verse eid="1SA 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 6:15" />Och leviterna lyfte ner HERRENS ark och skrinet med guldföremålen som stod där bredvid, och ställde <char style="bk">dem</char> på den stora stenen, och männen i Bet-Semes offrade brännoffer och slaktoffer åt HERREN samma dag. <verse eid="1SA 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 6:16" />Och när filisteernas fem furstar hade sett <char style="bk">detta</char>, återvände de till Ekron samma dag. <verse eid="1SA 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 6:17" />Och dessa <char style="bk">är</char> de bölder av guld som filisteerna gav tillbaka <char style="bk">som</char> ett skuldoffer åt HERREN: en för Asdod, en för Gasa, en för Askelon, en för Gat och en för Ekron. <verse eid="1SA 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 6:18" />Och guldråttorna var <char style="bk">lika</char> många som filisteernas alla städer, <char style="bk">under</char> de fem furstarna, <char style="bk">både</char> befästa städer och landsbygdens byar, ända till Abels stora <char style="bk">sten</char>, där de satte ner HERRENS ark. <char style="bk">Den stenen finns</char> ännu i dag kvar på Josuas åker i Bet-Semes. <verse eid="1SA 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 6:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:20">4 Mos 4:20</ref>; </char></note> Och han slog invånarna i Bet-Semes, därför att de hade tittat in i HERRENS ark ja, han slog 70 bland folket, 50 av 1 000 män. Och folket sörjde, på grund av den stora manspillan som HERREN hade vållat. <verse eid="1SA 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 6:20" />Och invånarna i Bet-Semes sa: Vem kan bestå inför HERREN, denne helige Gud? Och till vem ska han dra vidare från oss? <verse eid="1SA 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 6:21" />Och de sände bud till invånarna i Kirjat-Jearim och sa: Filisteerna har sänt tillbaka HERRENS ark. Kom hit ner <char style="bk">och</char> hämta upp den till er.<verse eid="1SA 6:21" /></para>
  <chapter eid="1SA 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="1SA 7" />
  <para style="s">Samuel domare över Israel. Seger över filisteerna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 6:4">2 Sam 6:4</ref>; </char>
    </note> Och männen från Kirjat-Jearim kom och hämtade HERRENS ark och förde den till Abinadabs hus på höjden. Och de helgade hans son Eleasar till att ta hand om HERRENS ark. <verse eid="1SA 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 7:2" />Och från den dagen då HERRENS ark fick sin plats i Kirjat-Jearim gick en lång tid, ja, det blev tjugo år. Och hela Israels hus suckade efter HERREN. <verse eid="1SA 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 7:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:2">1 Mos 35:2</ref>; <ref loc="DEU 6:13">5 Mos 6:13</ref>; <ref loc="JOS 24:23">Jos 24:23</ref>; <ref loc="MAT 4:10">Matt 4:10</ref>; <ref loc="LUK 4:8">Luk 4:8</ref>; </char></note> Och Samuel talade till hela Israels folk och sa: Om ni av hela ert hjärta vänder tillbaka till HERREN och gör er av med de främmande gudarna och astarterna som finns bland er och vänder era hjärtan till HERREN och tjänar endast honom, då ska han rädda er ur filisteernas hand. <verse eid="1SA 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 7:4" />Då gjorde Israels barn sig av med baalerna och astarterna<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Baal och Astarte var kanaaneiska avgudar.</char></note> och tjänade endast HERREN. <verse eid="1SA 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 7:5" />Och Samuel sa: Samla hela Israel till Mispa, så ska jag be till HERREN för er. <verse eid="1SA 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 7:6" />Då samlades de i Mispa och öste upp vatten och hällde ut <char style="bk">det</char> inför HERREN och <char style="bk">de</char> fastade där den dagen och bekände: Vi har syndat mot HERREN. Och Samuel dömde Israels barn i Mispa. <verse eid="1SA 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 7:7" />Och när filisteerna hörde att Israels barn hade samlats i Mispa, drog filisteernas furstar upp mot Israel. Och när Israels barn fick höra <char style="bk">det</char> blev de rädda för filisteerna. <verse eid="1SA 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 7:8" />Och Israels barn sa till Samuel: Upphör inte att ropa till HERREN vår Gud för oss, så att han räddar oss från filisteernas hand. <verse eid="1SA 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 7:9" />Då tog Samuel ett dilamm och offrade <char style="bk">det som</char> ett helt brännoffer åt HERREN. Och Samuel ropade till HERREN för Israel, och HERREN bönhörde honom. <verse eid="1SA 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 7:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:10">Jos 10:10</ref>; <ref loc="1SA 2:10">1 Sam 2:10</ref>; <ref loc="2SA 22:14-15">2 Sam 22:14-15</ref>; </char></note> Och medan Samuel offrade brännoffret ryckte filisteerna fram till strid mot Israel. Men HERREN lät ett starkt åskväder dundra över filisteerna på den dagen och förvirrade dem, så att de blev slagna av Israel. <verse eid="1SA 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 7:11" />Och Israels män drog ut från Mispa och förföljde filisteerna och tillintetgjorde dem ända till <char style="bk">trakten</char> nedanför Bet-Kar. <verse eid="1SA 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 7:12" />Sedan tog Samuel en sten och reste <char style="bk">den</char> mellan Mispa och Sen och gav den namnet Eben-Haeser<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Eben-Haeser betyder hjälpstenen.</char></note>, och sa: Ända till nu har HERREN hjälpt oss. <verse eid="1SA 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 7:13" />Så blev filisteerna kuvade och de kom inte mer in på Israels område. Och HERRENS hand var emot filisteerna så länge Samuel levde. <verse eid="1SA 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 7:14" />Och de städer som filisteerna hade tagit från Israel återlämnades till Israel, från Ekron ända till Gat, och Israel befriade dess områden däromkring från filisteernas hand. Och det rådde fred mellan Israel och amoreerna. <verse eid="1SA 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 7:15" />Och Samuel var domare i Israel så länge han levde. <verse eid="1SA 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 7:16" />Varje år for han runt till Betel, Gilgal och Mispa och dömde Israel på alla dessa platser. <verse eid="1SA 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 7:17" />Sedan vände han tillbaka till Rama, för där <char style="bk">hade</char> han sitt hem, och där dömde han Israel. Och han byggde där ett altare åt HERREN.<verse eid="1SA 7:17" /></para>
  <chapter eid="1SA 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="1SA 8" />
  <para style="s">Folket begär en kung.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 8:1" />Och när Samuel blev gammal satte han sina söner till domare över Israel. <verse eid="1SA 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 8:2" />Och hans förstfödde son hette Joel, och den andra hette Abia. <char style="bk">De var</char> domare i Beer-Seba. <verse eid="1SA 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 8:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:8">2 Mos 23:8</ref>; <ref loc="DEU 16:19">5 Mos 16:19</ref>; <ref loc="DEU 24:17">5 Mos 24:17</ref>; </char></note> Men hans söner vandrade inte på hans vägar, utan vek av därifrån och sökte orätt vinning. Och de tog mutor och förvrängde rätten. <verse eid="1SA 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 8:4" />Då samlades alla de äldste i Israel och kom till Samuel i Rama <verse eid="1SA 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 8:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:14-20">5 Mos 17:14-20</ref>; <ref loc="HOS 13:10-11">Hos 13:10-11</ref>; <ref loc="ACT 13:21">Apg 13:21</ref>; </char></note> och sa till honom: Se, du har blivit gammal, och dina söner vandrar inte på dina vägar. Sätt nu en kung över oss till att döma oss, så som alla <char style="bk">andra</char> folk har det. <verse eid="1SA 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 8:6" />Men det misshagade Samuel när de sa: Ge oss en kung till att döma oss. Och Samuel bad till HERREN. <verse eid="1SA 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 8:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:19">1 Sam 10:19</ref>; <ref loc="HOS 8:4">Hos 8:4</ref>; </char></note> Och HERREN sa till Samuel: Lyssna till folkets röst i allt vad de säger till dig, för det är inte dig de har förkastat, utan det är mig de har förkastat, så att jag inte ska regera över dem. <verse eid="1SA 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 8:8" />Så har de alltid gjort, från den dag jag förde dem upp ur Egypten ända till denna dag, då de övergav mig och tjänade andra gudar och så gör de också mot dig. <verse eid="1SA 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 8:9" />Lyssna nu därför till deras röst. Men varna dem allvarligt och förklara för dem vilka rättigheter kungen får som kommer att regera över dem. <verse eid="1SA 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 8:10" />Allt vad HERREN hade talat sa Samuel till folket, som hade begärt en kung av honom. <verse eid="1SA 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 8:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:1">2 Sam 15:1</ref>; </char></note> Han sa: Denna rättighet får den kung som kommer att regera över er: Han ska ta era söner och sätta <char style="bk">dem</char> som sina vagnförare och ryttare och <char style="bk">några</char> ska springa framför hans vagnar. <verse eid="1SA 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 8:12" />Och han ska sätta dem till befäl över tusen och till befäl över femtio, och till att plöja hans åkrar och bärga hans skörd och till att tillverka hans krigsredskap och utrustning för hans vagnar. <verse eid="1SA 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 8:13" />Och era döttrar ska han ta till att göra salvor, laga mat och baka bröd. <verse eid="1SA 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 8:14" />Och era bästa åkrar, vingårdar och olivlundar ska han ta och ge åt sina tjänare. <verse eid="1SA 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 8:15" />Och han ska ta tionde från era sädesfält och från era vingårdar och ge åt sina hovmän och sina tjänare. <verse eid="1SA 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 8:16" />Och han ska ta era tjänare och tjänarinnor och era bästa unga män och era åsnor till att arbeta åt honom. <verse eid="1SA 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 8:17" />Och han ska ta tionde av era fårhjordar, och ni ska bli hans tjänare. <verse eid="1SA 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 8:18" />Och på den dagen kommer ni att ropa på grund av er kung, som ni har valt åt er själva, men HERREN kommer inte att svara er på den dagen. <verse eid="1SA 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 8:19" />Men folket vägrade att lyda Samuels röst och sa: Nej, utan vi vill ha en kung över oss, <verse eid="1SA 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 8:20" />så att vi blir som alla <char style="bk">andra</char> folk, och så att vår kung kan döma oss och dra ut framför oss och utkämpa våra strider. <verse eid="1SA 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 8:21" />När Samuel hörde allt detta som folket sa, upprepade han det <char style="bk">för att</char> HERREN <char style="bk">skulle</char> höra det. <verse eid="1SA 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 8:22" />Och HERREN sa till Samuel: Lyssna till deras röst och sätt en kung över dem. Och Samuel sa till Israels män: Gå <char style="bk">hem</char>, var och en till sin stad.<verse eid="1SA 8:22" /></para>
  <chapter eid="1SA 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="1SA 9" />
  <para style="s">Saul utses av HERREN till kung och gästar hos Samuel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 9:1" />I Benjamin levde en man som hette Kis, son till Abiel, son till Seror, son till Bekorat, son till Afia, en benjaminit. Han var rik och mäktig. <verse eid="1SA 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 9:2" />Och han hade en son som hette Saul, en ståtlig ung man. Ingen bland Israels barn var stiligare än han. <char style="bk">Han var</char> huvudet högre än allt folket. <verse eid="1SA 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 9:3" />Och åsnorna till Kis, Sauls far, hade sprungit bort. Då sa Kis till sin son Saul: Ta nu en av tjänarna med dig och bryt upp och ge dig i väg och leta efter åsnorna. <verse eid="1SA 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 9:4" />Och han gick genom Efraims berg och passerade genom Salisas land, men de fann <char style="bk">dem</char> inte. Sedan gick de genom Saalims land, men <char style="bk">där var de</char> inte. Sedan tog han vägen genom Benjamins land, men de fann dem inte. <verse eid="1SA 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 9:5" /><char style="bk">Och</char> när de hade kommit in i Sufs land sa Saul till sin tjänare som han <char style="bk">hade</char> med sig: Kom, vi går hem igen. Annars kommer min far att sluta <char style="bk">oroa</char> sig för åsnorna och börja oroa sig för oss. <verse eid="1SA 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 9:6" />Och han sa då till honom: Se, i denna stad <char style="bk">finns det</char> en gudsman och <char style="bk">han är</char> högt ansedd. Allt det han säger, det sker också. Låt oss nu gå dit. Kanske han kan säga oss vilken väg vi ska ta. <verse eid="1SA 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 9:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:3">1 Kung 14:3</ref>; </char></note> Då sa Saul till sin tjänare: Men se, <char style="bk">om</char> vi går dit, vad ska vi <char style="bk">då</char> ta med till mannen? Brödet är ju slut i vår packning, och vi <char style="bk">har</char> inte <char style="bk">heller</char> någon <char style="bk">annan</char> gåva att ta med till gudsmannen. <char style="bk">Eller</char> vad har vi? <verse eid="1SA 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 9:8" />Och tjänaren svarade Saul än en gång och sa: Se, jag har här i min hand en fjärdedels sikel silver. <char style="bk">Den</char> ska jag ge åt gudsmannen, så att han kan säga oss vilken väg vi ska ta. <verse eid="1SA 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 9:9" />Förr i tiden i Israel, när man gick för att fråga Gud sa man: Kom, låt oss gå till siaren, för <char style="bk">den som</char> man nu <char style="bk">kallar</char> profet kallades förr en siare. <verse eid="1SA 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 9:10" />Då sa Saul till sin tjänare: Bra sagt! Kom, låt oss gå. Så gick de till staden där gudsmannen <char style="bk">fanns</char>. <verse eid="1SA 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 9:11" />När de gick uppför höjden mot staden, träffade de på några unga jungfrur som hade gått ut för att hämta vatten, och de sa till dem: Är siaren här? <verse eid="1SA 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 9:12" />Och de svarade dem och sa: <char style="bk">Ja, det</char> är han, se, <char style="bk">han är</char> där framme. Skynda er nu, för i dag har han kommit till staden, eftersom folket ska offra i dag på offerhöjden. <verse eid="1SA 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 9:13" />Så snart ni kommer in i staden kommer ni genast att finna honom innan han går upp till offerhöjden för att äta. För folket äter inte förrän han kommer, eftersom han ska välsigna offret. <char style="bk">Och</char> därefter ska de inbjudna äta. Gå nu därför upp, för just nu kan ni träffa honom. <verse eid="1SA 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 9:14" />Och de gick upp till staden. <char style="bk">Och</char> när de hade kommit in i staden, se, då kom Samuel ut mot dem för att gå upp till offerhöjden. <verse eid="1SA 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 9:15" />Men HERREN hade dagen innan Saul kom talat till Samuel i hans öra och sagt: <verse eid="1SA 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 9:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:21">Apg 13:21</ref>; </char></note> I morgon vid denna tid ska jag sända till dig en man från Benjamins land, och du ska smörja honom <char style="bk">till</char> furste över mitt folk Israel, så att han kan rädda mitt folk ur filisteernas hand. För jag har sett till mitt folk, eftersom deras rop har kommit till mig. <verse eid="1SA 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 9:17" />Och när Samuel fick se Saul, sa HERREN till honom: Se, där är mannen som jag talade till dig om: Denne ska styra över mitt folk. <verse eid="1SA 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 9:18" />Då gick Saul fram till Samuel i porten och sa: Säg mig, jag ber dig: var <char style="bk">ligger</char> siarens hus? <verse eid="1SA 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 9:19" />Och Samuel svarade Saul och sa; Jag <char style="bk">är</char> siaren. Gå före mig upp till offerhöjden. I dag ska ni äta tillsammans med mig. Och i morgon ska jag låta dig gå, och jag ska ge dig besked om allt som <char style="bk">ligger</char> på ditt hjärta. <verse eid="1SA 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 9:20" />Och när det gäller era åsnor som gick vilse för tre dagar sedan, så var inte oroliga för dem, för de har kommit till rätta. Och efter vem längtar hela Israel, <char style="bk">är det</char> inte efter dig och hela din fars hus? <verse eid="1SA 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 9:21" />Och Saul svarade och sa: <char style="bk">Är</char> jag inte en benjaminit från den minsta av Israels stammar och min familj den ringaste av alla familjer i Benjamins stam? Varför talar du då till mig på det sättet? <verse eid="1SA 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 9:22" />Och Samuel tog Saul och hans tjänare och förde dem in i salen och lät dem sätta sig på den främsta platsen bland de inbjudna, vilka <char style="bk">var</char> omkring trettio personer. <verse eid="1SA 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 9:23" />Och Samuel sa till kocken: Ta fram det stycket som jag gav dig och som jag bad dig att förvara hos dig. <verse eid="1SA 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 9:24" />Då tog kocken upp lårstycket med <char style="bk">vad</char> som <char style="bk">fanns</char> på det och satte fram <char style="bk">det</char> åt Saul. Och <char style="bk">Samuel</char> sa: Här är det som blivit sparat, ta för dig och ät, för det har sparats åt dig för detta tillfälle när jag sa att jag hade inbjudit folket. Och Saul åt tillsammans med Samuel den dagen. <verse eid="1SA 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 9:25" />Och när de hade kommit ner från offerhöjden och in i staden, talade <char style="bk">Samuel</char> med Saul på taket. <verse eid="1SA 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 9:26" />Och de steg upp tidigt och det skedde i gryningen att Samuel ropade till Saul uppe på taket och sa: Stig upp, så ska jag följa med dig på vägen. Då steg Saul upp och de gick ut och begav sig i väg, både han och Samuel. <verse eid="1SA 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 9:27" />När de var på väg ner mot stadens utkant, sa Samuel till Saul: Säg till tjänaren att gå före oss. Och han gick. Men du, stanna kvar en stund, så ska jag låta dig höra vad Gud har sagt.<verse eid="1SA 9:27" /></para>
  <chapter eid="1SA 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="1SA 10" />
  <para style="s">Saul blir smord till kung av Samuel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:21">Apg 13:21</ref>; </char>
    </note> Sedan tog Samuel en flaska med olja och hällde <char style="bk">den</char> över hans huvud, kysste honom och sa: <char style="bk">Är det</char> inte därför HERREN har smort dig <char style="bk">till att vara</char> furste över hans arvedel? <verse eid="1SA 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 10:2" />När du har gett dig av från mig i dag, ska du finna två män vid Rakels grav, i Selsa på Benjamins område, och de ska säga till dig: De åsnor som du gick ut för att leta efter har kommit till rätta. Och se, din far har slutat att bekymra sig för åsnorna och är <char style="bk">istället</char> orolig för er och säger: Vad ska jag göra för min son? <verse eid="1SA 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 10:3" />Sedan ska du gå vidare därifrån och du kommer till Tabors terebint och där ska du möta tre män som är på väg upp till Gud i Betel. En <char style="bk">av dem</char> bär tre killingar, en annan bär tre brödkakor och en annan bär en vinlägel. <verse eid="1SA 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 10:4" />Och de kommer att hälsa på dig och ge dig två bröd, som du ska ta emot från deras hand. <verse eid="1SA 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 10:5" />Sedan kommer du till Guds Gibea, där filisteernas garnison <char style="bk">ligger</char>. Och det ska ske, när du kommer in i staden, att du kommer att möta en skara profeter som är på väg ner från offerhöjden med harpa, tamburin, flöjt och lyra i spetsen. Och de ska profetera. <verse eid="1SA 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 10:6" />Och HERRENS Ande ska komma över dig och du ska profetera med dem, och du ska då bli förvandlad till en annan människa. <verse eid="1SA 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 10:7" />Och låt det ske, när du ser dessa tecken inträffa, <char style="bk">att</char> du gör det som situationen kräver, för Gud <char style="bk">är</char> med dig. <verse eid="1SA 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 10:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 13:8">1 Sam 13:8</ref>; </char></note> Och du ska gå före mig till Gilgal. Och se, jag ska komma ner till dig för att offra brännoffer <char style="bk">och</char> för att offra tackoffer. Du ska vänta i sju dagar tills jag kommer till dig och säger vad du ska göra. <verse eid="1SA 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 10:9" />Och det hände när han vände sig om för att gå från Samuel, att Gud gav honom ett annat hjärta<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. förvandlade Gud hans hjärta.</char></note>. Och alla dessa tecken inträffade samma dag. <verse eid="1SA 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 10:10" />Och när de kom dit, till Gibea, se, då mötte honom en skara profeter. Och Guds Ande kom över honom, och han profeterade bland dem. <verse eid="1SA 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 10:11" />Och det skedde, när alla som kände honom sedan tidigare såg detta, <char style="bk">att</char> han profeterade bland profeterna, se, då sa folket till varandra: Vad har hänt med Kis son? <char style="bk">Är</char> också Saul bland profeterna? <verse eid="1SA 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 10:12" />Och en man därifrån svarade och sa: Men vem <char style="bk">är</char> deras far? Så uppstod ordspråket: <char style="bk">Är</char> också Saul bland profeterna? <verse eid="1SA 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 10:13" />Och när han hade slutat profetera, gick han upp till offerhöjden. <verse eid="1SA 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 10:14" />Då frågade Sauls farbror honom och hans tjänare: Vart gick ni? Och han svarade: För att leta efter åsnorna. Men när vi inte såg till dem någonstans, gick vi till Samuel. <verse eid="1SA 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 10:15" />Och Sauls farbror sa: Jag ber dig, berätta för mig vad Samuel sa till er. <verse eid="1SA 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 10:16" />Och Saul svarade sin farbror: Han talade om för oss att åsnorna hade kommit till rätta. Men vad Samuel hade sagt om kungadömet berättade han inte för honom. <verse eid="1SA 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 10:17" />Och Samuel kallade samman folket till HERREN i Mispa. <verse eid="1SA 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 10:18" />Och han sa till Israels barn: Så säger HERREN, Israels Gud: Jag förde Israel upp ur Egypten och befriade er från egyptiernas hand och från alla de kungarikens hand som förtryckte er. <verse eid="1SA 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 10:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:7">1 Sam 8:7</ref>; </char></note> Men ni har idag förkastat er Gud, som själv räddade er från alla era motgångar och era svårigheter, och ni har sagt till honom: <char style="bk">Nej</char>, utan sätt en kung över oss. Träd nu därför fram inför HERREN efter era stammar och era släkten. <verse eid="1SA 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 10:20" />Och Samuel lät alla Israels stammar gå fram, och lotten träffade Benjamins stam. <verse eid="1SA 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 10:21" />Och sedan han hade låtit Benjamins stam träda fram efter sina familjer, träffades Matris släkt av lotten. Därpå träffades Saul, Kis son, av lotten. Men när de sökte honom, kunde de inte finna honom. <verse eid="1SA 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 10:22" />Då frågade de HERREN än en gång: Har mannen kommit hit än? Och HERREN svarade: Se, han har gömt sig bland trossen. <verse eid="1SA 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 10:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 9:2">1 Sam 9:2</ref>; </char></note> Då sprang de och hämtade honom därifrån, och när han stod bland folket var han huvudet högre än alla andra. <verse eid="1SA 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 10:24" />Och Samuel sa till allt folket: <char style="bk">Här</char> ser ni honom som HERREN har utvalt, att <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> någon som är honom lik bland allt folket? Och allt folket ropade och sa: Leve kungen! <verse eid="1SA 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 10:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:14-20">5 Mos 17:14-20</ref>; </char></note> Sedan förklarade Samuel de kungliga rättigheterna och skrev ner <char style="bk">dem</char> i en bok och lade <char style="bk">den</char> i förvar inför HERREN. Sedan lät Samuel allt folket gå hem, var och en till sitt. <verse eid="1SA 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 10:26" />Och Saul begav sig också hem till Gibea, och med honom följde en skara stridsmän, vars hjärtan Gud hade rört. <verse eid="1SA 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 10:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 11:12">1 Sam 11:12</ref>; <ref loc="2CH 17:5">2 Krön 17:5</ref>; </char></note> Men några onda män sa: Hur ska denne man kunna rädda oss? Och de föraktade honom och bar inte fram några gåvor till honom. Men han låtsades som om han inte märkte det.<verse eid="1SA 10:27" /></para>
  <chapter eid="1SA 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="1SA 11" />
  <para style="s">Saul besegrar ammoniterna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 11:1" />Och Nahas, ammoniten drog upp och belägrade Jabes i Gilead, och alla män i Jabes sa till Nahas: Slut förbund med oss, så vill vi tjäna dig. <verse eid="1SA 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 11:2" />Och Nahas, ammoniten svarade dem: På det <char style="bk">villkoret</char> vill jag sluta <char style="bk">förbund</char> med er, att jag får sticka ut högra ögat på er alla och därmed dra skam över hela Israel. <verse eid="1SA 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 11:3" />Och de äldste i Jabes sa till honom: Ge oss sju dagars frist, så att vi kan skicka sändebud över hela Israels område. Och då, om <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> någon som vill hjälpa oss så kommer vi ut till dig. <verse eid="1SA 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 11:4" />Och sändebuden kom till Sauls Gibea och berättade detta så att folket hörde det. Då brast allt folket ut i gråt. <verse eid="1SA 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 11:5" />Just då kom Saul från fältet bakom hjorden, och Saul frågade: Vad <char style="bk">är det</char> med folket, eftersom de gråter? Och de berättade för honom vad männen från Jabes hade sagt. <verse eid="1SA 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 11:6" />När Saul hörde detta föll Guds Ande över honom, och han blev mycket vred. <verse eid="1SA 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 11:7" />Och han tog ett par oxar, styckade dem och skickade styckena med sändebud över hela Israels område och sa: Den som inte drar ut efter Saul och efter Samuel, med hans oxar ska det gå så här. Då föll HERRENS fruktan över folket, och de drog ut som en man. <verse eid="1SA 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 11:8" />Och när han mönstrade dem i Besek, var Israels barn 300 000 och Juda män 30 000. <verse eid="1SA 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 11:9" />Och de sa till sändebuden, som hade kommit: Så ska ni säga till männen i Jabes i Gilead: I morgon ska ni få hjälp, när solen bränner som hetast. Och sändebuden kom och berättade <char style="bk">detta</char> för männen i Jabes, och de blev glada. <verse eid="1SA 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 11:10" />Och männen i Jabes sa: I morgon ska vi komma ut till er, och ni får då göra med oss vad ni vill. <verse eid="1SA 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 11:11" />Och det skedde nästa dag att Saul delade upp folket i tre grupper och de kom in mitt i lägret i morgonväkten och slog ammoniterna ända till dagen blev som hetast. Och det skedde, att de som överlevde blev så kringspridda att inte två av dem kom undan tillsammans. <verse eid="1SA 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 11:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:27">1 Sam 10:27</ref>; </char></note> Och folket sa till Samuel: Vilka <char style="bk">är</char> de som sa: Ska Saul regera över oss? För hit dessa män, så att vi kan döda dem. <verse eid="1SA 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 11:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 19:22">2 Sam 19:22</ref>; </char></note> Och Saul sa: I dag ska ingen dödas, för i dag har HERREN gett seger åt Israel. <verse eid="1SA 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 11:14" />Och Samuel sa till folket: Kom, låt oss gå till Gilgal och förnya kungadömet där. <verse eid="1SA 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 11:15" />Och allt folket drog till Gilgal och gjorde Saul till kung där inför HERREN i Gilgal, och offrade där tackoffer inför HERREN. Och Saul och alla Israels män gladde sig där mycket.<verse eid="1SA 11:15" /></para>
  <chapter eid="1SA 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="1SA 12" />
  <para style="s">Samuel förmanar folket.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 12:1" />Och Samuel sa till hela Israel: Se, jag har lyssnat till er röst i allt det ni har sagt till mig, och jag har satt en kung över er. <verse eid="1SA 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 12:2" />Och här är nu kungen som ska leda er. Jag är gammal och gråhårig och se, mina söner <char style="bk">finns</char> hos er. Och jag har varit er ledare från min ungdom ända till denna dag. <verse eid="1SA 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 12:3" />Se, här <char style="bk">är</char> jag. Vittna mot mig inför HERREN och inför hans smorde. Vems oxe har jag tagit? Eller vems åsna har jag tagit? Eller vem har jag bedragit? Vem har jag förtryckt? Eller har jag blundat för något genom att ta emot en muta från någon? Och <char style="bk">i så fall</char> ska jag ersätta er för det. <verse eid="1SA 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 12:4" />Och de svarade: Du har inte bedragit oss eller förtryckt oss, inte heller har du från någons hand tagit något. <verse eid="1SA 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 12:5" />Och han sa till dem: HERREN <char style="bk">är</char> vittne mot er, och hans smorde <char style="bk">är</char> vittne denna dag, att ni inte har funnit något i min hand. Och de svarade: <char style="bk">Han är</char> vittne. <verse eid="1SA 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 12:6" />Och Samuel sa till folket: <char style="bk">Det var</char> HERREN som förde fram Mose och Aron, och som förde era fäder upp ur Egyptens land. <verse eid="1SA 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 12:7" />Ställ er nu upp, så att jag kan tala med er inför HERREN om alla HERRENS rättfärdiga gärningar, som han har gjort mot er och era fäder. <verse eid="1SA 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 12:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 46:6">1 Mos 46:6</ref>; <ref loc="EXO 3:10">2 Mos 3:10</ref>; </char></note> När Jakob hade kommit till Egypten och era fäder ropade till HERREN, då sände HERREN Mose och Aron, som förde era fäder ut ur Egypten och lät dem bosätta sig på denna plats. <verse eid="1SA 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 12:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 3:12">Dom 3:12</ref>; <ref loc="JDG 4:2">Dom 4:2</ref>; <ref loc="JDG 10:6-7">Dom 10:6-7</ref>; <ref loc="JDG 13:1">Dom 13:1</ref>; </char></note> Men när de glömde HERREN sin Gud, sålde han dem i Siseras hand, härföraren i Hasor, och i filisteernas hand och i den moabitiske kungens hand, och dessa stred mot dem. <verse eid="1SA 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 12:10" />Och de ropade till HERREN och sa: Vi har syndat, för vi har övergett HERREN och tjänat Baal och Astarte. Men rädda oss nu från våra fienders hand så ska vi tjäna dig. <verse eid="1SA 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 12:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 7:7-14">Dom 7:7-14</ref>; <ref loc="JDG 11:29-33">Dom 11:29-33</ref>; <ref loc="1SA 7:5-13">1 Sam 7:5-13</ref>; </char></note> Då sände HERREN Jerubbaal, Bedan, Jefta och Samuel och räddade er från era fienders hand runt omkring, så att ni fick bo i trygghet. <verse eid="1SA 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 12:12" />Och när ni såg att ammoniternas kung Nahas kom emot er, sa ni till mig: Nej, utan en kung ska regera över oss, trots att HERREN, er Gud, <char style="bk">var</char> er kung. <verse eid="1SA 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 12:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:19">1 Sam 10:19</ref>; </char></note> Och se, här är nu den kung som ni har valt <char style="bk">och</char> som ni har begärt. Och se, HERREN har satt en kung över er. <verse eid="1SA 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 12:14" />Om ni fruktar HERREN och tjänar honom och lyder hans röst och inte gör uppror mot HERRENS bud, då ska både ni och även den kung som regerar över er fortsätta att följa HERREN er Gud. <verse eid="1SA 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 12:15" />Men om ni inte vill lyda HERRENS röst utan gör uppror mot HERRENS bud, då ska HERRENS hand vara mot er, så som <char style="bk">den var</char> mot era fäder. <verse eid="1SA 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 12:16" />Träd nu därför fram och se den stora gärning som HERREN ska göra inför era ögon. <verse eid="1SA 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 12:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:6">1 Sam 8:6</ref>; </char></note> <char style="bk">Är det</char> inte tid <char style="bk">för</char> veteskörden? Jag ska ropa till HERREN, och han ska sända åska och regn, så att ni kan förstå och inse att er ondska <char style="bk">är</char> stor, som ni har gjort inför HERREN genom att be om en kung. <verse eid="1SA 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 12:18" />Och Samuel ropade till HERREN, och HERREN sände åska och regn den dagen. Och allt folket greps av stor fruktan för HERREN och för Samuel. <verse eid="1SA 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 12:19" />Och allt folket sa till Samuel: Be till HERREN din Gud för dina tjänare så att vi inte dör, eftersom vi till alla våra <char style="bk">andra</char> synder också har lagt <char style="bk">det</char> onda, att vi har begärt en kung åt oss. <verse eid="1SA 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 12:20" />Och Samuel sa till folket: Frukta inte. Ni har gjort allt detta onda, men vik inte av från att följa HERREN, utan tjäna HERREN med hela ert hjärta. <verse eid="1SA 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 12:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 44:9-11">Jes 44:9-11</ref>; </char></note> Och vik inte av för att <char style="bk">följa</char> efter fåfängliga <char style="bk">ting</char> som varken kan gagna eller rädda, för de <char style="bk">är</char> värdelösa. <verse eid="1SA 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 12:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 100:3">Ps 100:3</ref>; </char></note> För HERREN ska inte överge sitt folk för sitt stora namns skull, eftersom det har behagat HERREN att göra er till sitt folk. <verse eid="1SA 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 12:23" />Dessutom, vad mig beträffar, må det vara fjärran från mig att jag skulle synda mot HERREN genom att sluta be för er, utan jag kommer undervisa er om den goda och rätta vägen. <verse eid="1SA 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 12:24" />Frukta endast HERREN och tjäna honom i sanning av hela ert hjärta, för tänk på vilka stora <char style="bk">ting</char> han har gjort för er. <verse eid="1SA 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 12:25" />Men om ni fortsätter med era onda gärningar, så ska både ni och er kung förgås.<verse eid="1SA 12:25" /></para>
  <chapter eid="1SA 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="1SA 13" />
  <para style="s">Kriget mot filisteerna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 13:1" />Saul regerade i ett år, och när han hade regerat över Israel det andra året, <verse eid="1SA 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 13:2" />valde Saul ut 3 000 <char style="bk">män</char> åt sig ur Israel, <char style="bk">av vilka</char> 2 000 var med Saul i Mikmas och i Betels bergsbygd, och 1 000 var hos Jonatan i Gibea i Benjamin. Men resten av folket skickade han tillbaka till sina hem. <verse eid="1SA 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 13:3" />Och Jonatan slog filisteernas garnison, som <char style="bk">fanns</char> i Geba, och filisteerna fick höra <char style="bk">om detta</char>. Och Saul lät blåsa i basunen över hela landet och sa: Låt hebreerna höra. <verse eid="1SA 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 13:4" />Och hela Israel fick höra rapporten <char style="bk">att</char> Saul hade slagit en av filisteernas garnisoner, och <char style="bk">att</char> Israel också hade gjort sig avskydd hos filisteerna. Och folket kallades samman för att följa Saul till Gilgal. <verse eid="1SA 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 13:5" />Och filisteerna samlade sig för att strida mot Israel med 30 000 vagnar, 6 000 ryttare och ett folk så talrikt som sanden vid havets strand. Och de drog upp och slog läger i Mikmas öster om Bet-Aven. <verse eid="1SA 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 13:6" />När männen i Israel såg att de var i knipa, för folket var i nöd, då gömde sig folket i grottor, i skogssnår, bland klippor, på höga platser och i gropar. <verse eid="1SA 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 13:7" />Och <char style="bk">några av</char> hebreerna gick över Jordan in i Gads och Gileads land. Men Saul <char style="bk">var</char> fortfarande kvar i Gilgal, och allt folket följde honom bävande. <verse eid="1SA 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 13:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:8">1 Sam 10:8</ref>; </char></note> Och han väntade i sju dagar, enligt den tid som Samuel <char style="bk">hade bestämt</char>. Men Samuel kom inte till Gilgal, och folket skingrade sig från honom. <verse eid="1SA 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 13:9" />Då sa Saul: Hämta hit brännoffret och tackoffren åt mig. Och han offrade brännoffret. <verse eid="1SA 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 13:10" />Och det skedde, så snart han hade slutat att offra brännoffret, se, då kom Samuel. Och Saul gick ut för att möta honom, så att han kunde hälsa på honom. <verse eid="1SA 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 13:11" />Och Samuel sa: Vad har du gjort? Och Saul svarade: Eftersom jag såg, att folket skingrade sig från mig, och du inte kom under den bestämda tiden, och <char style="bk">att</char> filisteerna samlades vid Mikmas, <verse eid="1SA 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 13:12" />därför sa jag: Nu ska filisteerna komma ner hit mot mig i Gilgal, och jag har inte bett till HERREN. Jag tvingade därför mig själv och offrade ett brännoffer. <verse eid="1SA 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 13:13" />Och Samuel sa till Saul: Du har handlat dåraktigt. Du har inte hållit HERRENS, din Guds, bud som han befallde dig. För nu skulle HERREN ha stadfäst ditt kungadöme över Israel för evigt. <verse eid="1SA 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 13:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:22">Apg 13:22</ref>; </char></note> Men nu ska ditt kungadöme inte bestå. HERREN har sökt sig en man efter sitt hjärta, och honom har HERREN utsett <char style="bk">att vara</char> en ledare över sitt folk, eftersom du inte har hållit vad HERREN befallt dig. <verse eid="1SA 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 13:15" />Sedan bröt Samuel upp och gick upp från Gilgal till Gibea i Benjamin. Och Saul mönstrade det folk som var med honom, omkring 600 män. <verse eid="1SA 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 13:16" />Och Saul och hans son Jonatan och det folk, som var med dem, stannade i Gibea i Benjamin. Men filisteerna hade slagit läger i Mikmas. <verse eid="1SA 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 13:17" />Och från filisteernas läger drog plundrare ut i tre grupper. En grupp tog vägen <char style="bk">mot</char> Ofra, till Sualslandet, <verse eid="1SA 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 13:18" />och en grupp tog vägen <char style="bk">till</char> Bet-Horon, och en annan grupp tog vägen <char style="bk">till</char> det område som vetter mot Seboimsdalen, åt öknen till. <verse eid="1SA 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 13:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 5:8">Dom 5:8</ref>; </char></note> Och ingen smed fanns i hela Israels land, för filisteerna sa: För att inte hebreerna ska tillverka svärd eller spjut. <verse eid="1SA 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 13:20" />Så alla israeliter gick ner till filisteerna, var och en som ville slipa sin plogbill, sin hacka, sin yxa eller sin skära, <verse eid="1SA 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 13:21" />när eggen på skärorna, hackorna, gafflarna eller yxorna blev slöa, eller när oxpikarna behövde rätas. <verse eid="1SA 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 13:22" />Så när dagen för strid kom fanns det varken svärd eller spjut i handen på någon av dem som <char style="bk">var</char> med Saul och Jonatan, endast Saul och hans son Jonatan hade dem. <verse eid="1SA 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 13:23" />Och filisteernas garnison ryckte fram till passet vid Mikmas.<verse eid="1SA 13:23" /></para>
  <chapter eid="1SA 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="1SA 14" />
  <para style="s">Jonatans hjältedåd.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 14:1" />Och det hände en dag att Sauls son Jonatan sa till den unge mannen, som bar hans rustning: Kom, låt oss gå över till filisteernas garnison, som <char style="bk">ligger</char> på andra sidan. Men till sin far sa han ingenting. <verse eid="1SA 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 14:2" />Och Saul dröjde kvar i utkanten av Gibea under ett granatäppelträd i Migron, och folket som <char style="bk">var</char> med honom <char style="bk">var</char> omkring 600 män. <verse eid="1SA 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 14:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 4:21">1 Sam 4:21</ref>; </char></note> Och Ahia, son till Ahitub, bror till I-Kabod, son till Pinehas, son till Eli, HERRENS präst i Silo, bar en efod. Och folket visste inte att Jonatan hade gett sig av. <verse eid="1SA 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 14:4" />Och mellan passagerna, där Jonatan ville gå över till filisteernas garnison, <char style="bk">fanns</char> en spetsig klippa på ena sidan och en spetsig klippa på andra sidan. Den ena hette Boses och den andra Sene. <verse eid="1SA 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 14:5" />Den ena klippan reste sig i norr mitt emot Mikmas, och den andre i söder mitt emot Gibea. <verse eid="1SA 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 14:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 7:4">Dom 7:4</ref>; <ref loc="2CH 14:11">2 Krön 14:11</ref>; </char></note> Och Jonatan sa till den unge mannen som bar hans rustning: Kom, låt oss gå över till de oomskurnas garnison. Kanske HERREN vill göra något för oss. För ingenting hindrar HERREN att rädda genom många eller genom få. <verse eid="1SA 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 14:7" />Och hans vapenbärare svarade honom: Gör allt du <char style="bk">har</char> i sinnet. Bege dig i väg, se, jag <char style="bk">följer</char> dig vart du vill. <verse eid="1SA 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 14:8" />Då sa Jonatan: Se, vi ska gå över till <char style="bk">dessa</char> män, och vi ska visa oss för dem, <verse eid="1SA 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 14:9" />om de då säger till oss: Stanna där tills vi kommer till er, då ska vi stanna där vi är och inte klättra upp till dem. <verse eid="1SA 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 14:10" />Men om de säger så här: Kom upp till oss, då ska vi gå dit upp, för då har HERREN gett dem i vår hand, och detta <char style="bk">ska vara</char> ett tecken för oss. <verse eid="1SA 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 14:11" />Och de visade sig båda för filisteernas garnison och filisteerna sa: Se, hebreerna kommer fram ur hålorna där de har gömt sig. <verse eid="1SA 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 14:12" />Och männen i garnisonen ropade till Jonatan och hans vapenbärare och sa: Kom upp till oss, så ska vi visa er något. Då sa Jonatan till sin vapenbärare: Kom med upp efter mig, för HERREN har gett dem i Israels hand. <verse eid="1SA 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 14:13" />Och Jonatan klättrade upp på händer och fötter med sin vapenbärare efter sig. Och de föll framför Jonatan, och hans vapenbärare dödade dem efter honom. <verse eid="1SA 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 14:14" />Och det första nederlaget som Jonatan och hans vapenbärare tillfogade var omkring tjugo män på en sträcka av en halv plogfåras längd <char style="bk">som</char> ett par <char style="bk">oxar kan plöja</char>. <verse eid="1SA 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 14:15" />Då spred sig skräck i lägret på fältet och bland allt folket. Även garnisonen och plundrarna darrade och marken skakade, så att det blev ett mycket stort skalv. <verse eid="1SA 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 14:16" />Och Sauls väktare i Gibea i Benjamin tittade, och se, folkskaran upplöstes och de fortsatte att slå ner <char style="bk">varandra</char>. <verse eid="1SA 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 14:17" />Då sa Saul till folket som <char style="bk">var</char> med honom: Räkna nu och se efter vem som har lämnat oss. Och när de räknade efter, se, då <char style="bk">var</char> Jonatan och hans vapenbärare inte <char style="bk">där</char>. <verse eid="1SA 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 14:18" />Och Saul sa till Ahia: Hämta hit Guds ark, för Guds ark var på den tiden hos israeliterna. <verse eid="1SA 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 14:19" />Och det hände, medan Saul talade med prästen, att larmet i filisteernas läger tilltog mer och mer. Då sa Saul till prästen: Dra tillbaka din hand. <verse eid="1SA 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 14:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 7:22">Dom 7:22</ref>; <ref loc="2CH 20:23">2 Krön 20:23</ref>; </char></note> Och Saul och allt folket som <char style="bk">var</char> med honom samlade sig och drog ut till strid. Och se, den ene hade <char style="bk">lyft</char> sitt svärd mot den andre, och förvirringen <char style="bk">var</char> mycket stor. <verse eid="1SA 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 14:21" />Och de hebreer <char style="bk">som</char> tidigare hade varit med filisteerna <char style="bk">och</char> som hade dragit upp med dem till lägret <char style="bk">från landet</char> runt omkring, de anslöt sig också till de israeliter som <char style="bk">var</char> med Saul och Jonatan. <verse eid="1SA 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 14:22" />Och <char style="bk">när</char> alla de israeliter som hade gömt sig i Efraims bergsbygd hörde att filisteerna flydde, satte de också efter dem i striden. <verse eid="1SA 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 14:23" />Så räddade HERREN Israel den dagen, och striden fortsatte bortom Bet-Aven. <verse eid="1SA 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 14:24" />Och Israels män var mycket utmattade den dagen, för Saul hade svurit en ed inför folket och sagt: Förbannad <char style="bk">vare</char> den man som äter <char style="bk">någon</char> mat före kvällen, tills jag har hämnats på mina fiender. Så ingen av folket smakade <char style="bk">någon</char> mat. <verse eid="1SA 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 14:25" />Och allt <char style="bk">folket</char> från landet kom till en skog där det låg honung på marken. <verse eid="1SA 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 14:26" />Men när folket hade kommit in i skogen <char style="bk">och</char> såg att det flöt honung där, så förde ingen sin hand till munnen, för folket fruktade för eden. <verse eid="1SA 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 14:27" />Men Jonatan hade inte hört när hans far lät folket svära eden, därför räckte han ut staven som han <char style="bk">hade</char> i handen och doppade änden på den i en honungskaka och förde handen till munnen; och hans ögon blev klara. <verse eid="1SA 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 14:28" />Men en man bland folket tog till orda och sa: Din far gav folket en sträng ed och sa: Förbannad <char style="bk">är</char> den man som äter <char style="bk">någon</char> mat i dag. Och folket blev utmattat. <verse eid="1SA 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 14:29" />Då sa Jonatan: Min far har dragit olycka över landet. Se, jag ber er, hur klara mina ögon har blivit, eftersom jag smakade lite av denna honung. <verse eid="1SA 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 14:30" />Om folket i dag hade fått äta sig mätta av bytet de fann hos sina fiender, hur mycket större skulle då inte filisteernas nederlag ha blivit? <verse eid="1SA 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 14:31" />Och de slog filisteerna på den dagen från Mikmas ända till Ajalon. Och folket var mycket utmattat. <verse eid="1SA 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="1SA 14:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:17">3 Mos 3:17</ref>; <ref loc="LEV 7:26">3 Mos 7:26</ref>; <ref loc="DEU 12:16">5 Mos 12:16</ref>; </char></note> Och folket kastade sig över bytet och tog får, oxar och kalvar och slaktade <char style="bk">dem</char> på marken, och folket åt <char style="bk">dem</char> med blodet i. <verse eid="1SA 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="1SA 14:33" />Och de berättade för Saul och sa: Se, folket syndar mot HERREN genom att äta med blodet i. Då sa han: Ni har handlat trolöst. Vältra nu fram en stor sten till mig. <verse eid="1SA 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="1SA 14:34" />Och Saul sa: Gå ut bland folket och säg till dem: Var och en ska föra hit till mig sin oxe och var och en sitt får och slakta <char style="bk">dem</char> här och ät, och synda inte mot HERREN genom att äta med blodet i. Och allt folket förde med sig var man sin oxe den natten och slaktade <char style="bk">dem</char> där. <verse eid="1SA 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="1SA 14:35" />Och Saul byggde ett altare åt HERREN. Det var det första altaret som han byggde åt HERREN. <verse eid="1SA 14:35" /><verse number="36" style="v" sid="1SA 14:36" />Och Saul sa: Låt oss dra ner efter filisteerna i natt och plundra dem tills morgonen gryr och låt oss inte lämna kvar en enda av dem. Och de sa: Gör det du tycker är bäst. Då sa prästen: Låt oss träda fram för Gud här. <verse eid="1SA 14:36" /><verse number="37" style="v" sid="1SA 14:37" />Och Saul frågade Gud: Ska jag dra ner efter filisteerna? Vill du ge dem i Israels hand? Men han fick inget svar den dagen. <verse eid="1SA 14:37" /><verse number="38" style="v" sid="1SA 14:38" />Och Saul sa: Träd fram hit, alla ni som är ledare för folket, och ta reda på och se efter vad det är för en synd som har begåtts i dag. <verse eid="1SA 14:38" /><verse number="39" style="v" sid="1SA 14:39" />För <char style="bk">så sant</char> HERREN lever, han som har räddat Israel, om det så vore min son Jonatan, så ska han sannerligen dö. Men ingen bland allt folket svarade honom. <verse eid="1SA 14:39" /><verse number="40" style="v" sid="1SA 14:40" />Sedan sa han till hela Israel: Ställ er på ena sidan, så ska jag och min son Jonatan ställa oss på andra sidan. Och folket sa till Saul: Gör vad du finner vara bäst. <verse eid="1SA 14:40" /><verse number="41" style="v" sid="1SA 14:41" />Och Saul sa till HERREN, Israels Gud: Låt sanningen komma fram. Och lotten träffade Saul och Jonatan, och folket gick fritt. <verse eid="1SA 14:41" /><verse number="42" style="v" sid="1SA 14:42" />Och Saul sa: Kasta <char style="bk">lott</char> mellan mig och min son Jonatan. Och Jonatan blev träffad. <verse eid="1SA 14:42" /><verse number="43" style="v" sid="1SA 14:43" />Då sa Saul till Jonatan: Berätta för mig vad du har gjort. Och Jonatan berättade för honom och sa: Jag smakade bara lite honung med änden av staven som jag <char style="bk">hade</char> i min hand. <char style="bk">Och</char> se, därför måste jag dö. <verse eid="1SA 14:43" /><verse number="44" style="v" sid="1SA 14:44" />Och Saul svarade: Gud <char style="bk">ska</char> göra så och mer också, för du ska sannerligen dö, Jonatan. <verse eid="1SA 14:44" /><verse number="45" style="v" sid="1SA 14:45" />Och folket sa till Saul: Ska Jonatan dö, som har åstadkommit denna stora seger i Israel? Absolut inte. <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, ska inte ett hårstrå på hans huvud falla till marken, för med Gud har han utfört detta i dag. Så räddade folket Jonatan så att han inte dog. <verse eid="1SA 14:45" /><verse number="46" style="v" sid="1SA 14:46" />Då avstod Saul från att förfölja filisteerna, och filisteerna begav sig till sitt eget område. <verse eid="1SA 14:46" /><verse number="47" style="v" sid="1SA 14:47" />Och när Saul hade tagit kungadömet över Israel i besittning, förde han krig mot alla sina fiender runt omkring: mot Moab, mot ammoniterna, mot Edom, mot kungarna i Soba och mot filisteerna. Och vart han än vände sig bestraffade han <char style="bk">dem</char>. <verse eid="1SA 14:47" /><verse number="48" style="v" sid="1SA 14:48" />Och han samlade en här och slog amalekiterna och befriade Israel från deras händer som plundrade dem. <verse eid="1SA 14:48" /><verse number="49" style="v" sid="1SA 14:49" />Och Sauls söner var Jonatan och Jisvi och Malki-Sua. Och hans två döttrar <char style="bk">hade följande</char> namn: den förstfödda hette Merab och den yngre hette Mikal. <verse eid="1SA 14:49" /><verse number="50" style="v" sid="1SA 14:50" />Och Sauls hustru hette Ahinoam, Ahimaas dotter. Och hans befälhavare hette Abner, son till Ner, som var Sauls farbroder. <verse eid="1SA 14:50" /><verse number="51" style="v" sid="1SA 14:51" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 9:1">1 Sam 9:1</ref>; </char></note> För Sauls far Kis och Abners far Ner, <char style="bk">var</char> söner till Abiel. <verse eid="1SA 14:51" /><verse number="52" style="v" sid="1SA 14:52" />Och hårda strider mot filisteerna pågick så länge Saul levde. Och när Saul såg någon stark man eller någon tapper man, så tog han honom till sig.<verse eid="1SA 14:52" /></para>
  <chapter eid="1SA 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="1SA 15" />
  <para style="s">Sauls seger över amalekiterna. Sauls olydnad och förkastelse.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 15:1" />Och Samuel sa till Saul: HERREN sände mig för att smörja dig till kung över hans folk Israel, så hör nu därför rösten av HERRENS ord. <verse eid="1SA 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 15:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:8-11">2 Mos 17:8-11</ref>; <ref loc="EXO 25:17-19">2 Mos 25:17-19</ref>; </char></note> Så säger HERREN Sebaot: Jag ska straffa Amalek för det han gjorde mot Israel, hur han ställde sig i vägen för honom då han drog upp ur Egypten. <verse eid="1SA 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 15:3" />Gå nu i väg och slå amalekiterna och utplåna allt de har och skona dem inte, utan döda både man och kvinna, barn och spädbarn, oxe och får, kamel och åsna. <verse eid="1SA 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 15:4" />Och Saul samlade ihop folket och inmönstrade dem i Telaim, 200 000 man fotfolk och 10 000 man från Juda. <verse eid="1SA 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 15:5" />Och då Saul kom till Amaleks stad, ordnade han ett bakhåll i dalen. <verse eid="1SA 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 15:6" />Och Saul sa till keniterna: Skilj er från amalekiterna och dra bort så att jag inte utrotar er tillsammans med dem. För ni visade barmhärtighet mot alla Israels barn när de drog ut ur Egypten. Då skilde sig keniterna från amalekiterna. <verse eid="1SA 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 15:7" />Och Saul slog amalekiterna från Havila <char style="bk">ända till</char> Sur, som <char style="bk">ligger</char> framför Egypten, <verse eid="1SA 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 15:8" />och han grep amalekiternas kung Agag levande och utrotade allt folket med svärdsegg. <verse eid="1SA 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 15:9" />Men Saul och folket skonade Agag och de bästa av fåren, oxarna, gödboskapen, lammen och allt <char style="bk">som var</char> av värde och de ville inte förinta det. Men allt <char style="bk">som var</char> dåligt och värdelöst förintade de fullständigt. <verse eid="1SA 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 15:10" />Då kom HERRENS ord till Samuel som sa: <verse eid="1SA 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 15:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 6:6">1 Mos 6:6</ref>; </char></note> Jag ångrar, att jag har gjort Saul <char style="bk">till</char> kung, för han har vänt sig från mig och inte utfört mina befallningar. Och det bedrövade Samuel och han ropade till HERREN hela den natten. <verse eid="1SA 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 15:12" />Och Samuel steg upp tidigt på morgonen för att möta Saul. Och för Samuel hade det blivit berättat och sagt, att Saul hade begett sig till Karmel och se, där hade han rest en minnesstod åt sig och sedan vänt om och fortsatt ner till Gilgal. <verse eid="1SA 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 15:13" />Och Samuel kom till Saul och Saul sa till honom: Välsignad <char style="bk">vare</char> du av HERREN! Jag har utfört HERRENS befallning. <verse eid="1SA 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 15:14" />Men Samuel sa: Vad <char style="bk">är</char> det då för bräkande av får som ljuder i mina öron, och vad är det för bölande av oxar som jag hör? <verse eid="1SA 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 15:15" />Och Saul sa: De har fört dem hit från amalekiterna, för folket skonade de bästa av fåren och oxarna för att offra åt HERREN, din Gud. Men resten har vi förintat fullständigt. <verse eid="1SA 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 15:16" />Då sa Samuel till Saul: Sluta, så ska jag berätta för dig vad HERREN har sagt till mig i natt. Och han sa till honom: Tala. <verse eid="1SA 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 15:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 9:21">1 Sam 9:21</ref>; </char></note> Var det inte när du <char style="bk">var</char> liten i dina egna ögon som du <char style="bk">blev</char> ledare för Israels stammar och HERREN smorde dig till kung över Israel? <verse eid="1SA 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 15:18" />Och HERREN sände i väg dig och sa: Gå och förgör dessa syndare, amalekiterna, och strid mot dem tills du har gjort slut på dem. <verse eid="1SA 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 15:19" />Varför lydde du då inte HERRENS röst, utan kastade dig över bytet och gjorde det som är ont i HERRENS ögon? <verse eid="1SA 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 15:20" />Och Saul sa till Samuel: Ja, jag har lytt HERRENS röst och gått den väg som HERREN har sänt mig på, och jag har fört hit Agag, Amaleks kung, och jag har fullständigt förintat amalekiterna. <verse eid="1SA 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 15:21" />Men folket tog av bytet får och oxar, det bästa av det som skulle ha förintats, för att offra åt HERREN, din Gud, i Gilgal. <verse eid="1SA 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 15:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 1:11-17">Jes 1:11-17</ref>; <ref loc="HOS 6:6">Hos 6:6</ref>; <ref loc="MAT 9:13">Matt 9:13</ref>; <ref loc="MAT 12:7">Matt 12:7</ref>; </char></note> Och Samuel sa: Har då HERREN <char style="bk">samma</char> behag till brännoffer och slaktoffer som till lydnad för HERRENS röst? Se, lydnad <char style="bk">är</char> bättre än offer, <char style="bk">och</char> att hörsamma är bättre än baggars fett. <verse eid="1SA 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 15:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 4:6">Hos 4:6</ref>; </char></note> För upproriskhet <char style="bk">är som</char> trolldomssynd, och trots<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: envishet.</char></note> <char style="bk">är</char> ondska och avguderi. Eftersom du har förkastat HERRENS ord har han också förkastat dig från <char style="bk">att vara</char> kung. <verse eid="1SA 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 15:24" />Då sa Saul till Samuel: Jag har syndat, för jag har överträtt HERRENS befallning och dina ord. Eftersom jag fruktade folket lydde jag deras röst. <verse eid="1SA 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 15:25" />Jag ber dig, förlåt mig nu min synd och vänd tillbaka med mig, så att jag kan tillbe HERREN. <verse eid="1SA 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 15:26" />Men Samuel sa till Saul: Jag vänder inte tillbaka med dig. Eftersom du har förkastat HERRENS ord har HERREN också förkastat dig, så att du inte längre ska vara kung över Israel. <verse eid="1SA 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 15:27" />Och när Samuel vände sig om för att gå, grep <char style="bk">Saul</char> tag i hörnet på hans mantel, och den revs sönder. <verse eid="1SA 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 15:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 28:17">1 Sam 28:17</ref>; </char></note> Och Samuel sa till honom: HERREN har i dag ryckt Israels kungarike från dig och gett det åt en annan <char style="bk">som är</char> bättre än du. <verse eid="1SA 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 15:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 23:19">4 Mos 23:19</ref>; </char></note> Och Israels Styrka<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:29 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: den Oföränderlige i Israel.</char></note> ljuger inte och ångrar sig inte, för han <char style="bk">är</char> inte en människa så att han skulle kunna ångra sig. <verse eid="1SA 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 15:30" />Och han svarade: Jag har syndat, men visa mig nu <char style="bk">ändå</char> den äran, jag ber dig, inför de äldste av mitt folk och inför Israel att du vänder tillbaka med mig, så att jag kan tillbe HERREN, din Gud. <verse eid="1SA 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 15:31" />Och Samuel vände tillbaka och följde Saul, och Saul tillbad HERREN. <verse eid="1SA 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="1SA 15:32" />Sedan sa Samuel: För hit till mig Agag, amalekiternas kung. Och Agag gick med glatt mod fram till honom. Och Agag sa: Dödens bitterhet är visst förbi. <verse eid="1SA 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="1SA 15:33" />Och Samuel sa: Så som ditt svärd har gjort kvinnor barnlösa, så ska också din mor bli barnlös bland kvinnor. Och Samuel högg Agag i stycken inför HERREN i Gilgal. <verse eid="1SA 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="1SA 15:34" />Sedan begav sig Samuel till Rama. Och Saul drog upp till sitt hus i Sauls Gibea. <verse eid="1SA 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="1SA 15:35" />Och Samuel besökte inte Saul mer så länge han levde, för Samuel sörjde över Saul. Och HERREN ångrade att han hade gjort Saul till kung över Israel.<verse eid="1SA 15:35" /></para>
  <chapter eid="1SA 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="1SA 16" />
  <para style="s">David blir smord till kung.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 16:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 15:26">1 Sam 15:26</ref>; <ref loc="1SA 17:12">1 Sam 17:12</ref>; <ref loc="ACT 13:22">Apg 13:22</ref>; </char>
    </note> Och HERREN sa till Samuel: Hur länge ska du sörja över Saul, för jag har förkastat honom som kung över Israel? Fyll ditt horn med olja och gå. Jag vill sända dig till betlehemiten Isai, för jag har utsett en kung åt mig av hans söner. <verse eid="1SA 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 16:2" />Och Samuel svarade: Hur ska jag kunna gå dit? Om Saul får höra <char style="bk">det</char>, kommer han att döda mig. Och HERREN svarade: Ta en kviga med dig och säg: Jag har kommit för att offra åt HERREN. <verse eid="1SA 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 16:3" />Och du ska bjuda in Isai till offret. Sedan ska jag låta dig få veta vad du ska göra, och du ska smörja åt mig <char style="bk">den</char> jag nämner för dig. <verse eid="1SA 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 16:4" />Och Samuel gjorde som HERREN hade sagt och kom till Betlehem. Men de äldste i staden blev förskräckta när han kom och sa: Kommer du med frid? <verse eid="1SA 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 16:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:10">2 Mos 19:10</ref>; </char></note> Och han svarade: Med frid. Jag har kommit för att offra åt HERREN. Helga er och kom med mig till offret. Och han helgade Isai och hans söner och inbjöd dem till offret. <verse eid="1SA 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 16:6" />Och det skedde, när de hade kommit, att han såg på Eliab och tänkte: Det är säkert HERRENS smorde som <char style="bk">står här</char> inför honom. <verse eid="1SA 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 16:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 28:9">1 Krön 28:9</ref>; <ref loc="PSA 7:10">Ps 7:10</ref>; <ref loc="JER 17:10">Jer 17:10</ref>; <ref loc="LUK 16:15">Luk 16:15</ref>; <ref loc="REV 2:23">Upp 2:23</ref>; </char></note> Men HERREN sa till Samuel: Se inte på hans utseende eller på hans resliga gestalt, för jag har förkastat honom. För <char style="bk">HERREN ser</char> inte så som människan ser, för människan ser till det yttre, men HERREN ser till hjärtat. <verse eid="1SA 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 16:8" />Sedan kallade Isai på Abinadab och lät honom gå fram inför Samuel. Och han sa: Inte heller denne har HERREN utvalt. <verse eid="1SA 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 16:9" />Sedan lät Isai Samma gå fram. Och han sa: Inte heller denne har HERREN utvalt. <verse eid="1SA 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 16:10" />På så sätt lät Isai sju av sina söner gå fram inför Samuel. Men Samuel sa till Isai: HERREN har inte utvalt <char style="bk">någon av</char> dessa. <verse eid="1SA 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 16:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:8">2 Sam 7:8</ref>; <ref loc="PSA 78:70">Ps 78:70</ref>; </char></note> Och Samuel sa till Isai: Är det här alla <char style="bk">dina</char> pojkar? Och han svarade: Det återstår fortfarande den yngste, men se, han vaktar fåren. Då sa Samuel till Isai: Sänd bud och låt hämta honom, för vi sätter oss inte förrän han kommer. <verse eid="1SA 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 16:12" />Då sände han bud och lät hämta honom. Han <char style="bk">hade</char> röda kinder <char style="bk">och</char> vackra ögon och såg bra ut. Och HERREN sa: Stå upp och smörj honom, för han <char style="bk">är</char> det. <verse eid="1SA 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 16:13" />Och Samuel tog sitt oljehorn och smorde honom mitt ibland hans bröder. Och HERRENS Ande kom över David från den dagen och framåt. Sedan bröt Samuel upp och gick till Rama. <verse eid="1SA 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 16:14" />Men HERRENS Ande vek från Saul, och en ond ande från HERREN plågade honom. <verse eid="1SA 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 16:15" />Och Sauls tjänare sa till honom: Se, en ond ande från Gud plågar dig. <verse eid="1SA 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 16:16" />Låt nu vår herre befalla dina tjänare, <char style="bk">som står</char> inför dig, att söka upp en man <char style="bk">som kan</char> spela harpa. Och det ska ske, när den onde anden från Gud kommer över dig, att han ska spela med sin hand, så att det kan bli bättre med dig. <verse eid="1SA 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 16:17" />Och Saul sa till sina tjänare: Leta nu upp åt mig en man som är duktig att spela, och för <char style="bk">honom</char> till mig. <verse eid="1SA 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 16:18" />Då svarade en av tjänarna och sa: Se, jag har sett att betlehemiten Isai har en son <char style="bk">som är</char> duktig på att spela, och en mäktig krigare och stridsman och begåvad talare och ser bra ut. Och HERREN <char style="bk">är</char> med honom. <verse eid="1SA 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 16:19" />Därför sände Saul bud till Isai och lät säga: Sänd till mig din son David, som <char style="bk">är</char> med fåren. <verse eid="1SA 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 16:20" />Och Isai tog en åsna <char style="bk">lastad</char> med bröd och en lägel vin och en killing och skickade <char style="bk">detta</char> med sin son David till Saul. <verse eid="1SA 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 16:21" />Och David kom till Saul och trädde fram inför honom och han tyckte mycket om honom, och han blev hans vapenbärare. <verse eid="1SA 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 16:22" />Och Saul sände bud till Isai och lät säga: Låt David, jag ber dig, stanna i min tjänst, för han har funnit nåd för mina ögon. <verse eid="1SA 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 16:23" />Och det skedde, när den <char style="bk">onde</char> anden från Gud kom över Saul, att David tog upp en harpa och spelade med sin hand, så att Saul fick lindring och blev bättre, och den onde anden lämnade honom.<verse eid="1SA 16:23" /></para>
  <chapter eid="1SA 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="1SA 17" />
  <para style="s">David och Goliat.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 17:1" />Och filisteerna samlade sina härar till strid och samlades vid Soko i Juda och slog läger mellan Soko och Aseka vid Efes-Dammim. <verse eid="1SA 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 17:2" />Och Saul och Israels män samlades och slog läger i Terebintdalen och ställde upp sig till strid emot filisteerna. <verse eid="1SA 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 17:3" />Och filisteerna stod på ett berg på ena sidan och israeliterna på ett berg på den andra sidan, och <char style="bk">det var</char> en dal mellan dem. <verse eid="1SA 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 17:4" />Och ur filisteernas läger trädde en kämpe fram vid namn Goliat från Gat. Han <char style="bk">var</char> sex alnar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Cirka 3 meter.</char></note> och ett kvarter lång. <verse eid="1SA 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 17:5" />Och <char style="bk">han hade</char> en kopparhjälm på sitt huvud, och han <char style="bk">var</char> klädd i ett fjällpansar, och vikten på pansaret <char style="bk">var</char> 5 000 siklar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Drygt 50 kg.</char></note> koppar. <verse eid="1SA 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 17:6" />Och <char style="bk">han hade</char> skenor av koppar på sina ben och en sköld<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. kastspjut.</char></note> av koppar mellan sina skuldror. <verse eid="1SA 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 17:7" />Och skaftet på hans spjut liknade en vävbom och hans spjutspets <char style="bk">vägde</char> 600 siklar järn. Och en sköldbärare gick framför honom. <verse eid="1SA 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 17:8" />Och han stannade och ropade till Israels armé och sa till dem: Varför har ni dragit ut och ställt upp er till strid? <char style="bk">Är</char> inte jag en filisté, och ni Sauls tjänare? Välj ut en man av er och låt honom komma ner till mig. <verse eid="1SA 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 17:9" />Om han klarar av att strida mot mig och döda mig, då ska vi vara era tjänare. Men om jag besegrar honom och dödar honom, då ska ni vara våra tjänare och tjäna oss. <verse eid="1SA 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 17:10" />Och filistéen sa: Jag trotsar i dag Israels armé. Skicka fram en man, så att vi kan strida mot varandra! <verse eid="1SA 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 17:11" />Och när Saul och hela Israel hörde dessa ord från filistéen, blev de bestörta och skräckslagna. <verse eid="1SA 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 17:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:1">1 Sam 16:1</ref>; </char></note> Och David <char style="bk">var</char> son till den efratiten från Betlehem i Juda som hette Isai, och som hade åtta söner, och som på Sauls tid var en gammal man och hade nått hög ålder. <verse eid="1SA 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 17:13" />Och Isais tre äldsta söner hade följt Saul ut i kriget, och namnen på hans tre söner som drog ut i striden <char style="bk">var</char> Eliab, den förstfödde, Abinadab, den andra efter honom, och Samma, den tredje. <verse eid="1SA 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 17:14" />Och David <char style="bk">var</char> den yngste. Och de tre äldsta hade följt med Saul. <verse eid="1SA 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 17:15" />Men David hade gått tillbaka hem från Saul för att vakta sin fars får i Betlehem. <verse eid="1SA 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 17:16" />Och filistéen kom fram <char style="bk">både</char> morgon och kväll och i fyrtio dagar ställde han sig där. <verse eid="1SA 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 17:17" />Och Isai sa till sin son David: Ta nu åt dina bröder en efa av denna rostade <char style="bk">säd</char> och de här tio bröden och skynda dig till dina bröder i lägret. <verse eid="1SA 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 17:18" />Och de här tio ostarna ska du ta med till befälhavaren över <char style="bk">de</char> tusen och se efter hur dina bröder har det och ta med en pant<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Dvs. ett bevis på att du har besökt dem.</char></note> från dem. <verse eid="1SA 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 17:19" />De <char style="bk">är</char> med Saul och alla Israels män i Terebintdalen och strider mot filisteerna. <verse eid="1SA 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 17:20" />Och David steg upp tidigt på morgonen och lämnade fåren åt en som skulle vakta dem och tog <char style="bk">sina saker</char> och gav sig av, så som Isai hade befallt honom. Och han kom till vagnborgen när armén skulle dra ut till strid och ropade stridsropet. <verse eid="1SA 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 17:21" />Och Israel och filisteerna ställde upp sig i slagordning mot varandra. <verse eid="1SA 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 17:22" />Och David lämnade sina saker i händerna på trossvaktaren, och skyndade bort till hären och hälsade på sina bröder. <verse eid="1SA 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 17:23" />Och medan han talade med dem, se, då trädde kämpen som hette Goliat, filisteen från Gat, fram ur filisteernas här och talade på samma sätt som förut. Och David hörde <char style="bk">det</char>. <verse eid="1SA 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 17:24" />Och när alla Israels män såg mannen blev de mycket rädda och flydde för honom. <verse eid="1SA 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 17:25" />Och Israels män sa: Har ni sett denne man, som har kommit upp? Sannerligen, han har kommit för att trotsa Israel. Och det ska ske <char style="bk">att</char> den som dödar honom ska kungen belöna med stora rikedomar och ge honom hans dotter och hans fars hus ska han göra skattefritt i Israel. <verse eid="1SA 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 17:26" />Och David sa till de män som stod nära honom: Vad får den som dödar den där filistén och tar bort vanäran från Israel? För vem <char style="bk">är</char> denne oomskurne filisté som trotsar den levande Gudens här? <verse eid="1SA 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 17:27" />Och folket svarade honom på detta sätt och sa: Detta får den som dödar honom. <verse eid="1SA 17:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 17:28" />Och när hans äldste bror Eliab hörde hur han talade med männen, blev han vred på David och sa: Varför har du kommit hit ner? Och till vem har du överlämnat den där lilla fårhjorden i öknen? Jag känner ditt övermod och ditt hjärtas ondska, för du har kommit hit ner för att se på striden. <verse eid="1SA 17:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 17:29" />Och David sa: Vad har jag nu gjort? <char style="bk">Finns det</char> inte en orsak? <verse eid="1SA 17:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 17:30" />Och han vände sig från honom till en annan och sa på samma sätt, och folket gav honom samma svar som förut. <verse eid="1SA 17:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 17:31" />Och när de hörde de ord som David hade sagt, blev <char style="bk">det</char> återberättat inför Saul och han sände bud efter honom. <verse eid="1SA 17:31" /><verse number="32" style="v" sid="1SA 17:32" />Och David sa till Saul: Låt ingens hjärta svikta för hans skull. Din tjänare ska gå och strida mot denne filisté. <verse eid="1SA 17:32" /><verse number="33" style="v" sid="1SA 17:33" />Men Saul sa till David: Du kan inte gå emot denne filisté och strida mot honom, för du <char style="bk">är bara</char> en yngling och han är en stridsman <char style="bk">ända</char> från sin ungdom. <verse eid="1SA 17:33" /><verse number="34" style="v" sid="1SA 17:34" />Men David sa till Saul: Din tjänare har vaktat sin fars får. Och när ett lejon eller en björn kom och tog ett lamm från hjorden, <verse eid="1SA 17:34" /><verse number="35" style="v" sid="1SA 17:35" />då följde jag efter det och slog det och befriade <char style="bk">lammet</char> ur munnen på det. Och då han reste sig upp mot mig, så grep jag <char style="bk">det</char> i manen och slog det och dödade det. <verse eid="1SA 17:35" /><verse number="36" style="v" sid="1SA 17:36" />Din tjänare har dödat både lejon och björn. Och det ska gå likadant för den där oomskurne filistén som det gick för dem, eftersom han har trotsat den levande Gudens här. <verse eid="1SA 17:36" /><verse number="37" style="v" sid="1SA 17:37" />David sa vidare: HERREN, som räddade mig ur lejonets grepp och ur björnens grepp, han ska rädda mig ur denne filistéens hand. Och Saul sa till David: Gå och HERREN vare med dig! <verse eid="1SA 17:37" /><verse number="38" style="v" sid="1SA 17:38" />Och Saul klädde David med sin rustning och satte en kopparhjälm på hans huvud och satte på honom ett pansar. <verse eid="1SA 17:38" /><verse number="39" style="v" sid="1SA 17:39" />Och David band hans svärd utanpå sin rustning och försökte gå, för han hade aldrig prövat <char style="bk">detta tidigare</char>. Men David sa till Saul: Jag kan inte gå med det här, för jag har inte prövat <char style="bk">det tidigare</char>. Så David tog av sig allt detta. <verse eid="1SA 17:39" /><verse number="40" style="v" sid="1SA 17:40" />Och han tog sin stav i handen och valde ut åt sig fem släta stenar ur bäcken och lade dem i sin herdeväska och tog sin slunga i handen. Och han närmade sig filistén. <verse eid="1SA 17:40" /><verse number="41" style="v" sid="1SA 17:41" />Och filistén gick framåt och närmade sig David, och den som bar hans sköld <char style="bk">gick</char> framför honom. <verse eid="1SA 17:41" /><verse number="42" style="v" sid="1SA 17:42" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:12">1 Sam 16:12</ref>; </char></note> Och när filistén såg sig omkring och fick se David, föraktade han honom, för han var <char style="bk">bara</char> en yngling, rödkindad, med vackert utseende. <verse eid="1SA 17:42" /><verse number="43" style="v" sid="1SA 17:43" />Och filistén sa till David: <char style="bk">Är</char> jag en hund, eftersom du kommer mot mig med käppar? Och filistén förbannade David vid sina gudar. <verse eid="1SA 17:43" /><verse number="44" style="v" sid="1SA 17:44" />Och filistén sa till David: Kom hit till mig, så ska jag ge ditt kött åt himlens fåglar och åt markens djur. <verse eid="1SA 17:44" /><verse number="45" style="v" sid="1SA 17:45" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 20:8">Ps 20:8</ref>; </char></note> Då sa David till filistén: Du kommer mot mig med svärd och spjut och sköld, men jag kommer mot dig i HERREN Sebaots namn, Israels armés Gud, som du har trotsat. <verse eid="1SA 17:45" /><verse number="46" style="v" sid="1SA 17:46" />HERREN ska denna dag utlämna dig i min hand, och jag ska slå ner dig och hugga huvudet av dig, och jag ska denna dag ge de filisteiska krigarnas lik åt himlens fåglar och åt markens vilda djur, för att hela jorden ska förstå att Israel har en Gud. <verse eid="1SA 17:46" /><verse number="47" style="v" sid="1SA 17:47" />Och alla som samlats här ska inse att det inte är genom svärd eller spjut som HERREN räddar, för striden <char style="bk">är</char> HERRENS, och han ska ge er i vår hand. <verse eid="1SA 17:47" /><verse number="48" style="v" sid="1SA 17:48" />Och det skedde, när filistén reste sig och gick framåt och närmade sig för att möta David, att David skyndade sig och sprang mot hären för att möta filistén. <verse eid="1SA 17:48" /><verse number="49" style="v" sid="1SA 17:49" />Och David stack sin hand i väskan och tog fram en sten och slungade i väg <char style="bk">den</char> och träffade filistén i hans panna, så att stenen trängde in i pannan. Och han föll till jorden på sitt ansikte. <verse eid="1SA 17:49" /><verse number="50" style="v" sid="1SA 17:50" />Så besegrade David filistén med en slunga och en sten och slog filistén och dödade honom, utan att David <char style="bk">hade</char> något svärd i sin hand. <verse eid="1SA 17:50" /><verse number="51" style="v" sid="1SA 17:51" />Sedan sprang David fram och ställde sig på filistén och tog hans svärd och drog det ur skidan och dödade honom och högg av hans huvud med det. Och när filisteerna såg att deras kämpe var död, flydde de. <verse eid="1SA 17:51" /><verse number="52" style="v" sid="1SA 17:52" />Och Israels och Juda män bröt upp, gav upp ett härskri och förföljde filisteerna ända till dalen och till Ekrons portar. Och filisteerna föll och låg slagna på vägen till Saaraim, ja, ända till Gat och till Ekron. <verse eid="1SA 17:52" /><verse number="53" style="v" sid="1SA 17:53" />Och Israels barn vände tillbaka efter att ha förföljt filisteerna, och de plundrade deras läger. <verse eid="1SA 17:53" /><verse number="54" style="v" sid="1SA 17:54" />Och David tog filisténs huvud och förde det till Jerusalem, men hans vapen lade han i sitt tält. <verse eid="1SA 17:54" /><verse number="55" style="v" sid="1SA 17:55" />Och när Saul såg David gå ut mot filistén, sa han till Abner, härens befälhavare: Abner, vems son <char style="bk">är</char> den där ynglingen? Och Abner svarade: <char style="bk">Så sant</char> du lever, o konung, jag vet inte. <verse eid="1SA 17:55" /><verse number="56" style="v" sid="1SA 17:56" />Och kungen sa: Fråga du, vems son den unge mannen <char style="bk">är</char>. <verse eid="1SA 17:56" /><verse number="57" style="v" sid="1SA 17:57" />Och när David kom tillbaka efter att ha dödat filistén, tog Abner med honom och förde honom inför Saul med filisténs huvud i sin hand. <verse eid="1SA 17:57" /><verse number="58" style="v" sid="1SA 17:58" />Och Saul sa till honom: Vems son <char style="bk">är</char> du, yngling? Och David svarade: Jag <char style="bk">är</char> son till din tjänare Isai, betlehemiten.<verse eid="1SA 17:58" /></para>
  <chapter eid="1SA 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="1SA 18" />
  <para style="s">Sauls avund och vrede.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 20:17">1 Sam 20:17</ref>; </char>
    </note> Och det hände, när han hade slutat tala med Saul, att Jonatans själ fäste sig vid Davids själ. Och Jonatan älskade honom som sitt eget liv. <verse eid="1SA 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 18:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:15">1 Sam 17:15</ref>; </char></note> Och Saul tog honom <char style="bk">till sig</char> samma dag och lät honom inte mer återvända till sin fars hus. <verse eid="1SA 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 18:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 20:16">1 Sam 20:16</ref>; <ref loc="1SA 23:18">1 Sam 23:18</ref>; </char></note> Då slöt Jonatan och David ett förbund, för han älskade honom som sitt eget liv. <verse eid="1SA 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 18:4" />Och Jonatan tog av sig manteln som han <char style="bk">hade</char> på sig och gav den åt David och sina kläder, till och med sitt svärd, sin båge och sitt bälte. <verse eid="1SA 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 18:5" />Och David drog ut överallt dit Saul sände honom <char style="bk">och</char> han uppträdde vist. Och Saul satte honom över krigsfolket. Och han var omtyckt i hela folkets ögon och även i Sauls tjänares ögon. <verse eid="1SA 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 18:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 11:34">Dom 11:34</ref>; </char></note> Och det hände när de kom <char style="bk">hem</char>, då David återvände efter att ha dödat filistén, att kvinnorna gick ut från alla Israels städer under sång och dans för att möta kung Saul med jubel, tamburiner och trianglar. <verse eid="1SA 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 18:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:11">1 Sam 21:11</ref>; <ref loc="1SA 29:5">1 Sam 29:5</ref>; </char></note> Och kvinnorna sjöng och spelade och sa: Saul har slagit sina tusen, men David sina tiotusen. <verse eid="1SA 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 18:8" />Då blev Saul mycket vred, och dessa ord berörde honom mycket illa, och han sa: Åt David har de gett tiotusen, och åt mig har de <char style="bk">bara</char> gett tusen. <char style="bk">Vad</char> mer kan han få förutom kungadömet? <verse eid="1SA 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 18:9" />Och från den dagen och i fortsättningen hade Saul ögonen på David. <verse eid="1SA 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 18:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:14-19">1 Sam 16:14-19</ref>; <ref loc="1SA 19:9-10">1 Sam 19:9-10</ref>; </char></note> Och det skedde nästa dag att den onde anden från Gud kom över Saul, och han profeterade inne i huset. Och David spelade på strängarna med sin hand som han dagligen brukade göra. Men Saul <char style="bk">hade</char> ett spjut i sin hand. <verse eid="1SA 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 18:11" />Och Saul kastade spjutet för han tänkte: Jag ska spetsa fast David vid väggen. Men David vek undan för honom två gånger. <verse eid="1SA 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 18:12" />Och Saul fruktade för David, för HERREN var med honom, men hade lämnat Saul. <verse eid="1SA 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 18:13" />Därför skickade Saul bort honom och satte honom till befälhavare över tusen, och han gick ut och kom in inför folket. <verse eid="1SA 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 18:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:37">1 Sam 17:37</ref>; </char></note> Och David uppträdde vist i allt han gjorde och HERREN <char style="bk">var</char> med honom. <verse eid="1SA 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 18:15" />Och när Saul såg att han uppträdde mycket vist blev han rädd för honom. <verse eid="1SA 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 18:16" />Och hela Israel och Juda älskade David, för han gick ut och kom in inför dem. <verse eid="1SA 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 18:17" />Och Saul sa till David: Se, min äldsta dotter Merab, henne vill jag ge dig till hustru. Visa mig bara att du är tapper och utkämpar HERRENS krig. För Saul tänkte: Låt inte min hand drabba honom, utan låt filisteernas hand drabba honom. <verse eid="1SA 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 18:18" />Och David svarade Saul: Vem <char style="bk">är</char> jag, och vad <char style="bk">är</char> mitt liv <char style="bk">eller</char> min fars släkt i Israel, att jag skulle bli kungens svärson? <verse eid="1SA 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 18:19" />Men när tiden var inne att Sauls dotter Merab skulle ha getts åt David, inträffade det att hon blev bortgift med meholatiten Adriel. <verse eid="1SA 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 18:20" />Men Sauls dotter Mikal älskade David. När man berättade det för Saul tyckte han att det var bra. <verse eid="1SA 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 18:21" />Då tänkte Saul: Jag ska ge henne till honom, så att hon kan bli en snara för honom, och filisteernas hand må vara mot honom. Därför sa Saul till David för andra gången: I dag ska du bli min svärson. <verse eid="1SA 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 18:22" />Och Saul befallde sina tjänare <char style="bk">och sa</char>: Tala i hemlighet med David och säg: Se, kungen tycker om dig och alla hans tjänare älskar dig. Bli nu därför kungens svärson. <verse eid="1SA 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 18:23" />Och Sauls tjänare talade dessa ord i Davids öron. Men David sa: Tycker ni att det är <char style="bk">en</char> liten <char style="bk">sak</char> att bli kungens svärson? Jag <char style="bk">är</char> ju en fattig och ringa man? <verse eid="1SA 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 18:24" />Och Sauls tjänare berättade detta för honom och sa: Detta är vad David svarade. <verse eid="1SA 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 18:25" />Då sa Saul: Så ska ni säga till David: Kungen begär ingen brudgåva, bara 100 förhudar från filisteerna, för att hämnas på kungens fiender. Men Saul tänkte att David skulle falla genom filisteernas hand. <verse eid="1SA 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 18:26" />Och när hans tjänare berättade dessa ord för David blev David glad att få bli kungens svärson. Och innan tiden hade gått ut, <verse eid="1SA 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 18:27" />bröt David upp och drog i väg, han och hans män, och slog 200 män av filisteerna. Och David tog med sig deras förhudar och överlämnade dem till kungen i fullt antal, för att han skulle bli kungens svärson. Och Saul gav honom sin dotter Mikal till hustru. <verse eid="1SA 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 18:28" />Och Saul såg och förstod att HERREN <char style="bk">var</char> med David, och <char style="bk">att</char> Sauls dotter Mikal älskade honom. <verse eid="1SA 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 18:29" />Och Saul fruktade ännu mer för David, och Saul blev Davids fiende i alla sina livsdagar. <verse eid="1SA 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 18:30" />Och filisteernas furstar drog ut <char style="bk">till strid</char>, och det skedde när de drog ut, <char style="bk">att</char> David handlade visare än alla Sauls tjänare, så att hans namn blev mycket aktat.<verse eid="1SA 18:30" /></para>
  <chapter eid="1SA 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="1SA 19" />
  <para style="s">Saul försöker döda David.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 19:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 18:1">1 Sam 18:1</ref>; <ref loc="1SA 20:17">1 Sam 20:17</ref>; </char>
    </note> Och Saul talade till sin son Jonatan och till alla sina tjänare att de skulle döda David. Men Sauls son Jonatan tyckte mycket om David. <verse eid="1SA 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 19:2" />Och Jonatan berättade detta för David och sa: Min far Saul försöker döda dig. Var nu därför på din vakt, jag ber dig, tills i morgon bitti och stanna på en hemlig <char style="bk">plats</char> och göm dig. <verse eid="1SA 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 19:3" />Och jag ska gå ut och ställa mig vid min fars sida på marken där du <char style="bk">är</char> och tala med min far om dig. Och det jag får reda på, det ska jag berätta för dig. <verse eid="1SA 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 19:4" />Och Jonatan talade väl om David med sin far Saul och sa till honom: Låt inte kungen synda mot sin tjänare, mot David, eftersom han inte har syndat mot dig, och eftersom hans gärningar <char style="bk">har varit</char> till stor nytta för dig. <verse eid="1SA 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 19:5" />För han riskerade sitt liv när han slog filisteen, och HERREN gav hela Israel en stor seger. Du såg <char style="bk">detta</char> och gladde dig. Varför skulle du då synda mot oskyldigt blod och döda David utan anledning? <verse eid="1SA 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 19:6" />Och Saul lyssnade på det Jonatan sa och svor: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, han ska inte dödas. <verse eid="1SA 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 19:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:2">1 Sam 18:2</ref>; </char></note> Sedan kallade Jonatan på David och berättade allt detta för honom. Och Jonatan förde David till Saul, och han var i hans tjänst som förut. <verse eid="1SA 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 19:8" />Och kriget bröt ut igen, och David drog ut och stred mot filisteerna och tillfogade dem ett stort nederlag, och de flydde för honom. <verse eid="1SA 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 19:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:14">1 Sam 16:14</ref>; <ref loc="1SA 18:10-11">1 Sam 18:10-11</ref>; </char></note> Och den onde anden från HERREN kom över Saul, där han satt i sitt hus med sitt spjut i handen, medan David spelade på strängarna med <char style="bk">sin</char> hand. <verse eid="1SA 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 19:10" />Då försökte Saul spetsa David vid väggen med spjutet. Men David vek undan för Saul, så att han stötte spjutet in i väggen. Och David flydde och kom undan samma natt. <verse eid="1SA 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 19:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 59:1-6">Ps 59:1-6</ref>; </char></note> Och Saul sände bud till Davids hus för att bevaka honom och döda honom på morgonen. Och Davids hustru Mikal talade om det för honom och sa: Om du inte flyr för ditt liv i natt, så blir du dödad i morgon. <verse eid="1SA 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 19:12" />Så släppte Mikal ner David genom ett fönster, och han begav sig på flykt och kom undan. <verse eid="1SA 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 19:13" />Och Mikal tog en husgud och lade <char style="bk">den</char> i sängen och lade en kudde av gethår vid huvudändan och lade täcket över <char style="bk">den</char>. <verse eid="1SA 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 19:14" />Och när Saul sände bud för att hämta David sa hon: Han är sjuk. <verse eid="1SA 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 19:15" />Och Saul sände bud <char style="bk">igen</char> för att de skulle gå in till David och sade: Bär honom upp till mig i sängen, så att jag kan döda honom. <verse eid="1SA 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 19:16" />Och när buden kom in, se, då <char style="bk">låg</char> en husgud i sängen med en kudde av gethår vid huvudändan. <verse eid="1SA 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 19:17" />Och Saul sa till Mikal: Varför har du bedragit mig på detta sätt och släppt i väg min fiende så att han kom undan? Och Mikal svarade Saul: Han sa till mig: Låt mig ge mig av. Varför skulle jag döda dig? <verse eid="1SA 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 19:18" />Så David flydde och kom undan och kom till Samuel i Rama och berättade för honom allt vad Saul hade gjort mot honom. Och han och Samuel gick till Najot och stannade där. <verse eid="1SA 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 19:19" />Och man berättade för Saul och sa: Se, David <char style="bk">är</char> i Najot vid Rama. <verse eid="1SA 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 19:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:10-13">1 Sam 10:10-13</ref>; </char></note> Och Saul sände bud för att hämta David. Och när de fick se skaran av profeter som profeterade och Samuel stå där som ledare över dem, kom Guds Ande över Sauls sändebud, så att också de profeterade. <verse eid="1SA 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 19:21" />Och när man berättade detta för Saul, sände han andra budbärare, men också de profeterade. Sedan sände Saul budbärare igen, för tredje gången, och de profeterade också. <verse eid="1SA 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 19:22" />Sedan begav han sig själv också till Rama och kom till en stor brunn som <char style="bk">ligger</char> i Seku, och han frågade och sa: Var <char style="bk">är</char> Samuel och David? Och <char style="bk">någon</char> sa: Se, <char style="bk">de är</char> i Najot i Rama. <verse eid="1SA 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 19:23" />Då begav han sig dit, till Najot i Rama. Och Guds Ande kom också över honom, och han gick vidare och profeterade ända tills han kom fram till Najot i Rama. <verse eid="1SA 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 19:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:12">1 Sam 10:12</ref>; </char></note> Och han tog också av sig sina kläder och även han profeterade inför Samuel och låg naken hela den dagen och hela den natten. Därför säger man: <char style="bk">Är</char> Saul också bland profeterna?<verse eid="1SA 19:24" /></para>
  <chapter eid="1SA 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="1SA 20" />
  <para style="s">Jonatan räddar David.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 20:1" />Och David flydde från Najot i Rama och kom till Jonatan och sa: Vad har jag gjort? Vilken skuld eller synd <char style="bk">har</char> jag inför din far, eftersom han är ute efter mitt liv? <verse eid="1SA 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 20:2" />Och han sa till honom: Bort det! Du ska inte dö. Se, min far gör ingenting, varken stort eller smått, utan att tala om det för mig. Och varför skulle min far dölja detta för mig? Det <char style="bk">är</char> inte <char style="bk">så</char>. <verse eid="1SA 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 20:3" />Då svor David ytterligare och sa: Din far vet säkert att jag har funnit nåd för dina ögon. Därför har han tänkt: Låt inte Jonatan få veta detta, så att han inte blir bedrövad. Men sannerligen, <char style="bk">så sant</char> HERREN lever, och <char style="bk">så sant</char> du själv lever. <char style="bk">Det är</char> inte mer än ett steg mellan mig och döden. <verse eid="1SA 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 20:4" />Då sa Jonatan till David: Allt vad ditt hjärta önskar ska jag göra för dig. <verse eid="1SA 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 20:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:11-15">4 Mos 28:11-15</ref>; </char></note> Och David sa till Jonatan: Se, i morgon <char style="bk">är</char> det nymånad, och då skulle jag <char style="bk">egentligen</char> sitta till bords med kungen. Men låt mig gå, så att jag kan gömma mig ute på fälten till den tredje <char style="bk">dagen</char> på kvällen. <verse eid="1SA 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 20:6" />Om din far saknar mig, så säg: David bad mig enträget att få skynda i väg till sin stad Betlehem, eftersom hela hans släkt där firar sin årliga offerhögtid. <verse eid="1SA 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 20:7" />Om han då säger: Bra, då kan din tjänare vara trygg. Men om han blir mycket arg, var <char style="bk">då</char> säker på att han har beslutat något ont. <verse eid="1SA 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 20:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:3">1 Sam 18:3</ref>; </char></note> Därför ska du visa godhet mot din tjänare, för du har låtit din tjänare ingå ett HERRENS förbund med dig. Men om det finns skuld hos mig, så döda mig du själv. Varför skulle du föra mig till din far? <verse eid="1SA 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 20:9" />Och Jonatan sa: Bort det från dig, för om jag med säkerhet visste att min far har bestämt att göra något ont mot dig, skulle jag då inte berätta det för dig? <verse eid="1SA 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 20:10" />Då sa David till Jonatan: Vem ska berätta detta för mig, eller <char style="bk">om</char> din far ger dig ett hårt svar? <verse eid="1SA 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 20:11" />Och Jonatan sa till David: Kom, låt oss gå ut på fälten. Och de gick båda ut på fälten. <verse eid="1SA 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 20:12" />Och Jonatan sa till David: O HERRE Israels Gud, när jag har frågat min far vid den här tiden i morgon, <char style="bk">eller</char> på tredje <char style="bk">dagen</char>, och, finner att <char style="bk">det låter</char> bra för David, och jag då inte sänder besked till dig, och avslöjar det för dig, <verse eid="1SA 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 20:13" />så må HERREN göra så och mycket mer mot Jonatan. Men om min far finner för gott <char style="bk">att göra</char> något ont mot dig, då ska jag avslöja det för dig och sända i väg dig, så att du kan ge dig av i säkerhet. Och må HERREN vara med dig, så som han har varit med min far. <verse eid="1SA 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 20:14" />Och du ska inte bara visa mig HERRENS godhet medan jag ännu lever, så att jag inte dör, <verse eid="1SA 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 20:15" />utan du ska inte någonsin ta bort din barmhärtighet från mitt hus, inte ens när HERREN har utrotat varenda en av Davids fiender från jordens yta. <verse eid="1SA 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 20:16" />Så Jonatan slöt <char style="bk">ett förbund</char> med Davids hus och sa: Låt HERREN till och med utkräva <char style="bk">det</char> av Davids fienders hand. <verse eid="1SA 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 20:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:1">1 Sam 18:1</ref>; </char></note> Och Jonatan fick David att på nytt ge sin ed, eftersom han älskade honom, för han älskade honom som han älskade sitt eget liv. <verse eid="1SA 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 20:18" />Sedan sa Jonatan till David: I morgon <char style="bk">är</char> det nymånad, och du kommer att saknas för din plats står tom. <verse eid="1SA 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 20:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 19:2-7">1 Sam 19:2-7</ref>; </char></note> Men efter tre dagar ska du skynda dig ner och komma till den plats där du gömde dig då dådet skulle ha ägt rum, och du ska vänta där vid Eselstenen. <verse eid="1SA 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 20:20" />Sedan ska jag skjuta tre pilar vid sidan <char style="bk">om den</char>, som om jag sköt mot ett mål. <verse eid="1SA 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 20:21" />Och se, jag ska sända en pojke <char style="bk">och säga</char>: Gå och leta upp pilarna. Om jag uttryckligen säger till pojken: Se, pilarna <char style="bk">finns</char> längre hitåt, ta upp dem och kom. Då kan du komma <char style="bk">fram</char>, för då <char style="bk">är det</char> tryggt och ingen fara, <char style="bk">så sant</char> HERREN lever. <verse eid="1SA 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 20:22" />Men om jag säger så här till den unge mannen: Se, pilarna <char style="bk">ligger</char> längre bort! Då ska du ge dig av, för HERREN har sänt i väg dig. <verse eid="1SA 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 20:23" />Och <char style="bk">vad beträffar</char> det som du och jag har talat om, se, HERREN <char style="bk">är</char> mellan dig och mig för evigt. <verse eid="1SA 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 20:24" />Och David gömde sig ute på fälten. Och när nymånaden var inne, satte kungen sig till bords för att äta. <verse eid="1SA 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 20:25" />Och kungen satte sig på sin vanliga plats, platsen vid väggen. Och Jonatan reste sig och Abner satte sig vid Sauls sida. Men Davids plats stod tom. <verse eid="1SA 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 20:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:16-18">3 Mos 15:16-18</ref>; </char></note> Likväl sa Saul ingenting den dagen, för han tänkte: Något har hänt honom, att han inte <char style="bk">är</char> ren. Säkert <char style="bk">är</char> han inte ren. <verse eid="1SA 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 20:27" />Men det inträffade nästa dag, den andra nymånadsdagen, då Davids plats stod tom, att Saul sa till sin son Jonatan: Varför har Isais son inte kommit till måltiden, varken i går eller i dag? <verse eid="1SA 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 20:28" />Och Jonatan svarade Saul: David bad mig enträget <char style="bk">att få gå</char> till Betlehem, <verse eid="1SA 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 20:29" />och han sa: Låt mig gå, jag ber dig, för vår familj håller en offerhögtid i staden, och min bror har befallt mig <char style="bk">att komma dit</char>. Och nu, om jag har funnit nåd för dina ögon, så låt mig gå, jag ber dig, och träffa mina bröder. Därför har han inte kommit till kungens bord. <verse eid="1SA 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 20:30" />Då blev Saul rasande på Jonatan och han sa till honom: Du son till en vrång och upprorisk <char style="bk">kvinna</char>! Var det inte det jag visste, att du har tagit parti för Isais son till skam för dig själv och till skam för din mors nakenhet. <verse eid="1SA 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 20:31" />För så länge Isais son lever på jorden, är varken du eller din kungamakt säker. Skicka nu därför och hämta hit honom till mig, för han måste dö! <verse eid="1SA 20:31" /><verse number="32" style="v" sid="1SA 20:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 19:4">1 Sam 19:4</ref>; </char></note> Och Jonatan svarade sin far Saul och sa till honom: Varför ska han dödas? Vad har han gjort? <verse eid="1SA 20:32" /><verse number="33" style="v" sid="1SA 20:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:11">1 Sam 18:11</ref>; <ref loc="1SA 19:10">1 Sam 19:10</ref>; </char></note> Då kastade Saul ett spjut mot honom för att döda honom. Och då förstod Jonatan att hans far var fast besluten att döda David. <verse eid="1SA 20:33" /><verse number="34" style="v" sid="1SA 20:34" />Och Jonatan reste sig från bordet i häftig vrede och åt ingen mat den andra nymånadsdagen, för han var bedrövad för Davids skull, därför att hans far hade skymfat honom. <verse eid="1SA 20:34" /><verse number="35" style="v" sid="1SA 20:35" />Och det hände på morgonen att Jonatan gick ut till fältet vid den tiden som han hade bestämt med David. Och han hade en liten pojke med sig. <verse eid="1SA 20:35" /><verse number="36" style="v" sid="1SA 20:36" />Och han sa till pojken: Spring och sök rätt på pilarna, som jag skjuter. <char style="bk">Och</char> medan pojken sprang sköt han en pil över honom. <verse eid="1SA 20:36" /><verse number="37" style="v" sid="1SA 20:37" />Och när pojken kom till det ställe dit Jonatan hade skjutit pilen, ropade Jonatan efter pojken och sa: <char style="bk">Ligger</char> inte pilen längre bort? <verse eid="1SA 20:37" /><verse number="38" style="v" sid="1SA 20:38" />Och Jonatan ropade efter pojken: Fort, skynda dig, stanna inte! Och pojken som Jonatan hade med sig tog upp pilen och kom till sin herre. <verse eid="1SA 20:38" /><verse number="39" style="v" sid="1SA 20:39" />Men pojken visste inte något, bara Jonatan och David visste vad det gällde. <verse eid="1SA 20:39" /><verse number="40" style="v" sid="1SA 20:40" />Och Jonatan lämnade sina vapen till pojken som han hade med sig och sa till honom: Gå <char style="bk">och</char> ta med <char style="bk">dem</char> till staden. <verse eid="1SA 20:40" /><verse number="41" style="v" sid="1SA 20:41" /><char style="bk">Och</char> så snart pojken hade gått, kom David fram från södra sidan och föll ner till jorden på sitt ansikte och bugade sig tre gånger, och de kysste varandra och grät tillsammans, och David allra mest. <verse eid="1SA 20:41" /><verse number="42" style="v" sid="1SA 20:42" />Och Jonatan sa till David: Gå i frid, för vi har båda svurit vid HERRENS namn och sagt: HERREN ska vara mellan mig och dig, och mellan min säd och din säd för evigt. <verse eid="1SA 20:42" /><verse number="43" style="v" sid="1SA 20:43" />Och han stod upp och gav sig av, och Jonatan gick in till staden.<verse eid="1SA 20:43" /></para>
  <chapter eid="1SA 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="1SA 21" />
  <para style="s">David äter av skådebröden och kommer till Akis i Gat.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 21:1" />Sedan kom David till Nob, till prästen Ahimelek. Men Ahimelek blev rädd när han mötte David och sa till honom: Varför <char style="bk">kommer</char> du ensam och har ingen med dig? <verse eid="1SA 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 21:2" />Och David svarade prästen Ahimelek: Kungen har gett mig ett uppdrag, och han sa till mig: Låt ingen veta något om det ärende som jag sänder dig i, och vad jag har befallt dig. Och jag har förordnat <char style="bk">mina</char> tjänare till den och den platsen. <verse eid="1SA 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 21:3" />Och nu, vad har du till hands? Ge <char style="bk">mig</char> fem bröd eller det som finns. <verse eid="1SA 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 21:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:5-9">3 Mos 24:5-9</ref>; <ref loc="MAT 12:4">Matt 12:4</ref>; </char></note> Och prästen svarade David och sa: Jag har inget vanligt bröd till hands, men det finns heligt bröd, om de unga männen bara har avhållit sig från kvinnor. <verse eid="1SA 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 21:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:14">2 Mos 19:14</ref>; <ref loc="LEV 15:16-18">3 Mos 15:16-18</ref>; </char></note> Då svarade David prästen och sa till honom: Sannerligen, kvinnor <char style="bk">har varit</char> skilda från oss dessa tre dagar, ända sedan jag drog ut. Och de unga männens utrustning är heliga, och <char style="bk">brödet är</char> på sätt och vis vanligt, ja, även om det blev helgat i kärlet i dag. <verse eid="1SA 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 21:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:3-4">Matt 12:3-4</ref>; <ref loc="MRK 2:25-26">Mark 2:25-26</ref>; <ref loc="LUK 6:3-4">Luk 6:3-4</ref>; </char></note> Och prästen gav honom det heliga <char style="bk">brödet</char>, för något annat bröd fanns inte där än skådebröden, som togs bort från HERRENS ansikte, för att lägga fram nybakat bröd samma dag som det <char style="bk">gamla</char> togs bort. <verse eid="1SA 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 21:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 22:9">1 Sam 22:9</ref>; <ref loc="PSA 52:1-2">Ps 52:1-2</ref>; </char></note> Men en man av Sauls tjänare <char style="bk">var</char> där den dagen och hölls kvar inför HERREN. Han hette Doeg, en edomit, den främste av Sauls herdar. <verse eid="1SA 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 21:8" />Och David sa till Ahimelek: Har du inte något spjut eller svärd till hands här? För jag har varken tagit med mig mitt svärd eller mina vapen, eftersom kungens ärende var så brådskande. <verse eid="1SA 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 21:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:54">1 Sam 17:54</ref>; <ref loc="1SA 22:10">1 Sam 22:10</ref>; </char></note> Och prästen sa: Svärdet som Goliat hade, filistén som du dödade i Terebintdalen, se, det <char style="bk">finns här</char> inlindat i ett stycke tyg bakom efoden. Om du vill ha det, så ta <char style="bk">det</char>, för <char style="bk">det finns</char> inget annat än det här. Och David sa: Maken till det <char style="bk">finns</char> inte. Ge mig det! <verse eid="1SA 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 21:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 27:2">1 Sam 27:2</ref>; <ref loc="PSA 56:1">Ps 56:1</ref>; </char></note> Och David bröt upp och flydde samma dag av fruktan för Saul och kom till Akis, kungen i Gat. <verse eid="1SA 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 21:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:7">1 Sam 18:7</ref>; <ref loc="1SA 29:5">1 Sam 29:5</ref>; </char></note> Och Akis tjänare sa till honom: <char style="bk">Är</char> det inte David, landets kung? Var det inte om honom man sjöng i dansen och sa: Saul har slagit sina tusen, men David sina tiotusen? <verse eid="1SA 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 21:12" />Och David lade dessa ord på sitt hjärta och fruktade mycket för Akis, kungen i Gat. <verse eid="1SA 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 21:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 34:1">Ps 34:1</ref>; </char></note> Han ändrade sitt beteende inför dem och låtsades vara galen i deras händer. Han klottrade på portens dörrar och lät saliven rinna ner i sitt skägg. <verse eid="1SA 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 21:14" />Då sa Akis till sina tjänare: Se, ni ser att mannen är galen. Varför har ni <char style="bk">då</char> fört honom till mig? <verse eid="1SA 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 21:15" />Har jag brist på galningar, eftersom ni har hit den här för att uppträda som en dåre inför mig? Ska en sådan få komma in i mitt hus?<verse eid="1SA 21:15" /></para>
  <chapter eid="1SA 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="1SA 22" />
  <para style="s">Doegs förräderi. Saul dödar prästerna i Nob.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 22:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 57:1">Ps 57:1</ref>; <ref loc="PSA 142:1">Ps 142:1</ref>; </char>
    </note> Och David gav sig av därifrån och flydde till grottan vid Adullam. Och när hans bröder och hela hans fars hus fick höra <char style="bk">det</char>, drog de dit ner till honom. <verse eid="1SA 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 22:2" />Och alla <char style="bk">som var</char> i svårigheter, alla som <char style="bk">var</char> skuldsatta och alla <char style="bk">som var</char> missnöjda samlades hos honom, och han blev deras ledare. Omkring 400 män slöt sig till honom. <verse eid="1SA 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 22:3" />Och David begav sig därifrån till Mispa i Moab och sa till Moabs kung: Jag ber dig, låt min far och min mor få komma <char style="bk">och bli</char> hos er tills jag får veta vad Gud vill göra för mig. <verse eid="1SA 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 22:4" />Och han förde fram dem inför Moabs kung, och de stannade hos honom så länge David var i bergfästet. <verse eid="1SA 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 63:1">Ps 63:1</ref>; </char></note> Och profeten Gad sa till David: Du ska inte stanna kvar i bergfästet. Bryt upp och bege dig in i Juda land. Då begav sig David därifrån och kom till Heretskogen. <verse eid="1SA 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 22:6" />Och Saul fick höra att David och de män som <char style="bk">var</char> med honom hade blivit upptäckta. Och Saul satt under ett tamariskträd på höjden i Gibea med sitt spjut i handen, och alla hans tjänare stod omkring honom. <verse eid="1SA 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 22:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:14">1 Sam 8:14</ref>; </char></note> Då sa Saul till sina tjänare som stod omkring honom: Hör nu, ni benjaminiter. Kommer Isais son att ge var och en av er åkrar och vingårdar, <char style="bk">och</char> göra er alla till befäl över tusentals och befäl över hundratals? <verse eid="1SA 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 22:8" />Ni har ju alla sammansvurit er mot mig. Och <char style="bk">det finns</char> ingen som avslöjar för mig att min son har slutit ett förbund med Isais son. Och <char style="bk">det finns</char> ingen av er som är bedrövad för min skull eller avslöjar för mig att min son har uppviglat min tjänare mot mig för att ligga på lur, så som nu sker? <verse eid="1SA 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 22:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:7">1 Sam 21:7</ref>; <ref loc="PSA 52:1-2">Ps 52:1-2</ref>; </char></note> Då svarade Doeg, edomiten, som var satt över Sauls tjänare, och sa: Jag såg när Isais son kom till Nob, till Ahimelek, Ahitubs son. <verse eid="1SA 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 22:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:6-9">1 Sam 21:6-9</ref>; </char></note> Och han frågade HERREN för honom och gav honom reskost. Han gav honom också filistén Goliats svärd. <verse eid="1SA 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 22:11" />Då sände kungen bud och kallade till sig prästen Ahimelek, Ahitubs son, och hela hans fars hus, prästerna i Nob. Och de kom alla till kungen. <verse eid="1SA 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 22:12" />Och Saul sa: Hör nu på, du Ahitubs son. Och han svarade: Här <char style="bk">är</char> jag, min herre. <verse eid="1SA 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 22:13" />Och Saul sa till honom: Varför har ni sammansvurit er mot mig, du och Isais son, så att du har gett honom bröd och ett svärd och frågat Gud för honom, för att han skulle sätta sig upp mot mig och ligga på lur, så som nu sker? <verse eid="1SA 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 22:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:27">1 Sam 18:27</ref>; </char></note> Då svarade Ahimelek kungen och sa: Och vem <char style="bk">är så</char> betrodd bland alla dina tjänare som David, som är kungens svärson och drar ut på din befallning och är ärad i ditt hus? <verse eid="1SA 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 22:15" />Har jag idag börjat fråga Gud för honom? Verkligen inte. Låt inte kungen lägga <char style="bk">något</char> till sin tjänares skuld <char style="bk">eller</char> mot hela min fars hus, för din tjänare visste ingenting om detta, varken litet eller stort. <verse eid="1SA 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 22:16" />Men kungen sa: Du måste dö, Ahimelek, du och hela din fars hus. <verse eid="1SA 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 22:17" />Och kungen sa till vakterna som stod omkring honom: Vänd er om och döda HERRENS präster, för deras hand <char style="bk">är</char> också med David, och eftersom de visste när han flydde och avslöjade det inte för mig. Men kungens tjänare ville inte sträcka ut sin hand för att slå ner HERRENS präster. <verse eid="1SA 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 22:18" />Då sa kungen till Doeg: Vänd dig om och slå ner prästerna! Då vände sig edomiten Doeg om och slog ner prästerna och dödade på den dagen 85 män som bar linne-efod. <verse eid="1SA 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 22:19" />Och han slog präststaden Nob, med svärdsegg, både män och kvinnor, barn och spädbarn, oxar, åsnor och får, med svärdsegg. <verse eid="1SA 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 22:20" />Men en av Ahimeleks söner, Ahitubs son, kom undan som hette Ebjatar. Och han flydde bort till David. <verse eid="1SA 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 22:21" />Och Ebjatar berättade för David, att Saul hade dödat HERRENS präster. <verse eid="1SA 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 22:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:7">1 Sam 21:7</ref>; </char></note> Då sa David till Ebjatar: Jag förstod den dagen, när edomiten Doeg <char style="bk">var</char> där, att han säkert skulle berätta det för Saul. Jag har orsakat <char style="bk">döden</char> för alla personer i din fars hus. <verse eid="1SA 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 22:23" />Stanna kvar hos mig och frukta inte, för den som vill ta mitt liv, vill också ta ditt liv, och hos mig <char style="bk">är</char> du i säkerhet.<verse eid="1SA 22:23" /></para>
  <chapter eid="1SA 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="1SA 23" />
  <para style="s">David räddar staden Kegila.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 23:1" />Och man berättade för David och sa: Se, filisteerna strider mot Kegila och de plundrar tröskplatserna. <verse eid="1SA 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 23:2" />Då frågade David HERREN och sa: Ska jag gå och slå dessa filisteer? Och HERREN svarade David: Gå och slå filisteerna och rädda Kegila. <verse eid="1SA 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 23:3" />Men Davids män sa till honom: Se, här i Juda är vi rädda, hur mycket mer då om vi ska dra i väg till Kegila mot filisteernas armé? <verse eid="1SA 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 23:4" />Då frågade David HERREN ännu en gång. Och HERREN svarade honom och sa: Bryt upp och dra ner till Kegila, för jag vill ge filisteerna i din hand. <verse eid="1SA 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 23:5" />Och David drog med sina män till Kegila och stred mot filisteerna och förde bort deras boskap och slog dem i ett stort slag. Så räddade David invånarna i Kegila. <verse eid="1SA 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 23:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 22:20">1 Sam 22:20</ref>; </char></note> Och det inträffade när Ebjatar, Ahimeleks son, flydde till David i Kegila, <char style="bk">att</char> han tog en efod <char style="bk">med</char> sig dit ner. <verse eid="1SA 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 23:7" />Och Saul fick höra att David hade kommit till Kegila. Då sa Saul: Gud har gett honom i min hand, för han har stängt in sig genom att gå in i en stad som har portar och bommar. <verse eid="1SA 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 23:8" />Därefter kallade Saul samman allt folket till strid för att dra ner till Kegila och belägra David och hans män. <verse eid="1SA 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 23:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 30:7">1 Sam 30:7</ref>; </char></note> Men David visste att Saul i hemlighet smidde onda planer mot honom, och han sa till prästen Ebjatar: Hämta hit efoden. <verse eid="1SA 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 23:10" />Då sa David: O HERRE, Israels Gud, din tjänare har ju hört att Saul tänker komma till Kegila för att fördärva staden för min skull, <verse eid="1SA 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 23:11" />kommer Kegilas män att utlämna mig i hans hand? Kommer Saul att dra hit ner, som din tjänare har hört? O HERRE, Israels Gud, jag ber dig, låt din tjänare få veta det. Och HERREN svarade: Han ska komma hit ner. <verse eid="1SA 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 23:12" />Då sa David: Kommer männen i Kegila att utlämna mig och mina män i Sauls hand? Och HERREN svarade: De kommer att utlämna <char style="bk">er</char>. <verse eid="1SA 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 23:13" />Då bröt David upp med sina män, <char style="bk">som var</char> omkring 600, och de drog ut från Kegila och vandrade vart de kunde. Och när man berättade för Saul att David hade flytt från Kegila, avstod han från att dra ut. <verse eid="1SA 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 23:14" />Och David stannade på bergfästena i öknen och uppehöll sig på ett berg i Sifs öken. Och Saul sökte efter honom varje dag, men Gud gav honom inte i hans hand. <verse eid="1SA 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 23:15" />Och David förstod att Saul hade dragit ut och sökte efter att ta hans liv, och David <char style="bk">befann sig</char> i Sifs öken i en skog. <verse eid="1SA 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 23:16" />Och Jonatan, Sauls son, stod upp och kom till David i skogen och styrkte hans hand i Gud, <verse eid="1SA 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 23:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:28">1 Sam 15:28</ref>; </char></note> och han sa till honom: Frukta inte, för min far Sauls hand kommer inte att finna dig. Och du ska bli kung över Israel, och jag ska vara näst efter dig, och detta vet också min far Saul. <verse eid="1SA 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 23:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:3">1 Sam 18:3</ref>; <ref loc="1SA 20:16">1 Sam 20:16</ref>; </char></note> Och de slöt båda ett förbund inför HERREN. Och David stannade kvar i skogen, men Jonatan drog hem till sig. <verse eid="1SA 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 23:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:1">1 Sam 26:1</ref>; <ref loc="PSA 54:1-2">Ps 54:1-2</ref>; </char></note> Och sifiterna drog upp till Saul i Gibea och sa: Gömmer sig inte David hos oss på bergfästena i skogen, på Hakilahöjden, som <char style="bk">ligger</char> söder om Jeshimon? <verse eid="1SA 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 23:20" />Så kom nu ner, o konung, enligt hela din själs begär att komma ner, och det <char style="bk">blir</char> vår sak att utlämna honom i kungens hand. <verse eid="1SA 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 23:21" />Och Saul svarade: <char style="bk">Var</char> välsignade av HERREN, för ni har förbarmat er över mig. <verse eid="1SA 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 23:22" />Så bege er nu i väg, jag ber er, och förbered saken ännu mer, och ta reda på och se efter var han håller till <char style="bk">och</char> vem som sett honom där, för man har sagt mig <char style="bk">att</char> han är mycket listig. <verse eid="1SA 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 23:23" />Därför, se efter och ta reda på alla gömställen där han gömmer sig, och kom sedan tillbaka till mig när ni vet säkert, så ska jag följa med er. Och det ska ske, om han är i landet, att jag ska söka upp honom bland alla tusen i Juda. <verse eid="1SA 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 23:24" />Och de bröt upp och gick till Sif före Saul. Men David och hans män <char style="bk">var</char> i Maons öken, på hedmarken söder om Jeshimon. <verse eid="1SA 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 23:25" />Och Saul och hans män drog i väg för att söka efter <char style="bk">honom</char>. Och de berättade detta för David, därför drog han ner till klippan och stannade kvar i Maons öken. Och när Saul fick höra <char style="bk">det</char>, förföljde han David in i Maons öken. <verse eid="1SA 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 23:26" />Och Saul gick på den ena sidan om berget, och David och hans män på den andra sidan av berget. Och David skyndade sig att komma undan i fruktan för Saul. För Saul och hans män omringade David och hans män för att gripa dem. <verse eid="1SA 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 23:27" />Men en budbärare kom till Saul och sa: Skynda dig och kom, för filisteerna har invaderat landet. <verse eid="1SA 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 23:28" />Saul gav då upp jakten på David och drog bort mot filisteerna. Därför kallar man den platsen Sela-Hammalekot<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">23:28 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Betyder: skiljeklippan.</char></note>.<verse eid="1SA 23:28" /></para>
  <chapter eid="1SA 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="1SA 24" />
  <para style="s">David skonar Saul i grottan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 24:1" />Och David drog upp därifrån och uppehöll sig på En-Gedis bergfästen. <verse eid="1SA 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 24:2" />Och det hände, när Saul kom tillbaka efter att ha förföljt filisteerna, att man berättade för honom och sa: Se, David <char style="bk">befinner sig</char> i En-Gedis öken. <verse eid="1SA 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 24:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:2">1 Sam 26:2</ref>; </char></note> Då tog Saul tre tusen män, utvalda ur hela Israel, och gav sig av för att söka efter David och hans män på Stengetsklipporna. <verse eid="1SA 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 24:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 3:24">Dom 3:24</ref>; </char></note> Och han kom till fårfållorna vid vägen, där <char style="bk">det fanns</char> en grotta. Och Saul gick in för att täcka över sina fötter<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Förmodligen lade han sig och täckte över sina fötter för att sova.</char></note>. Men David och hans män satt längst inne i grottan. <verse eid="1SA 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 24:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:8">1 Sam 26:8</ref>; </char></note> Då sa Davids män till honom: Se, <char style="bk">detta är</char> den dag då HERREN sa till dig: Se, jag ska ge din fiende i din hand, så att du kan göra med honom vad du behagar. Då reste David sig och skar obemärkt av en flik på Sauls mantel. <verse eid="1SA 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 24:6" />Men efteråt slog Davids samvete honom för att han hade skurit av fliken <char style="bk">på</char> Sauls <char style="bk">mantel</char>. <verse eid="1SA 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 24:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 1:14-16">2 Sam 1:14-16</ref>; </char></note> Och han sa till sina män: Må HERREN förbjuda att jag skulle göra så mot min herre, HERRENS smorde, att räcka ut min hand mot honom, för han <char style="bk">är</char> HERRENS smorde. <verse eid="1SA 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 24:8" />Och med dessa ord höll David tillbaka sina män och tillät dem inte att överfalla Saul. Och Saul stod upp och lämnade grottan och gick <char style="bk">sin</char> väg. <verse eid="1SA 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 24:9" />Och därefter stod David upp och gick ut från grottan och ropade efter Saul och sa: Min herre och kung! Och när Saul såg sig tillbaka, böjde David sig ner med ansiktet mot jorden och bugade sig. <verse eid="1SA 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 24:10" />Och David sa till Saul: Varför lyssnar du till människors ord som säger: Se, David vill skada dig? <verse eid="1SA 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 24:11" />Se, denna dag har dina ögon sett hur HERREN i dag har gett dig i min hand i grottan. Och jag blev uppmanad att döda dig, men jag skonade dig och sa: Jag vill inte räcka ut min hand mot min herre, för han <char style="bk">är</char> HERRENS smorde. <verse eid="1SA 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 24:12" />Och se, min far, ja, se fliken från din mantel i min hand. Eftersom jag skar av fliken på din mantel och inte dödade dig, kan du se och förstå att <char style="bk">det</char> varken <char style="bk">finns</char> ondska eller överträdelse i min hand, och jag har inte syndat mot dig. Ändå jagar du mig för att ta mitt liv. <verse eid="1SA 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 24:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:18">3 Mos 19:18</ref>; <ref loc="ROM 12:19">Rom 12:19</ref>; <ref loc="1PE 2:23">1 Petr 2:23</ref>; </char></note> HERREN ska döma mellan mig och dig, och HERREN <char style="bk">ska</char> hämnas mig på dig, men min hand ska inte komma vid dig. <verse eid="1SA 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 24:14" />Det är som det gamla ordspråket säger: Ondska kommer från de onda. Men min hand ska inte komma vid dig. <verse eid="1SA 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 24:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:20">1 Sam 26:20</ref>; </char></note> Vem har Israels kung dragit ut efter? Efter vem jagar du? Efter en död hund? Efter en loppa? <verse eid="1SA 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 24:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 43:1">Ps 43:1</ref>; </char></note> HERREN ska vara domare och döma mellan mig och dig. Han ska se det, ta sig an min sak och döma mig fri från din hand. <verse eid="1SA 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 24:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:17">1 Sam 26:17</ref>; </char></note> Och det hände, när David hade slutat att tala dessa ord till Saul, att Saul sa: <char style="bk">Är</char> det din röst, min son David? Och Saul brast i gråt. <verse eid="1SA 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 24:18" />Och han sa till David: Du <char style="bk">är</char> mer rättfärdig än jag, för du har gjort gott mot mig, men jag har gjort ont mot dig. <verse eid="1SA 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 24:19" />Och du har i dag visat hur du har handlat gott mot mig, för när HERREN överlämnade mig i din hand dödade du mig inte. <verse eid="1SA 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 24:20" />För om en man finner sin fiende, låter han honom då komma undan välbehållen? Må därför HERREN belöna dig med gott för det du gjort mot mig i dag. <verse eid="1SA 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 24:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 23:17">1 Sam 23:17</ref>; <ref loc="1SA 28:3">1 Sam 28:3</ref>; </char></note> Och se, nu vet jag säkert att du ska bli kung och att Israels kungadöme kommer att befästas under din hand. <verse eid="1SA 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 24:22" />Lova mig nu därför med ed vid HERREN att du inte ska utrota min säd<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">24:22 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*mina efterkommande.</char></note> efter mig och att du inte ska utplåna mitt namn ur min fars hus. <verse eid="1SA 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 24:23" />Då lovade David detta med ed inför Saul. Därefter begav sig Saul hem. Men David och hans män drog upp till bergfästet.<verse eid="1SA 24:23" /></para>
  <chapter eid="1SA 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="1SA 25" />
  <para style="s">Samuels död. David och Abigail.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 25:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 7:17">1 Sam 7:17</ref>; </char>
    </note> Och Samuel dog, och hela Israel samlades och sörjde honom. Och de begravde honom i hans hem i Rama. Och David bröt upp och drog ner till Parans öken. <verse eid="1SA 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 25:2" />Och i Maon <char style="bk">fanns det</char> en man, som <char style="bk">hade</char> sin verksamhet i Karmel. Och mannen var mycket mäktig, och han hade 3 000 får och 1 000 getter. Och han höll på med att klippa sina får i Karmel, <verse eid="1SA 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 25:3" />och han hette Nabal, och hans hustru hette Abigail. <char style="bk">Hon var</char> en klok och vacker kvinna, men mannen <char style="bk">var</char> hård och ond i sitt handlande, och han <char style="bk">var</char> av Kalebs ätt. <verse eid="1SA 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 25:4" />När David var i öknen fick han höra att Nabal klippte sina får. <verse eid="1SA 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 25:5" />Och han sände i väg tio unga män och sa till de unga männen: Gå upp till Karmel och gå till Nabal och hälsa honom i mitt namn, <verse eid="1SA 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 25:6" />och så ska ni säga till honom som lever <char style="bk">i välstånd</char>: Frid <char style="bk">vare</char> med dig, frid <char style="bk">vare</char> med ditt hus och frid <char style="bk">vare</char> med allt som du har. <verse eid="1SA 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 25:7" />Och nu har jag hört att du låter klippa dina får. Dina herdar har nu varit hos oss och vi har inte gjort dem något ont, inte heller har något kommit bort för dem under hela tiden de har varit i Karmel. <verse eid="1SA 25:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 25:8" />Fråga dina tjänare, och de ska berätta för dig. Låt därför de unga männen finna nåd för dina ögon, för vi kommer på en glädjedag. Jag ber dig, ge till dina tjänare och till din son David vad du kan ha till hands. <verse eid="1SA 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 25:9" />Och när Davids unga män kom, talade de till Nabal och sa allt detta i Davids namn. Sedan väntade de. <verse eid="1SA 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 25:10" />Då svarade Nabal Davids tjänare och sa: Vem <char style="bk">är</char> David, och vem <char style="bk">är</char> Isais son? Nu för tiden är det många tjänare som rymmer från sin herre. <verse eid="1SA 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 25:11" />Ska jag då ta mitt bröd och mitt vatten och mitt kött som jag har slaktat åt mina fårklippare och ge <char style="bk">det</char> till män som jag inte vet varifrån de <char style="bk">kommer</char>? <verse eid="1SA 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 25:12" />Då vände Davids unga män om och gick sin väg och gick tillbaka och kom och berättade för honom allt detta. <verse eid="1SA 25:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 25:13" />Då sa David till sina män: Var och en ska spänna på sig sitt svärd! Och var och en spände på sig sitt svärd, och David spände också på sig sitt svärd. Och omkring 400 man följde med David upp, och 200 stannade kvar vid trossen. <verse eid="1SA 25:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 25:14" />Men en av tjänarna berättade för Nabals hustru Abigail och sa: Se, David har sänt budbärare från öknen och lät hälsa vår herre, men han förolämpade dem. <verse eid="1SA 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 25:15" />Men dessa män har <char style="bk">varit</char> mycket goda mot oss, och aldrig blev vi ofredade, och ingenting har kommit bort under hela den tid vi var ute på fälten i närheten av dem. <verse eid="1SA 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 25:16" />De var en mur för oss både natt och dag, så länge vi vaktade fåren i deras närhet. <verse eid="1SA 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 25:17" />Tänk nu därför efter och se vad du kan göra, för det onda är bestämt mot vår herre och mot hela hans hushåll, för han är en <char style="bk">så</char> ond<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Belial som betyder: den onde, ondska.</char></note> man, att <char style="bk">man</char> inte kan tala med honom. <verse eid="1SA 25:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 25:18" />Då skyndade sig Abigail och tog tvåhundra bröd, två läglar vin, fem tillredda får, fem sea-mått rostad <char style="bk">säd</char>, etthundra russinkakor och tvåhundra fikonkakor och lastade <char style="bk">detta</char> på åsnor. <verse eid="1SA 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 25:19" />Och hon sa till sina tjänare: Gå före mig, se, jag kommer efter er. Men hon berättade ingenting för sin man Nabal. <verse eid="1SA 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 25:20" />Och medan hon red på åsnan och var på väg ner i skydd av berget, se, då kom David och hans män ner mot henne, så att hon mötte dem. <verse eid="1SA 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 25:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 25:12">Ps 25:12</ref>; </char></note> Och David hade sagt: Sannerligen har jag förgäves vaktat allt vad denne hade i öknen, så att inget försvann av allt som <char style="bk">tillhörde</char> honom. Och han har återgäldat mig med ont för gott. <verse eid="1SA 25:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 25:22" />Så må Gud göra och ännu mer mot Davids fiender, om jag när morgonen gryr lämnar någon kvar av mankön av alla som <char style="bk">tillhör</char> honom. <verse eid="1SA 25:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 25:23" />Och när Abigail fick se David, steg hon hastigt ner från åsnan och föll ner på sitt ansikte inför David och bugade sig mot marken. <verse eid="1SA 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 25:24" />Och hon föll ner för hans fötter och sa: På mig, min herre, <char style="bk">på</char> mig <char style="bk">ska denna</char> missgärning <char style="bk">vila</char>. Och låt din tjänarinna, jag ber dig, få tala inför dig, och lyssna på din tjänarinnas ord. <verse eid="1SA 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 25:25" />Min herre, jag ber dig, bry dig inte om denne onde man, Nabal<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">25:25 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Nabal betyder dåre.</char></note>, för så som hans namn <char style="bk">är</char>, så <char style="bk">är</char> han. Nabal <char style="bk">är</char> hans namn, och dårskap <char style="bk">finns</char> hos honom. Men jag, din tjänarinna, har inte sett de unga männen som min herre sände i väg. <verse eid="1SA 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 25:26" />Och nu, min herre, <char style="bk">så sant</char> HERREN lever och <char style="bk">så sant</char> din själ lever, eftersom HERREN har hindrat dig från att komma och <char style="bk">utgjuta</char> blod och från att ta hämnd med din egen hand. Låt nu dina fiender och de som vill min herre ont bli som Nabal. <verse eid="1SA 25:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 25:27" />Och låt nu denna gåva som din tjänarinna har fört till min herre, ges åt de unga män som följer min herre. <verse eid="1SA 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 25:28" />Jag ber dig, förlåt din tjänarinnas överträdelse, för HERREN ska sannerligen göra åt min herre ett hus som består, eftersom min herre utkämpar HERRENS strider, och man har inte funnit något ont hos dig under <char style="bk">alla</char> dina livsdagar. <verse eid="1SA 25:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 25:29" />Likväl har en man stigit upp för att förfölja dig och söka ta ditt liv. Men min herres liv ska vara inknutet i livets knyte hos HERREN din Gud. Och dina fienders liv ska han slunga bort, <char style="bk">så som</char> ur mitten av en slunga. <verse eid="1SA 25:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 25:30" />Och det ska ske, när HERREN har gjort för min herre allt det goda som han har sagt om dig och har satt dig till härskare över Israel, <verse eid="1SA 25:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 25:31" />att detta inte ska vara till någon grämelse för dig eller till samvetskval för min herre, varken att min herre har utgjutit blod utan orsak, eller att min herre har tagit hämnd på egen hand. Men när HERREN har gjort gott mot min herre, tänk då på din tjänarinna. <verse eid="1SA 25:31" /><verse number="32" style="v" sid="1SA 25:32" />Då sa David till Abigail: Välsignad <char style="bk">vare</char> HERREN, Israels Gud, som i dag har sänt dig för att möta mig! <verse eid="1SA 25:32" /><verse number="33" style="v" sid="1SA 25:33" />Och välsignat <char style="bk">vare</char> ditt råd, och välsignad <char style="bk">vare</char> du, som i dag har hindrat mig från att komma för att <char style="bk">utgjuta</char> blod och från att ta hämnd med min egen hand! <verse eid="1SA 25:33" /><verse number="34" style="v" sid="1SA 25:34" />Ty sannerligen, <char style="bk">så sant</char> HERREN Israels Gud lever, som har hindrat mig från att skada dig, om du inte hade skyndat och kommit för att möta mig, hade det säkert när morgonen gryr inte funnits någon kvar hos Nabal av mankön. <verse eid="1SA 25:34" /><verse number="35" style="v" sid="1SA 25:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 15:1">Ords 15:1</ref>; </char></note> Därmed tog David emot <char style="bk">vad</char> hon hade fört med sig till honom och han sa till henne: Gå upp i frid till ditt hem! Se, jag har lyssnat till det du har sagt och gör dig till viljes. <verse eid="1SA 25:35" /><verse number="36" style="v" sid="1SA 25:36" />Och när Abigail kom till Nabal, se, då hade han ordnat en fest i sitt hus, som en kunglig fest. Och Nabals hjärta <char style="bk">var</char> glatt i honom, för han <char style="bk">var</char> mycket berusad. Därför berättade hon ingenting för honom, varken mer eller mindre, förrän på morgonen när det ljusnade. <verse eid="1SA 25:36" /><verse number="37" style="v" sid="1SA 25:37" />Men det inträffade på morgonen, när ruset hade gått ur Nabal, och hans hustru hade berättat vad som hade hänt för honom, att han drabbades av slag<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">25:37 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Ordagrant: hans hjärta dog inom honom.</char></note>, och han blev <char style="bk">som</char> en sten. <verse eid="1SA 25:37" /><verse number="38" style="v" sid="1SA 25:38" />Och det inträffade omkring tio dagar <char style="bk">senare</char> att HERREN slog Nabal, så att han dog. <verse eid="1SA 25:38" /><verse number="39" style="v" sid="1SA 25:39" />Och när David hörde att Nabal var död, sa han: Välsignad <char style="bk">vare</char> HERREN, som har försvarat min sak för det hån som kom från Nabals hand och bevarat sin tjänare från det onda. För HERREN har låtit Nabals ondska komma tillbaka över hans eget huvud. Och David sände budbärare till Abigail för att be henne bli hans hustru. <verse eid="1SA 25:39" /><verse number="40" style="v" sid="1SA 25:40" />Och när Davids tjänare kom till Abigail på Karmel, talade de till henne och sa: David har sänt oss till dig för att få dig till hustru. <verse eid="1SA 25:40" /><verse number="41" style="v" sid="1SA 25:41" />Och hon reste sig och böjde <char style="bk">sitt</char> ansikte till marken och sa: Se, <char style="bk">låt</char> din tjänarinna <char style="bk">bli</char> en tjänarinna som tvättar fötterna på min herres tjänare. <verse eid="1SA 25:41" /><verse number="42" style="v" sid="1SA 25:42" />Och Abigail skyndade sig och satte sig upp på en åsna med fem av sina tjänarinnor som följde efter henne. Och hon följde efter Davids budbärare och blev hans hustru. <verse eid="1SA 25:42" /><verse number="43" style="v" sid="1SA 25:43" />Och David tog också Ahinoam från Jisreel, och de blev båda hans hustrur. <verse eid="1SA 25:43" /><verse number="44" style="v" sid="1SA 25:44" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:14-15">2 Sam 3:14-15</ref>; </char></note> Men Saul hade gett sin dotter Mikal, Davids hustru, åt Palti, Lais son, som <char style="bk">var</char> från Gallim.<verse eid="1SA 25:44" /></para>
  <chapter eid="1SA 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="1SA 26" />
  <para style="s">David skonar på nytt Sauls liv.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 26:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 23:19">1 Sam 23:19</ref>; <ref loc="PSA 54:1-2">Ps 54:1-2</ref>; </char>
    </note> Och sifiterna kom till Saul i Gibea och sa: Gömmer sig inte David på Hakilahöjden, mitt emot Jeshimon? <verse eid="1SA 26:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 26:2" />Då bröt Saul upp och drog ner till öknen Sif, och han hade med sig 3 000 utvalda män ur Israel för att söka efter David i öknen Sif. <verse eid="1SA 26:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 26:3" />Och Saul slog läger på Hakilahöjden, som <char style="bk">ligger</char> mitt emot Jeshimon, vid vägen. Men David stannade kvar i öknen, och han såg att Saul hade följt efter honom ut i öknen. <verse eid="1SA 26:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 26:4" />David sände därför ut spioner och fick veta att Saul verkligen hade kommit. <verse eid="1SA 26:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 26:5" />Och David bröt upp och gav sig i väg till stället där Saul hade slagit läger. Och David såg platsen där Saul och hans överbefälhavare Abner, Ners son, hade lagt sig. Och Saul låg i mitten av lägret och folket hade slagit läger runt omkring honom. <verse eid="1SA 26:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 26:6" />Och David tog till orda och sa till hetiten Ahimelek och till Abisai, Serujas son, Joabs bror: Vem vill gå ner med mig till Saul i lägret? Och Abisai sa: Jag går ner med dig. <verse eid="1SA 26:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 26:7" />Så kom David och Abisai till folket om natten. Och se, Saul låg och sov i mitten av lägret med sitt spjut nerstött i marken vid sitt huvud. Och Abner och allt folket låg runt omkring honom. <verse eid="1SA 26:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 26:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 24:5">1 Sam 24:5</ref>; </char></note> Då sa Abisai till David: Gud har i dag utlämnat din fiende i din hand. Låt mig nu, jag ber dig, spetsa honom mot marken med spjutet på en gång, och jag kommer inte <char style="bk">behöva stöta</char> honom en andra gång. <verse eid="1SA 26:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 26:9" />Men David sa till Abisai: Förgör honom inte, för vem kan lyfta sin hand mot HERRENS smorde och förbli ostraffad? <verse eid="1SA 26:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 26:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 12:19">Rom 12:19</ref>; </char></note> Och David fortsatte: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, HERREN ska slå honom, eller så ska hans dödsdag komma, eller så ska han dra ut i krig och ryckas bort. <verse eid="1SA 26:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 26:11" />Men HERREN förbjude att jag skulle lyfta min hand mot HERRENS smorde. Men jag ber dig, ta nu spjutet som <char style="bk">står</char> vid hans huvud och krukan med vatten och låt oss gå. <verse eid="1SA 26:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 26:12" />Så tog David spjutet och krukan med vatten vid Sauls huvud, och de gav sig i väg. Men ingen såg eller märkte <char style="bk">det</char> eller vaknade, för alla sov, eftersom en tung sömn från HERREN hade fallit över dem. <verse eid="1SA 26:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 26:13" />Sedan gick David över till andra sidan och ställde sig på toppen av ett berg, långt därifrån, <char style="bk">med</char> ett stort avstånd mellan dem. <verse eid="1SA 26:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 26:14" />Och David ropade till folket och till Abner, Ners son, och sa: Svarar du inte, Abner? Då svarade Abner och sa: Vem <char style="bk">är</char> du <char style="bk">som</char> ropar till kungen? <verse eid="1SA 26:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 26:15" />Och David sa till Abner: <char style="bk">Är</char> du inte en <char style="bk">tapper</char> man, och vem <char style="bk">är</char> dig lik i Israel? Varför har du inte vaktat din herre kungen? För en av folket har kommit in för att förgöra kungen, din herre. <verse eid="1SA 26:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 26:16" />Det <char style="bk">var</char> inte bra, det du gjorde. <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, ni förtjänar döden, eftersom ni inte har vakat över er herre, HERRENS smorde. Och nu se <char style="bk">efter</char>, var <char style="bk">är</char> kungens spjut och krukan med vatten, som <char style="bk">stod</char> vid hans huvud? <verse eid="1SA 26:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 26:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 24:17">1 Sam 24:17</ref>; </char></note> Och Saul kände igen Davids röst och sa: <char style="bk">Är</char> det din röst, min son David? Och David sa: <char style="bk">Det är</char> min röst, min herre och kung. <verse eid="1SA 26:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 26:18" />Och han sa: Varför förföljer min herre sin tjänare så? För vad har jag gjort, och vad för ont <char style="bk">är</char> i min hand? <verse eid="1SA 26:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 26:19" />Därför ber jag dig nu, låt min herre kungen höra vad hans tjänare har att säga: Om HERREN har eggat dig mot mig, låt honom då ta emot ett offer. Men om <char style="bk">det är</char> människor, <char style="bk">må</char> de <char style="bk">vara</char> förbannade inför HERREN, för de har i dag drivit ut mig från att få vistas i HERRENS arvedel och sagt: Gå <char style="bk">och</char> tjäna andra gudar. <verse eid="1SA 26:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 26:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 24:15">1 Sam 24:15</ref>; </char></note> Låt nu därför inte mitt blod falla till jorden inför HERRENS ansikte, för Israels kung har kommit ut för att söka en loppa, som man jagar en rapphöna i bergen. <verse eid="1SA 26:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 26:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 24:17-23">1 Sam 24:17-23</ref>; </char></note> Då sa Saul: Jag har syndat. Kom tillbaka, min son David, för jag vill inte mer göra dig något ont, eftersom mitt liv har varit dyrbart i dina ögon i dag. Se, jag har betett mig som en dåre och misstagit mig grovt. <verse eid="1SA 26:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 26:22" />Och David svarade och sa: Se, här är kungens spjut. Låt en av de unga männen komma över hit och hämta det. <verse eid="1SA 26:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 26:23" />HERREN ska löna var och en efter hans rättfärdighet och trofasthet, för HERREN gav dig i <char style="bk">min</char> hand i dag, men jag ville inte lyfta min hand mot HERRENS smorde. <verse eid="1SA 26:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 26:24" />Och se, liksom ditt liv var dyrbart i mina ögon i dag, så må också mitt liv vara dyrbart i HERRENS ögon, så att han räddar mig ur all nöd. <verse eid="1SA 26:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 26:25" />Då sa Saul till David: Välsignad <char style="bk">vare</char> du, min son David. Du ska både uträtta stora <char style="bk">ting</char> och ändå segra. Och David gick sin väg, och Saul vände tillbaka hem igen.<verse eid="1SA 26:25" /></para>
  <chapter eid="1SA 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="1SA 27" />
  <para style="s">David hos Akis i Gat och Siklag.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 27:1" />Och David tänkte i sitt hjärta: Nu kommer jag endera dagen att mista livet genom Sauls hand. <char style="bk">Det finns</char> inget bättre för mig än att jag snabbt flyr till filisteernas land. Då ska Saul ge upp hoppet om mig och inte längre söka efter mig i hela Israels område. Så ska jag fly undan hans hand. <verse eid="1SA 27:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 27:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:10">1 Sam 21:10</ref>; </char></note> Och David bröt upp och drog med de 600 män, som <char style="bk">var</char> med honom, över till Akis, Maoks son, kungen i Gat. <verse eid="1SA 27:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 27:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:42-43">1 Sam 25:42-43</ref>; </char></note> Och David stannade hos Akis i Gat, han och hans män, var och en med sin familj, David med sina två hustrur, Ahinoam från Jisreel och Abigail, Nabals hustru, från Karmel. <verse eid="1SA 27:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 27:4" />Och när det blev berättat för Saul, att David hade flytt till Gat, sökte han inte mer efter honom. <verse eid="1SA 27:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 27:5" />Och David sa till Akis: Om jag har funnit nåd för dina ögon, så ge mig en plats i någon av städerna ute på landet, så att jag kan bo där. För varför skulle din tjänare bo här i kungastaden hos dig? <verse eid="1SA 27:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 27:6" />Då gav Akis honom Siklag samma dag. Därför hör Siklag än i dag till Juda kungar. <verse eid="1SA 27:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 27:7" />Och den tid som David bodde i filisteernas land var ett år och fyra månader. <verse eid="1SA 27:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 27:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:7">1 Sam 15:7</ref>; </char></note> Och David och hans män drog upp och invaderade gesureernas, girsiternas och amalekiternas <char style="bk">land</char>. För dessa <char style="bk">folk var</char> sedan gammalt landets invånare, när man färdas mot Sur, ända till Egyptens land. <verse eid="1SA 27:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 27:9" />Och David slog landet och lät varken man eller kvinna leva. Och han förde bort fåren, oxarna, åsnorna, kamelerna och kläderna och vände tillbaka och kom till Akis. <verse eid="1SA 27:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 27:10" />Och Akis sa: Var har ni gjort plundringståg i dag? Och David svarade: Mot Juda i söder, mot jerameeliterna i söder och mot keniterna i söder. <verse eid="1SA 27:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 27:11" />Och David lät varken man eller kvinna leva för att de inte skulle komma till Gat. Han tänkte: Annars kunde de berätta om oss och säga: Så gjorde David, och så har han betett sig under hela den tid han bott i filisteernas land. <verse eid="1SA 27:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 27:12" />Och Akis trodde på David och tänkte: Han har fått sitt folk Israel att fullständigt avsky honom, därför ska han vara min tjänare för alltid.<verse eid="1SA 27:12" /></para>
  <chapter eid="1SA 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="1SA 28" />
  <para style="s">Saul hos spåkvinnan i En-Dor.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 28:1" />Och det hände vid den tiden att filisteerna samlade sina krigshärar för att strida mot Israel. Och Akis sa till David: Du vet väl att du med dina män ska dra ut i krig med mig. <verse eid="1SA 28:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 28:2" />Och David svarade Akis: Du ska sannerligen få veta vad din tjänare kan göra. Och Akis sa till David: Därför ska du bli min livvakt för alltid. <verse eid="1SA 28:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 28:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:18">2 Mos 22:18</ref>; <ref loc="LEV 19:31">3 Mos 19:31</ref>; <ref loc="LEV 20:27">3 Mos 20:27</ref>; <ref loc="1SA 25:1">1 Sam 25:1</ref>; </char></note> Samuel var nu död, och hela Israel hade sörjt honom och begravt honom i hans egen stad. Och Saul hade drivit ut andebesvärjare och spåmän ur landet. <verse eid="1SA 28:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 28:4" />Och filisteerna samlades och kom och slog läger i Sunem. Och Saul samlade hela Israel, och de slog läger vid Gilboa. <verse eid="1SA 28:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 28:5" />Och när Saul såg filisteernas här blev han rädd och hans hjärta bävade mycket. <verse eid="1SA 28:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 28:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:30">2 Mos 28:30</ref>; <ref loc="NUM 27:21">4 Mos 27:21</ref>; </char></note> Och när Saul frågade HERREN svarade HERREN honom inte, varken genom drömmar eller genom Urim eller genom profeter. <verse eid="1SA 28:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 28:7" />Då sa Saul till sina tjänare: Leta upp en kvinna som är en andebesvärjerska åt mig, så att jag kan gå till henne och fråga henne. Och hans tjänare sa till honom: Se, <char style="bk">det finns</char> en kvinna som är andebesvärjerska i En-Dor. <verse eid="1SA 28:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 28:8" />Och Saul förklädde sig och tog på sig andra kläder och gav sig i väg med två av sina män. Och de kom till kvinnan om natten. Och han sa: Jag ber dig, spå åt mig genom anden och mana fram åt mig <char style="bk">den</char> som jag säger till dig. <verse eid="1SA 28:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 28:9" />Då sa kvinnan till honom: Se, du vet vad Saul har gjort, att han har utrotat andebesvärjare och spåmän ur landet. Varför vill du nu lägga en snara för mitt liv för att få mig dödad? <verse eid="1SA 28:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 28:10" />Då gav Saul henne sin ed vid HERREN och sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, du kommer inte att bestraffas för det här. <verse eid="1SA 28:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 28:11" />Då sa kvinnan: Vem ska jag mana fram åt dig? Och han svarade: Mana fram Samuel åt mig. <verse eid="1SA 28:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 28:12" />Och när kvinnan fick se Samuel ropade hon högt. Och kvinnan talade till Saul och sa: Varför har du bedragit mig? Du <char style="bk">är</char> ju Saul. <verse eid="1SA 28:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 28:13" />Och kungen sa till henne: Var inte rädd. Men vad var det du såg? Och kvinnan sa till Saul: Jag såg en gud<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Elohim som bl. a. betyder: Gud, falska gudar, änglar, domare.</char></note> stiga upp ur jorden. <verse eid="1SA 28:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 28:14" />Och han sa till henne: Hur ser han ut? Och hon svarade: En gammal man kommer upp, och han <char style="bk">är</char> insvept i en mantel. Då förstod Saul att det <char style="bk">var</char> Samuel, och han böjde sig ner med <char style="bk">sitt</char> ansikte mot marken och bugade sig. <verse eid="1SA 28:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 28:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:10-11">5 Mos 18:10-11</ref>; </char></note> Och Samuel sa till Saul: Varför har du stört mig genom att föra upp mig? Och Saul svarade: Jag är i stor nöd, för filisteerna för krig mot mig. Och Gud har lämnat mig och svarar mig inte längre, varken genom profeter eller genom drömmar. Därför har jag kallat på dig, för att du ska tala om för mig vad jag ska göra. <verse eid="1SA 28:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 28:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:14">1 Sam 16:14</ref>; </char></note> Då sa Samuel: Varför frågar du mig, när HERREN har lämnat dig och har blivit din fiende? <verse eid="1SA 28:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 28:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:26-28">1 Sam 15:26-28</ref>; </char></note> Och HERREN har gjort med honom<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">28:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Dvs. David.</char></note>, så som han sa genom mig, för HERREN har ryckt riket ur din hand och gett det åt en annan, åt David. <verse eid="1SA 28:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 28:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:18-23">1 Sam 15:18-23</ref>; </char></note> Eftersom du inte lydde HERRENS röst och inte verkställde hans brinnande vrede över Amalek, därför har HERREN i dag gjort dig detta. <verse eid="1SA 28:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 28:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 31:6">1 Sam 31:6</ref>; </char></note> Och HERREN ska också överlämna Israel tillsammans med dig i filisteernas hand, och i morgon <char style="bk">ska</char> du och dina söner <char style="bk">vara</char> hos mig. Även Israels här ska HERREN utlämna i filisteernas hand. <verse eid="1SA 28:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 28:20" />Då föll Saul genast raklång ner till jorden fylld av fruktan över Samuels ord, och han var helt kraftlös, för han hade inte ätit någon mat under hela dagen och inte heller under hela natten. <verse eid="1SA 28:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 28:21" />När kvinnan kom till Saul och såg att han var skräckslagen sa hon till honom: Se, din tjänarinna gjorde som du sa, och med risk för mitt liv lydde jag dina ord som du sa till mig. <verse eid="1SA 28:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 28:22" />Därför ber jag dig nu att du också lyssnar på vad din tjänarinna har att säga: Låt mig få sätta fram en bit bröd åt dig, så att du kan äta och återfå styrka innan du beger dig i väg. <verse eid="1SA 28:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 28:23" />Men han vägrade och sa: Jag vill inte äta. Men hans tjänare tillsammans med kvinnan bad honom så enträget att han lyssnade på det de sa och reste sig upp från marken och satte sig på bädden. <verse eid="1SA 28:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 28:24" />Och kvinnan hade en gödkalv i huset, och den slaktade hon nu i all hast. Därefter tog hon mjöl och knådade <char style="bk">det</char> och bakade osyrat bröd av det. <verse eid="1SA 28:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 28:25" />Sedan satte hon fram <char style="bk">det</char> åt Saul och åt hans tjänare, och de åt. Därefter bröt de upp och gick sin väg samma natt.<verse eid="1SA 28:25" /></para>
  <chapter eid="1SA 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="1SA 29" />
  <para style="s">David visas bort av filisteernas furstar.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 29:1" />Och filisteerna samlade alla sina härar till Afek, och israeliterna slog läger vid källan i Jisreel. <verse eid="1SA 29:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 29:2" />Och filisteernas furstar drog fram i hundratal och tusental, och David och hans män drog fram sist med Akis. <verse eid="1SA 29:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 29:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 27:7">1 Sam 27:7</ref>; </char></note> Då sa filisteernas furstar: Vad <char style="bk">gör</char> dessa hebreer <char style="bk">här</char>? Och Akis sa till filisteernas furstar: <char style="bk">Är</char> inte denne David, den israelitiske kungen Sauls tjänare, som har varit hos mig i mer än ett år, och jag har inte funnit något fel på honom från den dag han gick över <char style="bk">till mig</char> ända till nu? <verse eid="1SA 29:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 29:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 12:19">1 Krön 12:19</ref>; </char></note> Men filisteernas furstar var vreda på honom. Och filisteernas furstar sa till honom: Skicka tillbaka mannen, så att han kan återvända till den plats som du har anvisat honom. Och låt honom inte gå ut i strid med oss, för att han inte ska bli motståndare till oss i striden. För hur skulle han bättre kunna försona sig med sin herre än genom dessa mäns huvuden? <verse eid="1SA 29:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 29:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:7">1 Sam 18:7</ref>; <ref loc="1SA 21:11">1 Sam 21:11</ref>; </char></note> <char style="bk">Är</char> det inte den David, som de sjöng om vid dansen: Saul har slagit sina tusen, men David sina tiotusen? <verse eid="1SA 29:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 29:6" />Då kallade Akis till sig David och sa till honom: Sannerligen, <char style="bk">så sant</char> HERREN lever, du har varit hederlig och det <char style="bk">är</char> glädjande för mina ögon att du går ut och kommer in med mig i hären, för jag har inte funnit något ont hos dig från den dag då du kom till mig ända till denna dag. Men furstarna gillar dig inte. <verse eid="1SA 29:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 29:7" />Vänd därför nu tillbaka och gå i frid, så att du inte gör något som filisteernas furstar ogillar. <verse eid="1SA 29:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 29:8" />Och David sa till Akis: Vad har jag då gjort? Och vad har du funnit hos din tjänare under den tid jag har varit hos dig ända till denna dag, eftersom jag inte får gå ut och strida mot min herre kungens fiender? <verse eid="1SA 29:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 29:9" />Och Akis svarade och sa till David: Jag vet det, i mina ögon <char style="bk">är</char> du lika god som en Guds ängel. Men filisteernas furstar säger: Han får inte gå ut i strid med oss. <verse eid="1SA 29:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 29:10" />Stig därför nu upp tidigt i morgon tillsammans med din herres tjänare som kom hit med dig. Och ge er av tidigt på morgonen så snart det blir ljust. <verse eid="1SA 29:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 29:11" />Och David och hans män steg upp tidigt på morgonen för att ge sig av och återvända till filisteernas land. Men filisteerna drog upp till Jisreel.<verse eid="1SA 29:11" /></para>
  <chapter eid="1SA 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="1SA 30" />
  <para style="s">Amalekiternas härjningståg. David strider mot amalekiterna och besegrar dem.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 30:1" />Och när David och hans män på tredje dagen kom till Siklag, hade amalekiterna trängt in i Sydlandet och i Siklag. Och de hade erövrat Siklag och bränt upp det i eld. <verse eid="1SA 30:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 30:2" />Och kvinnorna som <char style="bk">var</char> därinne, både små och stora, hade de tagit till fånga och fört bort men inte dödat någon. Sedan hade de gett sig av. <verse eid="1SA 30:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 30:3" />När David och hans män kom till staden, fick de se att <char style="bk">den var</char> nerbränd med eld och att deras hustrur, söner och döttrar var bortförda som fångar. <verse eid="1SA 30:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 30:4" />Och David och folket som <char style="bk">var</char> med honom grät högljutt tills de inte orkade gråta mer. <verse eid="1SA 30:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 30:5" />Och Davids båda hustrur, Ahinoam från Jisreel och Abigail, karmeliten Nabals änka, var också tillfångatagna. <verse eid="1SA 30:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 30:6" />Och David var i stor fara, för folket tänkte stena honom, eftersom allt folket var förbittrat, var och en för sina söners och döttrars skull. Men David hämtade styrka hos HERREN, sin Gud. <verse eid="1SA 30:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 30:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 23:9">1 Sam 23:9</ref>; </char></note> Och David sa till prästen Ebjatar, Ahimeleks son: Jag ber dig, bär hit efoden till mig. Och Ebjatar bar fram efoden till David. <verse eid="1SA 30:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 30:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 23:2">1 Sam 23:2</ref>; <ref loc="2SA 5:19">2 Sam 5:19</ref>; </char></note> Och David frågade HERREN och sa: Ska jag jaga efter detta rövarband? Ska jag hinna upp dem? Och han svarade honom: Sätt efter dem, för sannerligen, du ska hinna upp <char style="bk">dem</char> och utan undantag rädda <char style="bk">alla</char>. <verse eid="1SA 30:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 30:9" />Då gav sig David i väg, han och de 600 män som var med honom, och de kom till bäcken Besor, där de stannade kvar som hade blivit efter. <verse eid="1SA 30:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 30:10" />Men David fortsatte förföljandet, han och 400 män, för 200 hade stannat kvar, vilka var så utmattade att de inte kunde gå över bäcken Besor. <verse eid="1SA 30:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 30:11" />Och de fann en egyptier ute på fältet och förde honom till David och de gav honom bröd och han åt. Och de gav honom vatten att dricka. <verse eid="1SA 30:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 30:12" />Och de gav honom en bit fikonkaka och två russinkakor. Och när han hade ätit kvicknade han till. För han hade inte ätit bröd eller druckit vatten på tre dagar och tre nätter. <verse eid="1SA 30:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 30:13" />Och David sa till honom: Vem <char style="bk">tillhör</char> du, och varifrån <char style="bk">är</char> du? Och han svarade: Jag <char style="bk">är</char> en ung man från Egypten, tjänare åt en amalekit. Och min herre övergav mig för tre dagar sedan, för jag blev sjuk. <verse eid="1SA 30:13" /><verse number="14" style="v" sid="1SA 30:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 14:13-14">Jos 14:13-14</ref>; <ref loc="JOS 15:13-14">Jos 15:13-14</ref>; <ref loc="EZK 25:16">Hes 25:16</ref>; </char></note> Vi hade trängt in i den del av Sydlandet som tillhör kereteerna och i <char style="bk">området</char> som <char style="bk">tillhör</char> Juda, och i den del av Sydlandet som <char style="bk">tillhör</char> Kaleb, och vi brände upp Siklag i eld. <verse eid="1SA 30:14" /><verse number="15" style="v" sid="1SA 30:15" />Och David sa till honom: Kan du föra mig ner till det där rövarbandet? Och han sa: Lova mig med ed vid Gud att du inte dödar mig eller utlämnar mig i min herres hand, så ska jag föra dig ner till rövarbandet. <verse eid="1SA 30:15" /><verse number="16" style="v" sid="1SA 30:16" />Och när han hade fört honom ner dit, se, <char style="bk">då låg</char> de kringspridda överallt på marken. De åt och drack och firade med anledning av hela det stora bytet som de hade tagit från filisteernas land och från Juda land. <verse eid="1SA 30:16" /><verse number="17" style="v" sid="1SA 30:17" />Och David slog dem från skymningen ända till kvällen nästa dag. Och inte en enda av dem kom undan, utom 400 unga män, som satt upp på kameler och flydde. <verse eid="1SA 30:17" /><verse number="18" style="v" sid="1SA 30:18" />Och David räddade allt som amalekiterna hade tagit. David befriade också sina båda hustrur. <verse eid="1SA 30:18" /><verse number="19" style="v" sid="1SA 30:19" />Och ingenting saknades för dem, varken liten eller stor, varken söner eller döttrar, varken byte eller något <char style="bk">annat</char> som de hade tagit med sig. David återfick allt. <verse eid="1SA 30:19" /><verse number="20" style="v" sid="1SA 30:20" />David tog också alla fåren och korna, <char style="bk">vilka</char> de drev framför den <char style="bk">övriga</char> boskapen och sa: Detta <char style="bk">är</char> Davids byte. <verse eid="1SA 30:20" /><verse number="21" style="v" sid="1SA 30:21" />När David kom till de 200 män som hade varit så utmattade att de inte kunde följa med David, och som de hade låtit stanna kvar vid bäcken Besor, gick dessa ut för att möta David och för att möta folket som han <char style="bk">hade</char> med sig. Och när David kom fram till folket hälsade han dem. <verse eid="1SA 30:21" /><verse number="22" style="v" sid="1SA 30:22" />Då svarade alla de illvilliga och onda männen som hade följt med David och sa: Eftersom de inte följde med oss, vill vi inte ge dem <char style="bk">något</char> av det byte som vi har räddat, utom att var och en får ta med sig sin hustru och sina barn och ge sig av. <verse eid="1SA 30:22" /><verse number="23" style="v" sid="1SA 30:23" />Då sa David: Så ska ni inte göra, mina bröder, med det som HERREN har gett oss. Han har bevarat oss och överlämnat rövarbandet som kom emot oss i vår hand. <verse eid="1SA 30:23" /><verse number="24" style="v" sid="1SA 30:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 31:26-27">4 Mos 31:26-27</ref>; <ref loc="JOS 22:8">Jos 22:8</ref>; </char></note> För vem vill lyssna på er i den här saken? För liksom den som drar ut i strid har sin del, så <char style="bk">ska</char> den som stannar kvar vid trossen ha sin del. De ska dela lika. <verse eid="1SA 30:24" /><verse number="25" style="v" sid="1SA 30:25" />Så blev det från den dagen och i fortsättningen, att han gjorde det till en stadga och en föreskrift för Israel som gäller än i dag. <verse eid="1SA 30:25" /><verse number="26" style="v" sid="1SA 30:26" />Och när David kom till Siklag, sände han <char style="bk">något</char> av bytet till de äldste i Juda, till sina vänner, och sa: Se, här är en gåva till er av bytet från HERRENS fiender, <verse eid="1SA 30:26" /><verse number="27" style="v" sid="1SA 30:27" />till <char style="bk">dem</char> i Betel, och till <char style="bk">dem</char> i Ramot i Sydlandet, och till <char style="bk">dem</char> i Jattir, <verse eid="1SA 30:27" /><verse number="28" style="v" sid="1SA 30:28" />och till <char style="bk">dem</char> i Aroer, och till <char style="bk">dem</char> i Sifamot, och till <char style="bk">dem</char> i Estemoa, <verse eid="1SA 30:28" /><verse number="29" style="v" sid="1SA 30:29" />och till <char style="bk">dem</char> i Rakal, och till <char style="bk">dem</char> i jerameeliternas städer, och till <char style="bk">dem</char> i keniternas städer, <verse eid="1SA 30:29" /><verse number="30" style="v" sid="1SA 30:30" />och till <char style="bk">dem</char> i Horma, och till <char style="bk">dem</char> i Bor-Asan, och till <char style="bk">dem</char> i Atak, <verse eid="1SA 30:30" /><verse number="31" style="v" sid="1SA 30:31" />och till <char style="bk">dem</char> i Hebron och till alla de platser där David och hans män hade vandrat omkring.<verse eid="1SA 30:31" /></para>
  <chapter eid="1SA 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="1SA 31" />
  <para style="s">Sauls död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="1SA 31:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">31:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 10:1">1 Krön 10:1</ref>; </char>
    </note> Och filisteerna stred mot Israel, och Israels män flydde för filisteerna och föll slagna på berget Gilboa. <verse eid="1SA 31:1" /><verse number="2" style="v" sid="1SA 31:2" />Och filisteerna förföljde Saul och hans söner. Och filisteerna dödade Jonatan, Abinadab och Malki-Sua, Sauls söner. <verse eid="1SA 31:2" /><verse number="3" style="v" sid="1SA 31:3" />Och striden blev hård mot Saul, och bågskyttarna fann honom, och han blev svårt sårad av bågskyttarna. <verse eid="1SA 31:3" /><verse number="4" style="v" sid="1SA 31:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:54">Dom 9:54</ref>; </char></note> Då sa Saul till sin vapenbärare: Dra ditt svärd och genomborra mig med det, så att inte dessa oomskurna kommer och genomborrar mig och skymfar mig. Men hans vapenbärare ville inte, för han var mycket rädd. Därför tog Saul ett svärd och störtade sig på det. <verse eid="1SA 31:4" /><verse number="5" style="v" sid="1SA 31:5" />Och när vapenbäraren såg att Saul var död, störtade också han sig på sitt svärd och dog med honom. <verse eid="1SA 31:5" /><verse number="6" style="v" sid="1SA 31:6" />Och Saul och hans tre söner och hans vapenbärare och alla hans män dog tillsammans på den dagen. <verse eid="1SA 31:6" /><verse number="7" style="v" sid="1SA 31:7" />Och när Israels män som <char style="bk">var</char> på andra sidan dalen och <char style="bk">de</char> som <char style="bk">var</char> på andra sidan Jordan såg att Israels män hade flytt och att Saul och hans söner var döda, övergav de städerna och flydde. Och filisteerna kom och bosatte sig i dem. <verse eid="1SA 31:7" /><verse number="8" style="v" sid="1SA 31:8" />Och det skedde nästa dag, när filisteerna kom för att plundra de slagna, att de fann Saul och hans tre söner, där de låg fallna på berget Gilboa. <verse eid="1SA 31:8" /><verse number="9" style="v" sid="1SA 31:9" />Och de högg av hans huvud och tog hans vapen och sände dem runt omkring i filisteernas land för att förkunna nyheten i sina avgudahus och bland folket. <verse eid="1SA 31:9" /><verse number="10" style="v" sid="1SA 31:10" />Och de lade hans vapen i Astartes tempel, och hans kropp hängde de upp på muren i Bet-San. <verse eid="1SA 31:10" /><verse number="11" style="v" sid="1SA 31:11" />Och när invånarna i Jabes i Gilead hörde vad filisteerna hade gjort med Saul, <verse eid="1SA 31:11" /><verse number="12" style="v" sid="1SA 31:12" />bröt alla vapenföra män upp och gick hela natten. De tog ner Sauls kropp och hans söners kroppar från muren i Bet-San och begav sig sedan till Jabes och brände dem där. <verse eid="1SA 31:12" /><verse number="13" style="v" sid="1SA 31:13" />Och de tog deras ben och begravde <char style="bk">dem</char> under tamarisken i Jabes. Sedan fastade de i sju dagar.<verse eid="1SA 31:13" /></para>
  <chapter eid="1SA 31" />
</usx>