<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CH" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Andra Krönikeboken</para>
  <para style="toc2">2 Krönikeboken</para>
  <para style="toc3">2 Krön</para>
  <para style="mt">Andra Krönikeboken</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="2CH 1" />
  <para style="s">Salomo ber om vishet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:12">1 Kung 2:12</ref>; <ref loc="1KI 2:46">1 Kung 2:46</ref>; <ref loc="1CH 29:25">1 Krön 29:25</ref>; </char>
    </note> Och Salomo, Davids son, stärkte sin kungamakt och HERREN, hans Gud, <char style="bk">var</char> med honom och gjorde honom mycket mäktig. <verse eid="2CH 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 1:2" />Och Salomo talade till hela Israel, till befälen över tusen och över hundra, till domarna och till alla furstarna i hela Israel, huvudmännen för familjerna. <verse eid="2CH 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 1:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:4">1 Kung 3:4</ref>; <ref loc="1CH 21:29">1 Krön 21:29</ref>; </char></note> Sedan begav sig Salomo med hela församlingen till den offerhöjd som <char style="bk">fanns</char> i Gibeon, för där fanns Guds uppenbarelsetält, som HERRENS tjänare Mose hade gjort i öknen. <verse eid="2CH 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 1:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 13:6">1 Krön 13:6</ref>; <ref loc="1CH 15:1">1 Krön 15:1</ref>; </char></note> Men Guds ark hade David fört upp från Kirjat-Jearim till <char style="bk">den plats som</char> han hade ställt i ordning åt den, för han hade rest ett tält åt den i Jerusalem. <verse eid="2CH 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 1:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 38:1-7">2 Mos 38:1-7</ref>; </char></note> Och kopparaltaret som Besalel, son till Uri, son till Hur, hade gjort, var uppställt framför HERRENS tabernakel, och Salomo och församlingen begav sig dit. <verse eid="2CH 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 1:6" />Och Salomo gick dit upp till kopparaltaret inför HERREN, som <char style="bk">stod</char> vid uppenbarelsetältet, och offrade tusen brännoffer på det. <verse eid="2CH 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 1:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:5">1 Kung 3:5</ref>; <ref loc="PRO 3:5-6">Ords 3:5-6</ref>; </char></note> Den natten uppenbarade sig Gud för Salomo och sa till honom: Be <char style="bk">mig om</char> vad jag ska ge dig. <verse eid="2CH 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 1:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 28:5">1 Krön 28:5</ref>; </char></note> Och Salomo sa till Gud: Du har visat stor barmhärtighet mot min far David och har gjort mig till kung i hans ställe. <verse eid="2CH 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 1:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 13:16">1 Mos 13:16</ref>; </char></note> Låt nu, HERRE Gud, ditt löfte till min far David stå fast, för du har gjort mig till kung över ett folk lika talrikt som stoftet på jorden. <verse eid="2CH 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 1:10" />Ge mig nu vishet och kunskap, så att jag kan gå ut och komma in inför detta folk. För vem kan döma detta ditt folk, <char style="bk">som är så</char> stort? <verse eid="2CH 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 1:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:11">1 Kung 3:11</ref>; </char></note> Och Gud sa till Salomo: Eftersom detta låg på ditt hjärta och du inte bad om rikedom, skatter och ära eller om dina fienders liv, inte heller har du bett om långt liv, utan du har bett om vishet och kunskap åt dig själv, för att du ska kunna döma mitt folk som jag har gjort dig till kung över, <verse eid="2CH 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 1:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:33">Matt 6:33</ref>; <ref loc="EPH 3:20">Ef 3:20</ref>; </char></note> <char style="bk">så ska</char> visdom och kunskap ges åt dig. Och jag ska ge dig rikedomar, skatter och ära, sådana som ingen av kungarna har haft som <char style="bk">har varit</char> före dig, inte heller någon efter dig ska ha något liknande. <verse eid="2CH 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 1:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 21:29">1 Krön 21:29</ref>; </char></note> Sedan kom Salomo från offerhöjden i Gibeon, från <char style="bk">platsen</char> framför uppenbarelsetältet, till Jerusalem, och <char style="bk">han</char> regerade över Israel. <verse eid="2CH 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 1:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:26">1 Kung 10:26</ref>; <ref loc="2CH 9:25">2 Krön 9:25</ref>; </char></note> Och Salomo samlade vagnar och ryttare, så att han hade 1 400 vagnar och 12 000 ryttare, som han förlade i vagnsstäderna och hos kungen i Jerusalem. <verse eid="2CH 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 1:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:27">1 Kung 10:27</ref>; <ref loc="2CH 9:27">2 Krön 9:27</ref>; </char></note> Och kungen gjorde silver och guld i Jerusalem <char style="bk">lika vanligt</char> som stenar, och cederträ gjorde han lika talrika som mullbärfikonträ i låglandet. <verse eid="2CH 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 1:16" />Och Salomo hade hästar som hämtades från Egypten och linnegarn. Kungens köpmän fick linnegarnet till ett bestämt pris. <verse eid="2CH 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 1:17" />Och de hämtade och förde ut ur Egypten en vagn för 600 <char style="bk">siklar</char> silver och en häst för 150 <char style="bk">siklar</char>, och genom deras försorg förde de ut <char style="bk">hästar</char> till alla hettiternas kungar och till Syriens kungar.<verse eid="2CH 1:17" /></para>
  <chapter eid="2CH 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2CH 2" />
  <para style="s">Tempelbygget förbereds.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 2:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 5:5">1 Kung 5:5</ref>; </char>
    </note> Och Salomo bestämde sig för att bygga ett hus åt HERRENS namn och ett kungapalats åt sig själv. <verse eid="2CH 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 2:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:15-16">1 Kung 5:15-16</ref>; </char></note> Och Salomo avdelade 70 000 män till bärare och 80 000 män till stenhuggare och 3 600 till att övervaka dem. <verse eid="2CH 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 2:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:11">2 Sam 5:11</ref>; <ref loc="1KI 5:2">1 Kung 5:2</ref>; <ref loc="1CH 14:1">1 Krön 14:1</ref>; </char></note> Och Salomo sände <char style="bk">bud</char> till Hiram, kungen i Tyrus, och lät säga honom: <char style="bk">Gör mot mig</char> såsom du gjorde mot min far David, till vilken du skickade cederträ för att han skulle bygga sig ett hus att bo i. <verse eid="2CH 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 2:4" />Se, jag ska bygga ett hus åt HERREN, min Guds, namn för att helga <char style="bk">det</char> åt honom, för att där tända välluktande rökelse inför honom och alltid ha skådebröden upplagda och för brännoffren morgon och kväll, på sabbaterna och vid nymånaderna och vid HERREN, vår Guds, högtider. Detta <char style="bk">är en</char> evig <char style="bk">förordning</char> för Israel. <verse eid="2CH 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 2:5" />Och huset som jag vill bygga, <char style="bk">ska vara</char> stort, för stor <char style="bk">är</char> vår Gud över alla <char style="bk">andra</char> gudar. <verse eid="2CH 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 2:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:27">1 Kung 8:27</ref>; <ref loc="1CH 29:14">1 Krön 29:14</ref>; </char></note> Men vem kan bygga ett hus åt honom? Ty himlen och himlarnas himmel kan inte rymma honom. Vem <char style="bk">är</char> då jag, att jag skulle bygga honom ett hus, annat än för att offra brännoffer inför honom? <verse eid="2CH 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 2:7" />Sänd mig därför nu en man som är skicklig att arbeta i guld och silver, i koppar och järn och i purpurrött och karmosinrött och mörkblått <char style="bk">garn</char> och som har färdighet att snida tillsammans med de skickliga män som jag <char style="bk">har</char> här i Juda och Jerusalem, som min far David har förberett <char style="bk">för detta</char>. <verse eid="2CH 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 2:8" />Sänd mig också cederträ, cypressträ och algumträ från Libanon, för jag vet att dina tjänare är skickliga i att hugga virke i Libanon. Och se, mina tjänare <char style="bk">kommer att vara</char> tillsammans med dina tjänare, <verse eid="2CH 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 2:9" />ja, för att förse mig med timmer i stora mängder, för det hus som jag vill bygga <char style="bk">ska vara</char> stort och underbart. <verse eid="2CH 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 2:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:11">1 Kung 5:11</ref>; </char></note> Och se, jag ska ge åt dina tjänare, timmermännen som hugger virket, 20 000 korer tröskat vete, 20 000 korer korn, 20 000 bat vin och 20 000 bat olja. <verse eid="2CH 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 2:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:9">1 Kung 10:9</ref>; </char></note> Hiram, kungen i Tyrus, svarade då med en skrivelse som han sände till Salomo: Därför att HERREN älskar sitt folk har han satt dig till kung över dem. <verse eid="2CH 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 2:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:7">1 Kung 5:7</ref>; <ref loc="PSA 102:26">Ps 102:26</ref>; </char></note> Hiram sa ytterligare: Lovad <char style="bk">vare</char> HERREN, Israels Gud, som har gjort himlen och jorden, som har gett kung David en vis son, som är så utrustad med klokhet och förstånd att han kan bygga ett hus åt HERREN och ett kungligt palats åt sig själv. <verse eid="2CH 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 2:13" />Och nu har jag sänt en skicklig man, Huram-Abi, utrustad med förstånd, <verse eid="2CH 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 2:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:14">1 Kung 7:14</ref>; </char></note> son till en kvinna av Dans döttrar och hans far <char style="bk">är</char> en man från Tyrus. <char style="bk">Han är</char> skicklig att arbeta med guld och silver, med koppar, järn, sten och trä, i purpurrött, mörkblått och karmosinrött fint lingarn, och att snida alla slags sniderier och att genomföra varje plan som han blir ålagd att göra, tillsammans med dina skickliga män och med min herres, din far Davids, skickliga män. <verse eid="2CH 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 2:15" />Min herre må nu sända till sina tjänare vetet och kornet, oljan och vinet som han har talat om. <verse eid="2CH 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 2:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 3:7">Esra 3:7</ref>; </char></note> Och vi kommer hugga virke från Libanon, så mycket du behöver, och forsla det till dig på flottar över havet till Jafo, och därifrån får du själv forsla upp det till Jerusalem. <verse eid="2CH 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 2:17" />Och Salomo räknade alla främlingar som <char style="bk">fanns</char> i Israels land, enligt den folkräkning som hans far David tidigare hade gjort, och de visade sig vara 153 600.<verse eid="2CH 2:17" /></para>
  <chapter eid="2CH 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2CH 3" />
  <para style="s">Templets byggnad.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 3:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 24:18">2 Sam 24:18</ref>; <ref loc="2SA 24:25">2 Sam 24:25</ref>; <ref loc="1CH 21:18">1 Krön 21:18</ref>; <ref loc="1CH 21:26">1 Krön 21:26</ref>; </char>
    </note> Och Salomo började bygga HERRENS hus i Jerusalem på Moria berg, där <char style="bk">HERREN</char> hade visat sig för hans far David, på den plats som David hade förberett, på jebusiten Ornans tröskplats. <verse eid="2CH 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 3:2" />Och han började bygga på andra <char style="bk">dagen</char> i den andra månaden i sitt fjärde regeringsår. <verse eid="2CH 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 3:3" />Detta <char style="bk">är</char> nu de instruktioner som Salomo fick för byggandet av Guds hus: Längden, i alnar efter det gamla måttet, <char style="bk">var</char> 60 alnar, och bredden 20 alnar. <verse eid="2CH 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 3:4" />Och framför <char style="bk">huset låg</char> förhuset, <char style="bk">vars</char> längd var 20 alnar, vilket motsvarade husets bredd, och höjden <char style="bk">var</char> 120, och han överdrog det på insidan med rent guld. <verse eid="2CH 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 3:5" />Och det stora huset klädde han med cypressträ som han överdrog med fint guld och prydde det med palmer och kedjor. <verse eid="2CH 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 3:6" />Och han smyckade huset med ädla stenar till prydnad, och guldet <char style="bk">var</char> från Parvaim. <verse eid="2CH 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 3:7" />Och han överdrog huset, bjälkarna, trösklarna, väggarna och dörrarna med guld och graverade keruber på väggarna. <verse eid="2CH 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 3:8" />Han inredde också rummet, det allra heligaste, vars längd <char style="bk">var</char> 20 alnar, vilket motsvarade husets bredd, och dess bredd <char style="bk">var</char> 20 alnar. Och han överdrog det med 600 talenter av finaste guld. <verse eid="2CH 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 3:9" />Och spikarnas vikt <char style="bk">var</char> 50 siklar i guld. De övre salarna överdrog han också med guld. <verse eid="2CH 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 3:10" />Och i det allraheligaste rummet lät han skulptera två keruber, och han överdrog dem med guld. <verse eid="2CH 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 3:11" />Och kerubernas vingar <char style="bk">var</char> tjugo alnar långa. Den ena <char style="bk">kerubens ena</char> vinge <char style="bk">var</char> fem alnar och rörde vid husets vägg, och den andra vingen <char style="bk">var också</char> fem alnar och rörde vid den andra kerubens vinge. <verse eid="2CH 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 3:12" />Och den andra kerubens <char style="bk">ena</char> vinge <char style="bk">var</char> fem alnar och rörde vid husets vägg, och den andra vingen <char style="bk">var också</char> fem alnar och nådde till den andra kerubens vinge, <verse eid="2CH 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 3:13" />så att dessa kerubers vingar sträckte sig tjugo alnar. Och de stod på sina fötter, och deras ansikten <char style="bk">var vända</char> inåt. <verse eid="2CH 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 3:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 26:31-33">2 Mos 26:31-33</ref>; </char></note> Och förlåten<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Det förhänge som skiljer det heliga från det allra heligaste.</char></note> gjorde han <char style="bk">av</char> mörkblått, purpurrött och karmosinrött fint lingarn och prydde den med keruber. <verse eid="2CH 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 3:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:15-24">1 Kung 7:15-24</ref>; <ref loc="JER 52:20-23">Jer 52:20-23</ref>; </char></note> Och framför huset gjorde han två pelare, 35 alnar höga, och pelarhuvudet som <char style="bk">var</char> överst på var och en av dem <char style="bk">var</char> fem alnar. <verse eid="2CH 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 3:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 6:21">1 Kung 6:21</ref>; </char></note> Och han gjorde kedjor för koret och satte <char style="bk">dem</char> upptill på pelarna, och gjorde 100 granatäpplen och satte <char style="bk">dem</char> på kedjorna. <verse eid="2CH 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 3:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:21">1 Kung 7:21</ref>; </char></note> Och han reste upp pelarna framför templet, den ena på den högra och den andra på den vänstra sidan. Och den högra gav han namnet Jakin och den vänstra namnet Boas.<verse eid="2CH 3:17" /></para>
  <chapter eid="2CH 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2CH 4" />
  <para style="s">Inredningen i templet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 4:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 27:1-2">2 Mos 27:1-2</ref>; </char>
    </note> Och han gjorde ett altare av koppar, 20 alnar långt och 20 alnar brett och 10 alnar högt. <verse eid="2CH 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 4:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:23">1 Kung 7:23</ref>; </char></note> Och han gjorde det gjutna havet, tio alnar från den ena kanten till den andra, helt runt och fem alnar högt. Och ett snöre som var trettio alnar långt mätte dess omkrets. <verse eid="2CH 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 4:3" />Och under det <char style="bk">fanns</char> det bilder av oxar, som omslöt det runt omkring, tio på varje aln som omgav havet runtom. Oxarna <char style="bk">blev</char> gjutna i två rader, när det blev gjutet. <verse eid="2CH 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 4:4" />Det stod på tolv oxar, tre var vända mot norr, tre var vända mot väster, tre var vända mot söder och tre var vända mot öster. Och havet <char style="bk">vilade</char> ovanpå dem, och alla deras bakre delar <char style="bk">var vända</char> inåt. <verse eid="2CH 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 4:5" />Och dess tjocklek <char style="bk">var</char> en handsbredd och kanten var gjord som kanten på en bägare, som en utslagen lilja. Det rymde tre tusen bat. <verse eid="2CH 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 4:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:38-40">1 Kung 7:38-40</ref>; </char></note> Han gjorde också tio tvättkar och ställde fem på den högra sidan och fem på den vänstra, att användas till tvättning. Sådant som de offrade till brännoffret tvättade de i dem. Men havet <char style="bk">var</char> för prästerna att tvätta sig i. <verse eid="2CH 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 4:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:49">1 Kung 7:49</ref>; </char></note> Och han gjorde tio ljusstakar av guld, efter den utformning de skulle ha, och satte <char style="bk">dem</char> i templet, fem på den högra sidan och fem på den vänstra. <verse eid="2CH 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 4:8" />Och han gjorde tio bord och ställde <char style="bk">dem</char> i templet, fem på den högra sidan och fem på den vänstra. Han gjorde också 100 skålar av guld. <verse eid="2CH 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 4:9" />Och han gjorde prästernas förgård och den stora förgården och dörrar till förgården, och han överdrog deras dörrar med koppar. <verse eid="2CH 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 4:10" />Och havet ställde han på högra sidan österut, mitt emot söder. <verse eid="2CH 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 4:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:40">1 Kung 7:40</ref>; </char></note> Och Hiram gjorde grytorna, skovlarna och skålarna. Och Hiram slutförde det arbete som han skulle göra åt kung Salomo för Guds hus, <verse eid="2CH 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 4:12" />två pelare och två klotformiga pelarhuvuden <char style="bk">som satt</char> ovanpå de två pelarna samt de två nätverk som skulle täcka de båda klotformiga pelarhuvudena som <char style="bk">satt</char> ovanpå pelarna, <verse eid="2CH 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 4:13" />och 400 granatäpplen till de två nätverken, två rader granatäpplen till varje nätverk, för att täcka de båda klotformiga pelarhuvudena som <char style="bk">satt</char> ovanpå pelarna. <verse eid="2CH 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 4:14" />Han gjorde också faten och underredena att ställa faten på, <verse eid="2CH 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 4:15" />och ett hav, och tolv oxar under det, <verse eid="2CH 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 4:16" />och grytorna, skovlarna och gafflarna. Och alla dessa föremål gjorde Huram-Abi åt kung Salomo till HERRENS hus av polerad koppar. <verse eid="2CH 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 4:17" />På Jordanslätten, mellan Suckot och Sereda, lät kungen gjuta det i lerformar. <verse eid="2CH 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 4:18" />Och Salomo lät göra alla dessa föremål i så stor mängd att kopparns vikt inte kunde fastställas. <verse eid="2CH 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 4:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:48-49">1 Kung 7:48-49</ref>; </char></note> Och Salomo gjorde alla de föremål, som <char style="bk">skulle finnas</char> i Guds hus, och det gyllene altaret och borden där skådebröden <char style="bk">skulle ligga</char>, <verse eid="2CH 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 4:20" />och ljusstakarna av fint guld med sina lampor, som skulle brinna framför koret på föreskrivet sätt, <verse eid="2CH 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 4:21" />och blommorna, lamporna och tängerna <char style="bk">gjorde han av</char> guld, <char style="bk">ja</char>, av renaste guld, <verse eid="2CH 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 4:22" />och ljussläckarna, skålarna, skedarna och fyrfaten <char style="bk">av</char> rent guld. Och husets ingång, dess innersta dörrar till det allra heligaste och tempelhusets dörrar, <char style="bk">var av</char> guld.<verse eid="2CH 4:22" /></para>
  <chapter eid="2CH 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2CH 5" />
  <para style="s">HERRENS ark förs in i templet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 5:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:51">1 Kung 7:51</ref>; </char>
    </note> Så fullbordades allt det arbete som Salomo hade utfört för HERRENS hus. Och Salomo förde in <char style="bk">allt</char> det som hans far David hade helgat, silvret, guldet och alla föremålen och lade det bland skatterna i Guds hus. <verse eid="2CH 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 5:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:1">1 Kung 8:1</ref>; </char></note> Därefter samlade Salomo de äldste i Israel och alla huvudmännen för stammarna och de främsta av Israels barns fäder till Jerusalem för att föra upp HERRENS förbundsark från Davids stad, det <char style="bk">är</char> Sion. <verse eid="2CH 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 5:3" />Och alla Israels män samlades hos kungen under högtiden som <char style="bk">var</char> i den sjunde månaden. <verse eid="2CH 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 5:4" />Och när alla de äldste i Israel hade kommit, lyfte leviterna upp arken. <verse eid="2CH 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 5:5" />Och de förde upp arken och uppenbarelsetältet och alla heliga föremål som <char style="bk">fanns</char> i tältet. Prästerna <char style="bk">och</char> leviterna hämtade det dit upp. <verse eid="2CH 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 5:6" />Och kung Salomo och hela Israels församling som hade samlats hos honom framför arken offrade får och oxar i sådan mängd att de inte kunde räknas eller uppskattas. <verse eid="2CH 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 5:7" />Och prästerna bar in HERRENS förbundsark till dess plats i templets kor, i det allra heligaste, till <char style="bk">platsen</char> under kerubernas vingar. <verse eid="2CH 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 5:8" />För keruberna bredde ut <char style="bk">sina</char> vingar över platsen där arken stod, och keruberna täckte arken och dess stänger upptill. <verse eid="2CH 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 5:9" />Och stängerna var så långa att stängernas ändar syntes från arken framför koret, men de var inte synliga utifrån. Och där är den än i dag. <verse eid="2CH 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 5:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:16">2 Mos 25:16</ref>; <ref loc="EXO 25:21">2 Mos 25:21</ref>; <ref loc="DEU 10:5">5 Mos 10:5</ref>; <ref loc="HEB 9:4">Hebr 9:4</ref>; </char></note> I arken <char style="bk">fanns</char> ingenting annat än de två tavlorna som Mose hade lagt ner <char style="bk">i den</char> vid Horeb när HERREN slöt <char style="bk">ett förbund</char> med Israels barn när de hade dragit ut ur Egypten. <verse eid="2CH 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 5:11" />Och det inträffade, när prästerna hade kommit ut från den heliga <char style="bk">platsen</char> - för alla prästerna <char style="bk">som var</char> närvarande, hade helgat sig, <char style="bk">att de</char> stod där utan att hålla sig till sina egna avdelningar. <verse eid="2CH 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 5:12" />Och leviterna, <char style="bk">som var</char> sångare, alla från Asaf, från Heman och från Jedutun med sina söner och bröder, klädda i vitt linne, med cymbaler, harpor och lyror stod vid altarets östra ände och med dem 120 präster, som blåste i trumpeter. <verse eid="2CH 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 5:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:3">2 Krön 7:3</ref>; <ref loc="EZR 3:10">Esra 3:10</ref>; <ref loc="PSA 136:1">Ps 136:1</ref>; </char></note> Och när trumpetblåsarna och sångarna samtidigt och samstämmigt stämde upp HERRENS lov och pris, och när man lät trumpeter, cymbaler och musikinstrument ljuda, och prisade HERREN för att <char style="bk">han är</char> god och för att hans nåd <char style="bk">varar</char> för evigt, då uppfylldes huset, HERRENS hus, av ett moln, <verse eid="2CH 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 5:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 40:34">2 Mos 40:34</ref>; <ref loc="1KI 8:10-11">1 Kung 8:10-11</ref>; <ref loc="2CH 7:1-2">2 Krön 7:1-2</ref>; <ref loc="EZK 43:5">Hes 43:5</ref>; </char></note> så att prästerna för molnets skull inte kunde stå där och göra tjänst, eftersom HERRENS härlighet hade uppfyllt Guds hus.<verse eid="2CH 5:14" /></para>
  <chapter eid="2CH 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2CH 6" />
  <para style="s">Salomos bön vid templets invigning.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 6:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:21">2 Mos 20:21</ref>; <ref loc="1KI 8:12">1 Kung 8:12</ref>; </char>
    </note> Därefter sa Salomo: HERREN har sagt att han vill bo i det tjocka mörkret. <verse eid="2CH 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 6:2" />Men jag har byggt ett hus till boning åt dig, en plats där du kan bo för evigt. <verse eid="2CH 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 6:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:18">2 Sam 6:18</ref>; </char></note> Sedan vände sig kungen om och välsignade hela Israels församling, medan hela Israels församling stod upp. <verse eid="2CH 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 6:4" />Och han sa: Välsignad <char style="bk">är</char> HERREN, Israels Gud, som med sina händer har fullbordat <char style="bk">det</char> som han talade med sin mun till min far David och sa: <verse eid="2CH 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 6:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:6">2 Sam 7:6</ref>; </char></note> Från den dag då jag förde mitt folk ut ur Egyptens land, har jag inte utvalt någon stad bland alla Israels stammar att bygga ett hus i, för att mitt namn skulle vara där, inte heller har jag utvalt någon man att vara furste över mitt folk Israel. <verse eid="2CH 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 6:6" />Men Jerusalem har jag utvalt för att mitt namn ska vara där, och David har jag utvalt för att han ska vara över mitt folk Israel. <verse eid="2CH 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 6:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:2">2 Sam 7:2</ref>; <ref loc="1KI 5:3">1 Kung 5:3</ref>; <ref loc="1CH 28:2">1 Krön 28:2</ref>; </char></note> Och det låg på min far Davids hjärta att bygga ett hus åt HERRENS, Israels Guds, namn. <verse eid="2CH 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 6:8" />Men HERREN sa till min far David: Eftersom det låg på ditt hjärta att bygga ett hus åt mitt namn, gjorde du väl i att låta detta ligga på ditt hjärta. <verse eid="2CH 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 6:9" />Men det ska inte bli du som bygger huset utan din son som ska födas åt dig. Han ska bygga huset åt mitt namn. <verse eid="2CH 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 6:10" />Och HERREN har hållit sitt ord som han har talat, för jag har kommit i min far Davids ställe och sitter på Israels tron, så som HERREN lovade, och jag har byggt templet åt HERRENS, Israels Guds, namn. <verse eid="2CH 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 6:11" />Och där inne har jag ställt arken, i vilken HERRENS förbund <char style="bk">finns</char>, som han slöt med Israels barn. <verse eid="2CH 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 6:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:22">1 Kung 8:22</ref>; </char></note> Därefter ställde han sig framför HERRENS altare inför Israels hela församling och sträckte ut sina händer. <verse eid="2CH 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 6:13" />Ty Salomo hade gjort en plattform av koppar, fem alnar lång, fem alnar bred och tre alnar hög, och ställt den mitt på förgården. Och han stod på den och föll ner på sina knän inför hela Israels församling och sträckte ut sina händer mot himlen <verse eid="2CH 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 6:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:39">5 Mos 4:39</ref>; <ref loc="DEU 7:9">5 Mos 7:9</ref>; <ref loc="LUK 1:72">Luk 1:72</ref>; </char></note> och sa: O HERRE, Israels Gud, <char style="bk">det finns</char> ingen Gud som du i himlen eller på jorden som håller förbundet och <char style="bk">visar</char> barmhärtighet mot dina tjänare, som vandrar inför dig av hela sitt hjärta. <verse eid="2CH 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 6:15" />Du som har hållit vad du lovade din tjänare, min far David. <char style="bk">Det du</char> med din mun lovat har du idag med din hand fullbordat. <verse eid="2CH 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 6:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:16">2 Sam 7:16</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1 Kung 2:4</ref>; <ref loc="PSA 132:11-12">Ps 132:11-12</ref>; </char></note> Håll därför nu, HERRE, Israels Gud, det som du har lovat din tjänare, min far David, när du sa: Det ska inte fattas dig en man i min åsyn som sitter på Israels tron, om bara dina efterkommande ger akt på sin väg och vandrar efter min lag, så som du har vandrat inför mig. <verse eid="2CH 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 6:17" />Och nu, o HERRE, Israels Gud, låt dina ord gå i uppfyllelse, som du har talat till din tjänare David. <verse eid="2CH 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 6:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:6">2 Krön 2:6</ref>; <ref loc="ISA 66:1">Jes 66:1</ref>; </char></note> Men kan verkligen Gud bo tillsammans med människorna på jorden? Se, himlen och himlarnas himmel kan inte rymma dig, hur mycket mindre <char style="bk">då</char> detta hus som jag har byggt. <verse eid="2CH 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 6:19" />Men vänd dig till din tjänares bön och till hans åkallan, o HERRE min Gud, så att du hör det rop och den bön, som din tjänare ber inför dig, <verse eid="2CH 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 6:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:24">2 Mos 20:24</ref>; <ref loc="DEU 12:5">5 Mos 12:5</ref>; <ref loc="DEU 12:11">5 Mos 12:11</ref>; </char></note> så att du låter dina ögon vara öppna över detta hus dag och natt, över den plats om vilken du har sagt att du där vill fästa ditt namn, så att du hör den bön som din tjänare ber vänd mot denna plats. <verse eid="2CH 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 6:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:30">1 Kung 8:30</ref>; </char></note> Och må du höra din tjänares och ditt folk Israels böner när de ber mot denna plats. Må du höra från den plats där du bor, från himlen. Och när du hör, förlåt. <verse eid="2CH 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 6:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:10-11">2 Mos 22:10-11</ref>; <ref loc="1KI 8:31">1 Kung 8:31</ref>; </char></note> Om någon syndar mot sin nästa och man ålägger honom en ed för att få honom att svära den, och eden kommer inför ditt altare i detta hus, <verse eid="2CH 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 6:23" />så hör den från himlen och grip in och skipa rätt åt dina tjänare så att den skyldige blir straffad genom att låta hans gärningar komma över hans huvud och genom att rättfärdiga den rättfärdige genom att ge honom efter hans rättfärdighet. <verse eid="2CH 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 6:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:33">1 Kung 8:33</ref>; </char></note> Och om ditt folk Israel blir slaget inför fienden därför att de har syndat mot dig, men de vänder om och bekänner ditt namn och ber och vädjar inför dig i detta hus, <verse eid="2CH 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 6:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:34">1 Kung 8:34</ref>; </char></note> må du då höra dem från himlen och förlåt ditt folk Israels synd och för dem tillbaka till det land som du gav dem och deras fäder. <verse eid="2CH 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 6:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:23-24">5 Mos 28:23-24</ref>; <ref loc="1KI 8:35">1 Kung 8:35</ref>; </char></note> Om himlen är stängd och inget regn faller därför att de har syndat mot dig, och de då ber vända mot denna plats och bekänner ditt namn och vänder om från sin synd när du har straffat dem, <verse eid="2CH 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 6:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:36">1 Kung 8:36</ref>; </char></note> må du då höra dem från himlen och förlåta dina tjänares och ditt folk Israels synd, sedan du har lärt dem den goda vägen på vilken de ska vandra, och sänd regn över ditt land som du har gett åt ditt folk till arvedel. <verse eid="2CH 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 6:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:37">1 Kung 8:37</ref>; <ref loc="2CH 20:9">2 Krön 20:9</ref>; </char></note> Om det blir hungersnöd i landet, eller det blir pest, eller det blir sot eller rost, gräshoppor eller larver, om deras fiender belägrar någon av landets städer, eller vilken plåga eller sjukdom <char style="bk">det än är</char>, <verse eid="2CH 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 6:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:38">1 Kung 8:38</ref>; </char></note> om <char style="bk">då</char> någon människa eller hela ditt folk Israel ber om vad det nu må vara eller vädjar, när var och en känner sin egen plåga och smärta och sträcker ut sina händer mot detta tempel, <verse eid="2CH 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 6:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:7">1 Sam 16:7</ref>; <ref loc="1KI 8:39">1 Kung 8:39</ref>; <ref loc="1CH 28:9">1 Krön 28:9</ref>; <ref loc="PSA 7:10">Ps 7:10</ref>; <ref loc="PSA 17:3">Ps 17:3</ref>; <ref loc="JER 11:20">Jer 11:20</ref>; <ref loc="JER 17:10">Jer 17:10</ref>; <ref loc="JER 20:12">Jer 20:12</ref>; </char></note> må du då höra dem från himlen där du bor och förlåta och ge åt var och en efter alla hans gärningar, vars hjärta du känner, för bara du känner människornas hjärtan, <verse eid="2CH 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 6:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:40">1 Kung 8:40</ref>; <ref loc="1KI 11:33">1 Kung 11:33</ref>; </char></note> för att de ska frukta dig och vandra på dina vägar, så länge de lever i det land som du har gett åt våra fäder. <verse eid="2CH 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="2CH 6:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:41">1 Kung 8:41</ref>; <ref loc="ISA 56:6-7">Jes 56:6-7</ref>; </char></note> Och även angående främlingen, som inte är av ditt folk Israel, utan kommer från fjärran land för ditt stora namns och din starka hands och din uträckta arms skull, om de kommer och ber vända mot detta tempel, <verse eid="2CH 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="2CH 6:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:42-43">1 Kung 8:42-43</ref>; </char></note> må du då höra dem från himlen där du bor, och gör allt som främlingen ropar till dig om, för att alla folk på jorden må känna ditt namn och frukta dig som ditt folk Israel <char style="bk">gör</char> och inse att detta tempel som jag har byggt är uppkallat efter ditt namn. <verse eid="2CH 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="2CH 6:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:44">1 Kung 8:44</ref>; </char></note> Om ditt folk drar ut till strid mot sina fiender på den väg du sänder dem och de ber till dig, vända mot denna stad som du har utvalt, och mot detta tempel som jag har byggt åt ditt namn, <verse eid="2CH 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="2CH 6:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:45">1 Kung 8:45</ref>; </char></note> må du då från himlen höra deras bön och deras vädjan och skaffa dem rätt. <verse eid="2CH 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="2CH 6:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:46">1 Kung 8:46</ref>; <ref loc="PRO 20:9">Ords 20:9</ref>; <ref loc="ECC 7:21">Pred 7:21</ref>; <ref loc="ROM 3:23">Rom 3:23</ref>; <ref loc="1JN 1:8">1 Joh 1:8</ref>; <ref loc="JAS 3:2">Jak 3:2</ref>; </char></note> Om de syndar mot dig, för <char style="bk">det finns</char> ingen människa som inte syndar, och du blir vred på dem och utlämnar dem åt <char style="bk">deras</char> fiender, och de förs bort i fångenskap till ett land, långt borta eller nära, <verse eid="2CH 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="2CH 6:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:6">Ps 106:6</ref>; <ref loc="DAN 9:5">Dan 9:5</ref>; </char></note> men de då kommer till besinning i det land där de är fångar och vänder om och ber till dig i landet de är fångna och säger: Vi har syndat, vi har gjort fel och har handlat ogudaktigt, <verse eid="2CH 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="2CH 6:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:10">Dan 6:10</ref>; </char></note> om de då vänder om till dig av hela sitt hjärta och av hela sin själ i det land där de är fångar, dit de har förts bort som fångar, och ber vända mot sitt land som du gett åt deras fäder, och <char style="bk">mot</char> den stad som du har utvalt och mot det tempel som jag byggt åt ditt namn, <verse eid="2CH 6:38" /><verse number="39" style="v" sid="2CH 6:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:46-50">1 Kung 8:46-50</ref>; </char></note> må du då höra dem från himlen där du bor, deras bön och deras vädjan och skaffa dem rätt och förlåta ditt folk som har syndat mot dig. <verse eid="2CH 6:39" /><verse number="40" style="v" sid="2CH 6:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:52">1 Kung 8:52</ref>; </char></note> Så låt nu, min Gud, jag ber dig, dina ögon vara öppna, och <char style="bk">låt</char> dina öron vara lyhörda till bönerna <char style="bk">de ber</char> på denna plats. <verse eid="2CH 6:40" /><verse number="41" style="v" sid="2CH 6:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:35">4 Mos 10:35</ref>; <ref loc="PSA 132:8-9">Ps 132:8-9</ref>; <ref loc="PSA 132:16">Ps 132:16</ref>; </char></note> Och nu stå upp, o HERRE Gud, till din viloplats, du och din makts ark. Låt dina präster, o HERRE Gud, vara klädda i frälsning, och låt dina fromma glädja sig över <char style="bk">ditt</char> goda. <verse eid="2CH 6:41" /><verse number="42" style="v" sid="2CH 6:42" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2 Sam 7:13</ref>; <ref loc="1KI 2:16">1 Kung 2:16</ref>; </char></note> O HERRE Gud, vänd inte bort din smordes ansikte. Tänk på barmhärtigheten mot David, din tjänare.<verse eid="2CH 6:42" /></para>
  <chapter eid="2CH 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2CH 7" />
  <para style="s">Eld från himlen när templet invigs. HERREN visar sig på nytt för Salomo</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 9:24">3 Mos 9:24</ref>; <ref loc="1KI 8:10-11">1 Kung 8:10-11</ref>; <ref loc="1KI 18:38">1 Kung 18:38</ref>; <ref loc="2CH 5:14">2 Krön 5:14</ref>; <ref loc="EZK 43:5">Hes 43:5</ref>; </char>
    </note> Och när Salomo hade slutat sin bön, föll eld ner från himlen och förtärde brännoffret och slaktoffren, och HERRENS härlighet uppfyllde templet, <verse eid="2CH 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 7:2" />så att prästerna inte kunde gå in i HERRENS tempel, eftersom HERRENS härlighet uppfyllde HERRENS tempel. <verse eid="2CH 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 7:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 5:13">2 Krön 5:13</ref>; <ref loc="EZR 3:10-11">Esra 3:10-11</ref>; <ref loc="PSA 136:1">Ps 136:1</ref>; </char></note> Och när alla Israels barn såg hur elden föll ner och HERRENS härlighet var över huset, böjde de sig ner med sina ansikten mot den stenlagda marken och tillbad och prisade HERREN, därför att <char style="bk">han är</char> god och därför att hans nåd <char style="bk">varar</char> för evigt. <verse eid="2CH 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 7:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:62">1 Kung 8:62</ref>; </char></note> Och kungen och allt folket offrade slaktoffer inför HERREN. <verse eid="2CH 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 7:5" />Och kung Salomo offrade 22 000 oxar och 120 000 får. Så invigde kungen och allt folket Guds hus. <verse eid="2CH 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 7:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:10">4 Mos 10:10</ref>; <ref loc="2CH 5:12-14">2 Krön 5:12-14</ref>; </char></note> Och prästerna skötte sina tjänster och leviterna likaså med HERRENS musikinstrument som kung David hade låtit göra för att prisa HERREN, därför att hans nåd <char style="bk">varar</char> för evigt, när David prisade genom deras tjänstgöring, och prästerna blåste i trumpeter inför dem, och alla israeliterna stod upp. <verse eid="2CH 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 7:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:1">2 Krön 4:1</ref>; </char></note> Dessutom helgade Salomo den mellersta <char style="bk">delen</char> av förgården som <char style="bk">låg</char> framför HERRENS hus, för där offrade han brännoffren och fettet från tackoffren, eftersom kopparaltaret som Salomo hade låtit göra inte kunde ta emot brännoffren, matoffren och fettet. <verse eid="2CH 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 7:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:21">4 Mos 13:21</ref>; <ref loc="JOS 13:3-5">Jos 13:3-5</ref>; <ref loc="1KI 8:65">1 Kung 8:65</ref>; </char></note> Vid detta tillfälle höll Salomo högtiden i sju dagar och med honom hela Israel, en mycket stor församling, från Hamats ingång ända till Egyptens bäck. <verse eid="2CH 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 7:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:36">3 Mos 23:36</ref>; </char></note> Och på den åttonde dagen höll de en högtidsförsamling, för de höll altarets invigning i sju dagar och högtiden i sju dagar. <verse eid="2CH 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 7:10" />Men på den tjugotredje dagen i den sjunde månaden skickade han hem folket, glada och lyckliga i sina hjärtan över det goda som HERREN hade gjort mot David och mot Salomo och mot sitt folk Israel. <verse eid="2CH 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 7:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:1">1 Kung 9:1</ref>; </char></note> Så färdigställde Salomo HERRENS hus och kungapalatset. Och allt vad Salomo hade haft i sinnet att göra i HERRENS hus och i sitt eget palats lyckades väl. <verse eid="2CH 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 7:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:24">2 Mos 20:24</ref>; <ref loc="DEU 12:5-11">5 Mos 12:5-11</ref>; </char></note> Och HERREN uppenbarade sig för Salomo om natten och sa till honom: Jag har hört din bön och har utvalt denna plats åt mig till ett offerhus. <verse eid="2CH 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 7:13" />Om jag tillsluter himlen så att inget regn faller, eller om jag befaller gräshoppor att förtära landet, eller om jag sänder pest bland mitt folk, <verse eid="2CH 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 7:14" />men mitt folk, som är uppkallat efter mitt namn, ödmjukar sig, och ber och söker mitt ansikte och vänder om från sina onda vägar, då ska jag höra det från himlen och förlåta deras synd och bota deras land. <verse eid="2CH 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 7:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 6:40">2 Krön 6:40</ref>; </char></note> Nu ska mina ögon vara öppna och mina öron lyhörda till bönerna <char style="bk">de ber</char> på denna plats. <verse eid="2CH 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 7:16" />Ty jag har nu utvalt och helgat detta hus för att mitt namn ska vara där för evigt. Och mina ögon och mitt hjärta ska alltid vara där. <verse eid="2CH 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 7:17" />Och när det gäller dig, om du vandrar inför mig så som din far David vandrade, och gör allt som jag har befallt dig och håller fast vid mina stadgar och föreskrifter, <verse eid="2CH 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 7:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12">2 Sam 7:12</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1 Kung 2:4</ref>; <ref loc="2CH 6:16">2 Krön 6:16</ref>; </char></note> då ska jag befästa din kungatron enligt det förbund som jag har gjort med din far David, när jag sa: Du ska inte sakna <char style="bk">att ha</char> en man som regerar över Israel. <verse eid="2CH 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 7:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:6-7">1 Kung 9:6-7</ref>; </char></note> Men om ni vänder er bort och överger mina stadgar och mina bud som jag har förelagt er och går bort och tjänar andra gudar och tillber dem, <verse eid="2CH 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 7:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:26">5 Mos 4:26</ref>; <ref loc="DEU 30:18">5 Mos 30:18</ref>; <ref loc="JOS 23:16">Jos 23:16</ref>; <ref loc="1KI 9:7">1 Kung 9:7</ref>; <ref loc="1KI 14:15">1 Kung 14:15</ref>; </char></note> då ska jag rycka upp dem med rötterna ur mitt land som jag har gett dem, och detta hus som jag har helgat åt mitt namn ska jag kasta bort från min åsyn och göra det <char style="bk">till</char> ett ordspråk och en nidvisa bland alla folk. <verse eid="2CH 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 7:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:24-25">5 Mos 29:24-25</ref>; <ref loc="1KI 9:8">1 Kung 9:8</ref>; <ref loc="JER 22:8-9">Jer 22:8-9</ref>; </char></note> Och <char style="bk">när det gäller</char> detta hus som är så upphöjt, så ska alla som går förbi det häpna och säga: Varför har HERREN gjort så mot detta land och mot detta hus? <verse eid="2CH 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 7:22" />Då ska man svara: Därför att de övergav HERREN, sina fäders Gud, som hade fört dem ut ur Egyptens land, och tog sig andra gudar och tillbad dem och tjänade dem, därför har han låtit allt detta onda komma över dem.<verse eid="2CH 7:22" /></para>
  <chapter eid="2CH 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2CH 8" />
  <para style="s">Salomos byggnader, arbetare och offerordning.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:10">1 Kung 9:10</ref>; </char>
    </note> Och det hände vid slutet av tjugo år då Salomo hade byggt HERRENS hus och sitt eget palats, <verse eid="2CH 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 8:2" />att Salomo byggde upp de städer som Hiram hade gett Salomo, och lät Israels barn bosätta sig i dem. <verse eid="2CH 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 8:3" />Och Salomo drog till Hamat-Soba och intog det. <verse eid="2CH 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 8:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:17-19">1 Kung 9:17-19</ref>; </char></note> Och han byggde upp Tadmor i öknen och alla de förrådsstäder som han byggde i Hamat. <verse eid="2CH 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 8:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 3:5">5 Mos 3:5</ref>; <ref loc="1CH 7:24">1 Krön 7:24</ref>; </char></note> Och han byggde upp Övre Bet-Horon och Nedre Bet-Horon, befästa städer med murar, portar och bommar, <verse eid="2CH 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 8:6" />och Baalat och alla de förrådsstäder som Salomo hade, och alla städerna för vagnarna och städerna för ryttarna och allt som Salomo ville bygga i Jerusalem, i Libanon och i hela landet som lydde under hans välde. <verse eid="2CH 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 8:7" />Allt det folk <char style="bk">som fanns</char> kvar av hetiterna, amoreerna, periseerna, hiveerna och jebusiterna som inte <char style="bk">var</char> israeliter, <verse eid="2CH 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 8:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 16:10">Jos 16:10</ref>; <ref loc="1KI 9:20-21">1 Kung 9:20-21</ref>; </char></note> <char style="bk">det vill säga</char> deras barn som var kvar efter dem i landet som israeliterna inte hade utrotat, dem gjorde Salomo till tvångsarbetare som de är än i dag. <verse eid="2CH 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 8:9" />Men av israeliterna gjorde Salomo inte några till slavar för sitt arbete, utan de <char style="bk">blev</char> krigsmän och befälhavare och befäl över hans vagnar och ryttare. <verse eid="2CH 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 8:10" />Och dessa <char style="bk">var</char> kung Salomos överfogdar, 250 som hade befälet över folket. <verse eid="2CH 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 8:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:1">1 Kung 3:1</ref>; <ref loc="1KI 7:8">1 Kung 7:8</ref>; <ref loc="1KI 9:24">1 Kung 9:24</ref>; </char></note> Och Salomo förde faraos dotter upp från Davids stad till det hus som han hade byggt åt henne, för han sa: Min hustru ska inte bo i Davids, Israels kungs, hus, eftersom <char style="bk">de platser</char> dit HERRENS ark har kommit <char style="bk">är</char> heliga. <verse eid="2CH 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 8:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:25">1 Kung 9:25</ref>; </char></note> Sedan offrade Salomo brännoffer åt HERREN på HERRENS altare, som han hade byggt framför förhuset. <verse eid="2CH 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 8:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:2">4 Mos 28:2</ref>; <ref loc="DEU 16:16">5 Mos 16:16</ref>; </char></note> Enligt ordningen för varje dag offrade han, så som Mose befallt, på sabbaterna, vid nymånaderna och vid högtiderna tre gånger om året: vid det osyrade brödets högtid, vid veckohögtiden och vid lövhyddohögtiden. <verse eid="2CH 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 8:14" />Enligt sin far Davids befallning inrättade han avdelningarna för prästerna och deras tjänstgöring och för leviterna som utförde sin uppgift att lovsjunga och tjäna inför prästerna enligt ordningen för varje dag och för dörrvakternas avdelningar vid varje port, för så hade gudsmannen David befallt. <verse eid="2CH 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 8:15" />Och de avvek inte från kungens befallning till prästerna och leviterna i någon sak eller angående skatterna. <verse eid="2CH 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 8:16" />Och allt Salomos arbete var förberett, <char style="bk">först</char> fram till den dagen då grunden lades till HERRENS hus och <char style="bk">sedan</char> tills det blev slutfört. <char style="bk">Så</char> blev HERRENS hus färdigt. <verse eid="2CH 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 8:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26">1 Kung 9:26</ref>; </char></note> Sedan drog Salomo till Esjon-Geber och till Eilat vid kusten i Edoms land. <verse eid="2CH 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 8:18" />Och Hiram sände till honom genom sina tjänares händer skepp och sjökunnigt manskap. Och de for tillsammans med Salomos tjänare till Ofir och hämtade därifrån 450 talenter guld som de förde till kung Salomo.<verse eid="2CH 8:18" /></para>
  <chapter eid="2CH 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2CH 9" />
  <para style="s">Drottningen av Saba besöker Salomo. Salomos död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 9:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 10:1-2">1 Kung 10:1-2</ref>; <ref loc="MAT 12:42">Matt 12:42</ref>; <ref loc="LUK 11:31">Luk 11:31</ref>; </char>
    </note> När drottningen av Saba fick höra ryktet om Salomo, kom hon till Jerusalem för att sätta Salomo på prov med svåra frågor. <char style="bk">Hon kom</char> med en mycket stor karavan och med kameler lastade med kryddor och guld i stor mängd och dyrbara stenar. När hon kom inför Salomo, talade hon med honom om allt som låg på hennes hjärta. <verse eid="2CH 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 9:2" />Och Salomo gav henne svar på alla hennes frågor, och det fanns inget som var dolt för Salomo, som han inte kunde förklara för henne. <verse eid="2CH 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 9:3" />Och när drottningen av Saba såg Salomos visdom, och huset som han hade byggt, <verse eid="2CH 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 9:4" />och rätterna på hans bord och hans tjänare som satt där, och hans tjänare som passade upp och deras kläder, och hans munskänkar och deras kläder, och den gångväg som han gick uppför till HERRENS hus, så blev hon andlös av förundran. <verse eid="2CH 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 9:5" />Och hon sa till kungen: <char style="bk">Det var</char> sant det jag hörde berättas i mitt land om dina ord och din vishet. <verse eid="2CH 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 9:6" />Men jag trodde inte på vad som sagts förrän jag kom och såg med mina egna ögon. Och se, inte ens hälften av din stora visdom har man berättat för mig. Du överträffar det rykte som jag har hört. <verse eid="2CH 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 9:7" />Lyckliga <char style="bk">är</char> dina män och lyckliga <char style="bk">är</char> dessa dina tjänare som alltid får stå inför dig och höra din visdom. <verse eid="2CH 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 9:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 28:5">1 Krön 28:5</ref>; <ref loc="2CH 2:11">2 Krön 2:11</ref>; </char></note> Välsignad vare HERREN, din Gud, som har funnit behag i dig och satt dig på sin tron <char style="bk">till att vara</char> kung inför HERREN din Gud. Eftersom din Gud älskade Israel, <char style="bk">och</char> för att befästa dem för evigt, därför satte han dig till kung över dem för att skipa lag och rättvisa. <verse eid="2CH 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 9:9" />Och hon gav kungen 120 talenter guld och kryddor i stor mängd och ädelstenar. Inte heller hade man sett sådana kryddor som de som drottningen av Saba gav åt kung Salomo. <verse eid="2CH 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 9:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 8:18">2 Krön 8:18</ref>; </char></note> Och Hirams tjänare och Salomos tjänare, som kom med guld från Ofir, hade också med sig algumträ och ädelstenar. <verse eid="2CH 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 9:11" />Och kungen gjorde av algumträet trappsteg till HERRENS hus och till kungapalatset, samt harpor och lyror åt sångarna. Sådant hade man aldrig tidigare sett i Juda land. <verse eid="2CH 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 9:12" />Och kung Salomo gav åt drottningen av Saba allt hon önskade och begärde, förutom <char style="bk">det</char> som hon hade fört med sig till kungen. Sedan vände hon om och reste med sina tjänare till sitt land igen. <verse eid="2CH 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 9:13" />Och vikten av det guld som kom in till Salomo på ett år var 666 talenter, <verse eid="2CH 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 9:14" />förutom <char style="bk">det som</char> kringresande handelsmän och köpmän förde in. Och Arabiens alla kungar och ståthållarna i landet kom med guld och silver till Salomo. <verse eid="2CH 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 9:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:16">1 Kung 10:16</ref>; <ref loc="1KI 14:26">1 Kung 14:26</ref>; </char></note> Och kung Salomo lät göra 200 stora sköldar <char style="bk">av</char> uthamrat guld, och använde till varje sköld 600 <char style="bk">siklar</char> guld. <verse eid="2CH 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 9:16" />Och <char style="bk">han gjorde</char> 300 sköldar <char style="bk">av</char> uthamrat guld, och använde till varje sköld 300 <char style="bk">siklar</char> guld. Och kungen satte upp dem i Libanonskogshuset. <verse eid="2CH 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 9:17" />Och kungen lät göra en stor tron av elfenben och överdrog den med rent guld. <verse eid="2CH 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 9:18" />Och tronen <char style="bk">hade</char> sex trappsteg med en fotpall av guld, fastsatta vid tronen, och armstöd fanns på båda sidor om sätet, och två lejon stod utmed armstöden. <verse eid="2CH 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 9:19" />Och tolv lejon stod där, ett på varje sida om de sex trappstegen. Något sådant hade inte gjorts i något annat kungarike. <verse eid="2CH 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 9:20" />Och alla kung Salomos dryckeskärl <char style="bk">var av</char> guld, och alla kärl i Libanonskogshuset <char style="bk">var av</char> rent guld, inget <char style="bk">var</char> av silver, det ansågs <char style="bk">inte</char> vara något värt på Salomos tid. <verse eid="2CH 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 9:21" />Ty kungens skepp gick till Tarsis med Hirams tjänare. En gång vart tredje år kom Tarsisskeppen med guld, silver, elfenben, apor och påfåglar. <verse eid="2CH 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 9:22" />Och kung Salomo överträffade alla kungar på jorden i rikedom och vishet. <verse eid="2CH 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 9:23" />Och alla jordens kungar besökte Salomo för att höra den vishet som Gud hade lagt i hans hjärta. <verse eid="2CH 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 9:24" />Och var och en förde med sig sin gåva, föremål av silver, föremål av guld, kläder, vapen, kryddor, hästar och mulåsnor. Detta hände år efter år. <verse eid="2CH 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 9:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:26">1 Kung 4:26</ref>; <ref loc="1KI 10:26">1 Kung 10:26</ref>; <ref loc="2CH 1:14">2 Krön 1:14</ref>; </char></note> Och Salomo hade 4 000 stall för hästar och vagnar och 12 000 ryttare, som han förlade i vagnsstäderna och hos kungen i Jerusalem. <verse eid="2CH 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 9:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:21">1 Kung 4:21</ref>; </char></note> Och han härskade över alla kungar från floden till filisteernas land och fram till Egyptens gräns. <verse eid="2CH 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 9:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:27">1 Kung 10:27</ref>; <ref loc="2CH 1:15">2 Krön 1:15</ref>; </char></note> Och kungen gjorde <char style="bk">så att</char> silver blev <char style="bk">lika vanligt</char> i Jerusalem som stenar, och han gjorde <char style="bk">så att</char> cederträ <char style="bk">blev</char> lika talrika som mullbärsfikonträ som <char style="bk">finns</char> i låglandet. <verse eid="2CH 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 9:28" />Och de förde in hästar från Egypten till Salomo och från alla <char style="bk">andra</char> länder. <verse eid="2CH 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 9:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:41">1 Kung 11:41</ref>; <ref loc="1CH 29:29">1 Krön 29:29</ref>; </char></note> Och resten av Salomos gärningar, de första som de sista, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i profeten Natans krönika, i siloniten Ahias profetia och i siaren Jedais syner om Jerobeam, Nebats son? <verse eid="2CH 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 9:30" />Och Salomo regerade i Jerusalem över hela Israel i 40 år. <verse eid="2CH 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 9:31" />Och Salomo gick till vila hos sina fäder, och man begravde honom i hans far Davids stad. Och hans son Rehabeam blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 9:31" /></para>
  <chapter eid="2CH 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2CH 10" />
  <para style="s">Motstånd mot kung Rehabeam. Riket delas.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:1">1 Kung 12:1</ref>; </char>
    </note> Rehabeam begav sig till Sikem, för hela Israel hade kommit till Sikem för att göra honom till kung. <verse eid="2CH 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 10:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:40">1 Kung 11:40</ref>; </char></note> Och det hände när Jerobeam, Nebats son, fick höra <char style="bk">detta</char> - han <char style="bk">var då</char> i Egypten dit han hade flytt undan kung Salomo - att Jerobeam återvände från Egypten. <verse eid="2CH 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 10:3" />Då sände de <char style="bk">bud</char> och kallade på honom. Och Jerobeam kom tillsammans med hela Israel och talade till Rehabeam, och sa: <verse eid="2CH 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 10:4" />Din far gjorde vårt ok tungt, men lätta nu det hårda arbetet och det tunga ok som din far lade på oss, så vill vi tjäna dig. <verse eid="2CH 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 10:5" />Och han sa till dem: Kom tillbaka till mig om tre dagar. Och folket gav sig av. <verse eid="2CH 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 10:6" />Och kung Rehabeam rådförde sig med de äldste som hade varit i tjänst hos hans far Salomo medan han ännu levde och sa: Hur råder ni <char style="bk">mig</char> att svara detta folk? <verse eid="2CH 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 10:7" />Och de talade till honom och sa: Om du är vänlig och tillmötesgående mot dem och talar goda ord till dem, så kommer de att bli dina tjänare för alltid. <verse eid="2CH 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 10:8" />Men han förkastade de äldres råd som de hade gett honom och rådgjorde med de unga män som hade växt upp med honom och som nu var i hans tjänst. <verse eid="2CH 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 10:9" />Vilket råd ger ni, så att vi kan ge ett svar tillbaka till detta folk som har talat till mig och sagt: Lätta något på det ok som din far har lagt på oss? <verse eid="2CH 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 10:10" />Och de unga männen som hade vuxit upp med honom talade till honom och sa: Så ska du svara till detta folk som talade till dig och sa: Din far gjorde vårt ok tungt, men gör du <char style="bk">det</char> något lättare för oss, så ska du säga till dem: Mitt lill <char style="bk">finger</char> ska vara tjockare än min fars höft. <verse eid="2CH 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 10:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:10-11">1 Kung 12:10-11</ref>; </char></note> Och nu, eftersom min far lade ett tungt ok på er, så ska jag göra ert ok ännu tyngre. Min far tuktade er med piskor men jag <char style="bk">ska tukta er</char> med skorpiongissel. <verse eid="2CH 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 10:12" />Och Jerobeam och allt folket kom till Rehabeam på tredje dagen, så som kungen hade befallt och sagt: Kom tillbaka till mig på tredje dagen. <verse eid="2CH 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 10:13" />Och kungen gav dem ett hårt svar, och kung Rehabeam förkastade de äldre männens råd, <verse eid="2CH 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 10:14" />och svarade dem efter de unga männens råd och sa: Min far gjorde ert ok tungt, men jag ska göra det ännu tyngre. Min far tuktade er med piskor, men jag <char style="bk">ska tukta er</char> med skorpiongissel. <verse eid="2CH 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 10:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:29-31">1 Kung 11:29-31</ref>; <ref loc="1KI 12:15">1 Kung 12:15</ref>; </char></note> Och kungen lyssnade inte på folket, för det kom från Gud, för att hans ord skulle uppfyllas som HERREN hade talat till Jerobeam, Nebats son, genom Ahia från Silo. <verse eid="2CH 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 10:16" />När nu hela Israel <char style="bk">såg</char> att kungen inte ville höra på dem, svarade folket kungen och sa: Vad har vi för del i David? <char style="bk">Vi har</char> ingen arvslott i Isais son. Vänd hem, israeliter. <char style="bk">Och</char> nu, David, se till ditt eget hus! Därefter drog hela Israel hem. <verse eid="2CH 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 10:17" />Men Rehabeam regerade över de israeliter som bodde i Juda städer. <verse eid="2CH 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 10:18" />Och kung Rehabeam sände ut Hadoram<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hadoram kallades också Adoram.</char></note>, som <char style="bk">hade</char> uppsikten över tvångsarbetena, men israeliterna stenade honom med stenar så att han dog. Och kung Rehabeam skyndade sig att ta sig upp i <char style="bk">sin</char> vagn för att fly till Jerusalem. <verse eid="2CH 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 10:19" />Så har Israel varit i uppror mot Davids hus ända till denna dag.<verse eid="2CH 10:19" /></para>
  <chapter eid="2CH 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2CH 11" />
  <para style="s">Rehabeam befäster städerna. Prästerna och leviterna går till Juda. Rehabeams familj.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 11:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:21">1 Kung 12:21</ref>; </char>
    </note> Och när Rehabeam kom till Jerusalem, församlade han Juda hus och Benjamin, 180 000 utvalda <char style="bk">män</char>, som var krigare, för att strida mot Israel och återföra kungadömet till Rehabeam. <verse eid="2CH 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 11:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:22">1 Kung 12:22</ref>; </char></note> Men HERRENS ord kom till gudsmannen Semaja, som sa: <verse eid="2CH 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 11:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:23">1 Kung 12:23</ref>; </char></note> Tala till Rehabeam, Salomos son, Juda kung, och till alla israeliter i Juda och Benjamin och säg: <verse eid="2CH 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 11:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:24">1 Kung 12:24</ref>; </char></note> Så säger HERREN: Ni ska inte dra ut eller strida mot era bröder. Vänd tillbaka hem, var och en till sitt, för det som har hänt har kommit från mig. Och de lydde HERRENS ord och avstod från att dra ut mot Jerobeam. <verse eid="2CH 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 11:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:6">2 Krön 14:6</ref>; </char></note> Och Rehabeam bodde i Jerusalem och byggde städer till försvar i Juda. <verse eid="2CH 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 11:6" />Och han byggde upp städerna Betlehem, Etam, Tekoa, <verse eid="2CH 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 11:7" />Bet-Sur, Soko, Adullam, <verse eid="2CH 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 11:8" />Gat, Maresa, Sif, <verse eid="2CH 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 11:9" />Adoraim, Lakis, Aseka, <verse eid="2CH 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 11:10" />Sorga, Ajalon och Hebron, befästa städer som <char style="bk">låg</char> i Juda och Benjamin. <verse eid="2CH 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 11:11" />Och han gjorde befästningarna starka och tillsatte befälhavare i dem och <char style="bk">lade upp</char> förråd av mat, olja och vin. <verse eid="2CH 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 11:12" />Och <char style="bk">försåg</char> varje särskild stad med sköldar och spjut och gjorde dem mycket starka. Och Juda och Benjamin var på hans sida. <verse eid="2CH 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 11:13" />Och prästerna och leviterna i hela Israel gick över till honom från alla sina områden. <verse eid="2CH 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 11:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:2">4 Mos 35:2</ref>; <ref loc="2CH 13:9">2 Krön 13:9</ref>; </char></note> Ty leviterna lämnade sina utmarker och sina besittningar och kom till Juda och till Jerusalem, eftersom Jerobeam och hans söner drev bort dem från deras tjänst som HERRENS präster, <verse eid="2CH 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 11:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:7">3 Mos 17:7</ref>; <ref loc="1KI 12:31">1 Kung 12:31</ref>; </char></note> och han utsåg åt sig <char style="bk">andra</char> präster för offerhöjderna och för de onda andarna och för kalvarna som han hade gjort. <verse eid="2CH 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 11:16" />Och efter dem<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*leviterna.</char></note> kom från alla Israels stammar till Jerusalem de som i sina hjärtan var inriktade på att söka HERREN, Israels Gud, för att offra åt HERREN, sina fäders Gud. <verse eid="2CH 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 11:17" />Så stärkte de Juda kungarike och var ett stöd i tre år för Rehabeam, Salomos son, för i tre år vandrade de på Davids och Salomos väg. <verse eid="2CH 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 11:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:6">1 Sam 16:6</ref>; <ref loc="1SA 17:13">1 Sam 17:13</ref>; </char></note> Och Rehabeam tog Mahalat till hustru åt sig, dotter till Davids son Jerimot, <char style="bk">och till</char> Abihail, dotter till Eliab, Isais son. <verse eid="2CH 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 11:19" />Och hon födde åt honom sönerna Jeus, Semarja och Saham. <verse eid="2CH 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 11:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:31">1 Kung 14:31</ref>; </char></note> Och efter henne tog han Maaka, Absaloms dotter, till hustru. Hon födde åt honom Abia, Attai, Sisa och Selomit. <verse eid="2CH 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 11:21" />Och Rehabeam älskade Maaka, Absaloms dotter, mer än alla sina andra hustrur och bihustrur, för han hade tagit 18 hustrur och 60 bihustrur och han blev far till 28 söner och 60 döttrar. <verse eid="2CH 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 11:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 21:15-16">5 Mos 21:15-16</ref>; </char></note> Och Rehabeam gjorde Abia, Maakas son, till huvud och <char style="bk">till att vara</char> ledare bland sina bröder, för <char style="bk">han tänkte</char> göra honom till kung. <verse eid="2CH 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 11:23" />Och han handlade klokt och spred ut alla sina söner i alla områden i Juda och Benjamin, till alla befästa städer, och gav dem proviant i överflöd. Han skaffade också många hustrur <char style="bk">åt dem</char>.<verse eid="2CH 11:23" /></para>
  <chapter eid="2CH 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2CH 12" />
  <para style="s">Egypten anfaller Juda. Rehabeams regering och hans död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 12:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:22-24">1 Kung 14:22-24</ref>; </char>
    </note> När Rehabeams kungamakt hade blivit stärkt och hans ställning var stark, övergav han HERRENS lag och hela Israel med honom. <verse eid="2CH 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 12:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:25">1 Kung 14:25</ref>; </char></note> Och det hände i kung Rehabeams femte regeringsår, <char style="bk">att</char> den egyptiske kungen Sisak drog upp mot Jerusalem, därför att de hade varit otrogna mot HERREN, <verse eid="2CH 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 12:3" />med 1 200 stridsvagnar och 60 000 ryttare och en oräknelig mängd folk som följt honom från Egypten, libyer, suckeer och etiopier. <verse eid="2CH 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 12:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:5">2 Krön 11:5</ref>; </char></note> Och han intog de befästa städerna i Juda och kom ända fram till Jerusalem. <verse eid="2CH 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 12:5" />Då kom profeten Semaja till Rehabeam och Juda furstar, som var församlade i Jerusalem för Sisaks skull, och han sa till dem: Så säger HERREN: Ni har övergett mig, och därför har också jag lämnat er i Sisaks hand. <verse eid="2CH 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 12:6" />Då ödmjukade sig Israels furstar och kungen och sa: HERREN <char style="bk">är</char> rättfärdig. <verse eid="2CH 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 12:7" />Och när HERREN såg, att de ödmjukade sig, kom HERRENS ord till Semaja som sa: De har ödmjukat sig, <char style="bk">därför</char> ska jag inte förgöra dem, utan jag ska låta dem få en viss befrielse, och min vrede ska inte bli utgjuten över Jerusalem genom Sisaks hand. <verse eid="2CH 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 12:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:48-49">5 Mos 28:48-49</ref>; <ref loc="JER 2:19">Jer 2:19</ref>; </char></note> Men de ska bli hans tjänare för att de ska förstå skillnaden mellan att tjäna mig och att tjäna <char style="bk">andra</char> länders kungariken. <verse eid="2CH 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 12:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:16">1 Kung 10:16</ref>; <ref loc="1KI 14:25-26">1 Kung 14:25-26</ref>; <ref loc="2CH 9:15-16">2 Krön 9:15-16</ref>; </char></note> Och Sisak, kungen i Egypten, drog upp mot Jerusalem och förde bort skatterna i HERRENS hus och skatterna i kungapalatset. Alltsammans tog han. Han tog också de sköldar av guld som Salomo hade låtit göra. <verse eid="2CH 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 12:10" />I deras ställe lät kung Rehabeam göra sköldar av koppar, och överlämnade <char style="bk">dem</char> i förvar åt befälen för livvakterna som höll vakt vid ingången till kungapalatset. <verse eid="2CH 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 12:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:28">1 Kung 14:28</ref>; </char></note> Och så ofta kungen gick till HERRENS hus, kom livvakterna och bar dem och förde dem sedan tillbaka till livvaktsalen. <verse eid="2CH 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 12:12" />Och då han ödmjukade sig, vände sig HERRENS vrede bort från honom så att han inte ville förgöra <char style="bk">honom</char> helt och hållet. Det fanns också något gott i Juda. <verse eid="2CH 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 12:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:21">1 Kung 14:21</ref>; <ref loc="2CH 6:6">2 Krön 6:6</ref>; </char></note> Och kung Rehabeam stärkte sin ställning i Jerusalem och regerade där. Rehabeam <char style="bk">var</char> 41 år gammal när han blev kung, och han regerade 17 år i Jerusalem, den stad som HERREN hade utvalt ur alla Israels stammar, för att där fästa sitt namn. Och hans mor hette Naama, en ammonitiska. <verse eid="2CH 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 12:14" />Och han gjorde det som var ont, för han inriktade inte sitt hjärta till att söka HERREN. <verse eid="2CH 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 12:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:29">1 Kung 14:29</ref>; <ref loc="1KI 15:6">1 Kung 15:6</ref>; </char></note> Och Rehabeams gärningar, de första som de sista, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i profeten Semajas och i siaren Iddos krönikor, med avseende på släktregister? Och <char style="bk">det rådde</char> ständigt krig mellan Rehabeam och Jerobeam. <verse eid="2CH 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 12:16" />Och Rehabeam gick till vila hos sina fäder och blev begravd i Davids stad. Och hans son Abia blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 12:16" /></para>
  <chapter eid="2CH 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2CH 13" />
  <para style="s">Abia blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 13:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:1">1 Kung 15:1</ref>; </char>
    </note> I kung Jerobeams artonde regeringsår blev Abia kung i Juda. <verse eid="2CH 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 13:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:2">1 Kung 15:2</ref>; </char></note> Han regerade tre år i Jerusalem. Och hans mor hette Mikaja, Uriels dotter, från Gibea. Och det rådde krig mellan Abia och Jerobeam. <verse eid="2CH 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 13:3" />Och Abia ställde upp till strid med en här av tappra stridsmän, 400 000 utvalda män. Och Jerobeam ställde upp till strid mot honom med 800 000 utvalda tappra stridsmän. <verse eid="2CH 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 13:4" />Och Abia steg upp på berget Semaraim, som <char style="bk">ligger</char> i Efraims bergsbygd, och sa: Hör mig, Jerobeam och hela Israel! <verse eid="2CH 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 13:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:19">4 Mos 18:19</ref>; <ref loc="2SA 7:12-16">2 Sam 7:12-16</ref>; </char></note> Borde ni inte veta, att HERREN, Israels Gud, gav David kungadömet över Israel för evigt, till honom och hans söner genom ett saltförbund? <verse eid="2CH 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 13:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:26">1 Kung 11:26</ref>; </char></note> Men Jerobeam, Nebats son, Davids son Salomos tjänare, reste sig och gjorde uppror mot sin herre. <verse eid="2CH 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 13:7" />Och löst folk slöt sig till honom, onda människor, och de sammangaddade sig mot Rehabeam, Salomos son, när Rehabeam var ung och vek och inte kunde stå emot dem. <verse eid="2CH 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 13:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28">1 Kung 12:28</ref>; </char></note> Och nu tror ni att ni ska kunna stå emot HERRENS kungadöme som är i Davids söners hand, och ni <char style="bk">är</char> en stor skara och <char style="bk">har</char> med er de guldkalvar som Jerobeam gjorde till gudar åt er. <verse eid="2CH 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 13:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:41">2 Mos 28:41</ref>; <ref loc="1KI 12:31">1 Kung 12:31</ref>; <ref loc="2CH 11:14-15">2 Krön 11:14-15</ref>; </char></note> Har ni inte drivit bort HERRENS präster, Arons söner, och leviterna och gjort åt er präster så som folken i <char style="bk">andra</char> länder? Vem som helst som kommer med en ungtjur och sju baggar för att bli prästvigd får bli präst åt <char style="bk">dem som</char> inte <char style="bk">är</char> gudar. <verse eid="2CH 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 13:10" />Men när det gäller oss, så <char style="bk">har</char> vi HERREN till vår Gud, och vi har inte övergett honom, och prästerna, som tjänar HERREN, <char style="bk">är</char> Arons söner, och leviterna sköter <char style="bk">sina</char> plikter. <verse eid="2CH 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 13:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:30-39">2 Mos 25:30-39</ref>; <ref loc="EXO 29:38">2 Mos 29:38</ref>; <ref loc="2CH 2:4">2 Krön 2:4</ref>; </char></note> Och de offrar åt HERREN brännoffer varje morgon och varje kväll och väldoftande rökelse. Och de <char style="bk">lägger upp</char> skådebröden på bordet av rent guld och de tänder den gyllene ljusstaken med dess lampor, så att den lyser varje kväll. Ty vi håller fast vid de föreskrifter som HERREN, vår Gud, har gett oss, men ni har övergett honom. <verse eid="2CH 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 13:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:9">4 Mos 10:9</ref>; </char></note> Och se, Gud själv <char style="bk">är</char> med oss, som <char style="bk">vår</char> ledare, och hans präster med larmtrumpeterna för att blåsa till strid mot er. O israeliter, strid inte mot HERREN, era fäders Gud, för ni kommer inte att lyckas. <verse eid="2CH 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 13:13" />Men Jerobeam hade låtit ett bakhåll gå runt för att falla dem i ryggen, så att de var framför Juda, och bakhållet <char style="bk">låg</char> bakom dem. <verse eid="2CH 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 13:14" />Och när Juda vände sig om och såg att de <char style="bk">hade</char> strid både framifrån och bakifrån, ropade de till HERREN och prästerna blåste i trumpeterna. <verse eid="2CH 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 13:15" />Då gav Juda män upp ett härskri och medan Juda män skrek hände det, att Gud slog Jerobeam och hela Israel inför Abia och Juda. <verse eid="2CH 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 13:16" />Och israeliterna flydde för Juda, och Gud gav dem i deras hand. <verse eid="2CH 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 13:17" />Och Abia och hans här tillfogade dem stora förluster, så att 500 000 utvalda män av israeliterna stupade. <verse eid="2CH 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 13:18" />Och Israels barn blev på den tiden underkuvade, och Juda barn blev starka, eftersom de förlitade sig på HERREN, deras fäders Gud. <verse eid="2CH 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 13:19" />Och Abia förföljde Jerobeam och tog från honom städerna Betel med dess underlydande orter och Jesana med dess underlydande orter och Efron med dess underlydande orter. <verse eid="2CH 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 13:20" />Och Jerobeam återfick inte sin styrka igen så länge Abia levde. Och HERREN slog honom så att han dog. <verse eid="2CH 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 13:21" />Och Abia stärkte sin makt. Och han tog sig 14 hustrur och blev far till 22 söner och 16 döttrar. <verse eid="2CH 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 13:22" />Och vad som mer finns att säga om Abia och hans vägar och hans gärningar, det <char style="bk">finns</char> nedtecknat i profeten Iddos utläggning.<verse eid="2CH 13:22" /></para>
  <chapter eid="2CH 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2CH 14" />
  <para style="s">Asa blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 14:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:8">1 Kung 15:8</ref>; </char>
    </note> Och Abia gick till vila hos sina fäder, och de begravde honom i Davids stad. Och hans son Asa blev kung i hans ställe. Under hans tid hade landet ro i tio år. <verse eid="2CH 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 14:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:11">1 Kung 15:11</ref>; </char></note> Och Asa gjorde det som var gott och rätt i HERRENS, sin Guds, ögon. <verse eid="2CH 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 14:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:5">5 Mos 7:5</ref>; <ref loc="1KI 15:12">1 Kung 15:12</ref>; </char></note> Ty han tog bort de främmande <char style="bk">gudarnas</char> altaren och offerhöjderna och slog sönder bildstoderna och högg ner offerlundarna<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: Astartebilderna. Alt. övers. aserapålarna.</char></note>, <verse eid="2CH 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 14:4" />och befallde Juda att söka HERREN, sina fäders Gud, och att hålla lagen och budorden. <verse eid="2CH 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 14:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:30">3 Mos 26:30</ref>; <ref loc="2CH 34:4">2 Krön 34:4</ref>; <ref loc="2CH 34:7">2 Krön 34:7</ref>; </char></note> Och han tog bort offerhöjderna och solstoderna från alla Juda städer. Och riket hade ro under honom. <verse eid="2CH 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 14:6" />Och han byggde befästa städer i Juda, för landet hade ro, och han hade inte något krig under dessa år, eftersom HERREN hade gett honom ro. <verse eid="2CH 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 14:7" />Därför sa han till Juda: Låt oss bygga dessa städer och omge <char style="bk">dem</char> med murar och torn, portar och bommar, <char style="bk">medan</char> landet ännu <char style="bk">ligger</char> öppet för oss därför att vi har sökt HERREN, vår Gud. Vi har sökt <char style="bk">honom</char>, och han har gett oss ro på alla sidor. Så de byggde och hade framgång. <verse eid="2CH 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 14:8" />Och Asa hade en här som bar sköldar och spjut, av Juda 300 000 och av Benjamin 280 000 som bar sköldar och som spände båge. Alla dessa <char style="bk">var</char> tappra stridsmän. <verse eid="2CH 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 14:9" />Och etiopiern Sera drog ut mot dem med en här på 1 000 000 man och 300 vagnar, och han kom till Maresa. <verse eid="2CH 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 14:10" />Då drog Asa ut mot honom, och de ställde upp sig till strid i Sefatas dal vid Maresa. <verse eid="2CH 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 14:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 14:6">1 Sam 14:6</ref>; </char></note> Och Asa ropade till HERREN, sin Gud, och sa: HERRE, hos dig, när det gäller att hjälpa, <char style="bk">finns</char> ingen skillnad mellan den starke och den svage. Hjälp oss, o HERRE, vår Gud, för vi förlitar oss på dig och i ditt namn går vi ut mot denna väldiga skara. O HERRE, du <char style="bk">är</char> vår Gud. Låt ingen människa segra över dig. <verse eid="2CH 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 14:12" />Då slog HERREN etiopierna inför Asa och inför Juda. Och etiopierna flydde. <verse eid="2CH 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 14:13" />Och Asa och folket som <char style="bk">var</char> med honom förföljde dem ända till Gerar, och <char style="bk">så många</char> etiopier stupade att ingen kom undan med livet, för de blev tillintetgjorda inför HERREN och inför hans här. Och de förde med sig ett stort byte. <verse eid="2CH 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 14:14" />Och de slog alla städer runt omkring Gerar, eftersom fruktan för HERREN hade kommit över dem. Och de plundrade alla städerna, för det fanns mycket byte i dem. <verse eid="2CH 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 14:15" />De förstörde också boskapshjordarnas tält och förde bort får och kameler i mängd. Sedan vände de tillbaka till Jerusalem.<verse eid="2CH 14:15" /></para>
  <chapter eid="2CH 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2CH 15" />
  <para style="s">Asas reformer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 15:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 20:14">2 Krön 20:14</ref>; </char>
    </note> Och Guds Ande kom över Asarja, Odeds son. <verse eid="2CH 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 15:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:29">5 Mos 4:29</ref>; <ref loc="1CH 28:9">1 Krön 28:9</ref>; <ref loc="2CH 33:12-13">2 Krön 33:12-13</ref>; <ref loc="ISA 55:6">Jes 55:6</ref>; <ref loc="JER 29:13">Jer 29:13</ref>; </char></note> Och han gick ut för att möta Asa och sa till honom: Lyssna på mig, du Asa och hela Juda och Benjamin. HERREN <char style="bk">är</char> med er när ni är med honom, och om ni söker honom låter han sig finnas av er. Men om ni överger honom kommer han att överge er. <verse eid="2CH 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 15:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:10">Dom 2:10</ref>; <ref loc="JDG 17:6">Dom 17:6</ref>; <ref loc="JDG 21:25">Dom 21:25</ref>; </char></note> Under en lång tid <char style="bk">har</char> Israel <char style="bk">varit</char> utan den sanne Guden, utan en präst som undervisar och utan lag. <verse eid="2CH 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 15:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:29">5 Mos 4:29</ref>; <ref loc="JDG 3:9-10">Dom 3:9-10</ref>; <ref loc="JDG 3:15">Dom 3:15</ref>; <ref loc="JDG 10:10-16">Dom 10:10-16</ref>; </char></note> Men när de i sin nöd vände sig till HERREN, Israels Gud, och sökte honom lät han sig finnas av dem. <verse eid="2CH 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 15:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 5:6">Dom 5:6</ref>; </char></note> Under de tiderna <char style="bk">fanns det</char> ingen trygghet när man gick ut eller in, utan <char style="bk">det rådde</char> stor oro bland ländernas alla invånare. <verse eid="2CH 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 15:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 12:4">Dom 12:4</ref>; <ref loc="JDG 20:1">Dom 20:1</ref>; </char></note> Och folk drabbade samman med folk och stad med stad, för Gud plågade dem med alla slags svårigheter. <verse eid="2CH 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 15:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:7-9">Jos 1:7-9</ref>; <ref loc="JER 31:16">Jer 31:16</ref>; <ref loc="ZEC 8:9">Sak 8:9</ref>; <ref loc="1CO 15:58">1 Kor 15:58</ref>; </char></note> Men var ni starka och låt inte modet falla, för ert arbete ska belönas. <verse eid="2CH 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 15:8" />Och när Asa hörde dessa ord och profeten Odeds profetia, tog han mod till sig och tog bort de avskyvärda avgudarna ur hela Juda och Benjamins land och ur de städer som han hade erövrat i Efraims bergsbygd, och upprättade på nytt HERRENS altare, som <char style="bk">stod</char> framför HERRENS förhus. <verse eid="2CH 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 15:9" />Och han samlade hela Juda och Benjamin och de främlingar som var med dem från Efraim, Manasse och Simeon, för det var många i Israel som hade gått över till honom när de såg att HERREN, hans Gud, <char style="bk">var</char> med honom. <verse eid="2CH 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 15:10" />Och de samlades i Jerusalem i tredje månaden i Asas femtonde regeringsår. <verse eid="2CH 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 15:11" />Och de offrade på den dagen åt HERREN av det byte, <char style="bk">som</char> de hade fört med sig, 700 oxar och 7 000 får, <verse eid="2CH 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 15:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:25">Jos 24:25</ref>; <ref loc="2KI 23:3">2 Kung 23:3</ref>; </char></note> och de ingick i ett förbund att de skulle söka HERREN, sina fäders Gud, av hela sitt hjärta och av hela sin själ, <verse eid="2CH 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 15:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:9">5 Mos 13:9</ref>; <ref loc="DEU 17:5">5 Mos 17:5</ref>; </char></note> och var och en som inte sökte HERREN, Israels Gud, skulle dödas, vare sig liten eller stor, vare sig man eller kvinna. <verse eid="2CH 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 15:14" />Och de svor eden till HERREN med hög röst, och med jubel, med trumpeter och med basuner. <verse eid="2CH 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 15:15" />Och hela Juda gladde sig över eden, för de hade svurit den av hela sitt hjärta. Och de sökte honom med hela sin vilja, och han lät sig finnas av dem, och han lät dem få ro på alla sidor. <verse eid="2CH 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 15:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:13">1 Kung 15:13</ref>; </char></note> Och kung Asa avsatte också sin mor Maaka från att <char style="bk">vara</char> drottning, eftersom hon hade låtit göra en avgudabild i en offerlund, och Asa högg ner hennes avgudabild och krossade <char style="bk">den</char> och brände upp <char style="bk">den</char> i Kidrons dal. <verse eid="2CH 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 15:17" />Men offerhöjderna blev inte avskaffade från Israel. Asas hjärta var dock rättsinnigt så länge han levde. <verse eid="2CH 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 15:18" />Och han förde in i Guds hus det som hans far hade helgat och det som han själv hade helgat: silver, guld och kärl. <verse eid="2CH 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 15:19" />Och det blev inget krig förrän i Asas trettiofemte regeringsår.<verse eid="2CH 15:19" /></para>
  <chapter eid="2CH 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="2CH 16" />
  <para style="s">Juda hotas av Israel. Hananis budskap till Asa. Slutet på Asas regering.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 16:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:17">1 Kung 15:17</ref>; </char>
    </note> I Asas trettiosjätte regeringsår drog Israels kung Baesa upp mot Juda och befäste Rama, för att ingen skulle kunna komma ut eller komma in till Asa, Juda kung. <verse eid="2CH 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 16:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:18">1 Kung 15:18</ref>; <ref loc="2KI 16:8">2 Kung 16:8</ref>; </char></note> Då tog Asa silver och guld ur skattkamrarna i HERRENS hus och i kungapalatset och sände det till Syriens kung Ben-Hadad, som bodde i Damaskus, och lät säga: <verse eid="2CH 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 16:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:19">1 Kung 15:19</ref>; </char></note> <char style="bk">Det finns</char> ett förbund mellan mig och dig så som <char style="bk">det fanns</char> mellan min far och din far. Se, jag har sänt dig silver och guld. Bryt ditt förbund med Israels kung Baesa och kom, så att han drar bort från mig. <verse eid="2CH 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 16:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:20">1 Kung 15:20</ref>; </char></note> Och Ben-Hadad lyssnade till kung Asa och sände sina befälhavare mot Israels städer. Och de slog Ijon, Dan och Abel-Maim samt alla förrådsstäderna i Naftali. <verse eid="2CH 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 16:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:21">1 Kung 15:21</ref>; </char></note> Och det hände, när Baesa fick höra <char style="bk">det</char>, att han slutade med att befästa Rama och avslutade sitt arbete. <verse eid="2CH 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 16:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:22">1 Kung 15:22</ref>; </char></note> Då tog kung Asa med sig hela Juda och de förde bort stenarna och trävirket som Baesa hade använt till att befästa Rama, och med detta befäste han Geba och Mispa. <verse eid="2CH 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 16:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 17:5">Jer 17:5</ref>; </char></note> Vid den här tiden kom siaren Hanani till Asa, Juda kung, och sa till honom: Eftersom du har förlitat dig på kungen i Syrien och inte har förlitat dig på HERREN, din Gud, därför har den syriske kungens här sluppit undan din hand. <verse eid="2CH 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 16:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:9">2 Krön 14:9</ref>; <ref loc="2CH 14:12">2 Krön 14:12</ref>; </char></note> Var inte etiopierna och libyerna en mycket stor här med mängder av vagnar och ryttare? Men eftersom du förlitade dig på HERREN gav han dem i din hand. <verse eid="2CH 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 16:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 34:21">Job 34:21</ref>; <ref loc="PRO 15:3">Ords 15:3</ref>; <ref loc="JER 16:17">Jer 16:17</ref>; <ref loc="JER 32:19">Jer 32:19</ref>; </char></note> Ty HERRENS ögon överblickar hela jorden, för att stärka <char style="bk">dem</char> som av hela sitt hjärta håller sig till honom. I detta har du handlat dåraktigt, därför ska du härefter ha krig. <verse eid="2CH 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 16:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:27">1 Kung 22:27</ref>; </char></note> Då blev Asa vred på siaren och satte honom i fängelse för <char style="bk">han var</char> rasande på honom för detta. Och Asa förtryckte <char style="bk">en del</char> av folket vid samma tid. <verse eid="2CH 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 16:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:23-24">1 Kung 15:23-24</ref>; </char></note> Och se, Asas gärningar, de första som de sista, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i boken om Juda och Israels kungar. <verse eid="2CH 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 16:12" />Och i sitt trettionionde regeringsår blev Asa sjuk i sina fötter, men trots att hans sjukdom <char style="bk">blev</char> värre, sökte han inte i sin sjukdom HERREN, utan läkare. <verse eid="2CH 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 16:13" />Och Asa gick till vila hos sina fäder och dog i sitt fyrtioförsta regeringsår. <verse eid="2CH 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 16:14" />Och de begravde honom i hans grav, som han hade låtit hugga ut åt sig i Davids stad, och de lade honom på en bädd, som man hade fyllt med välluktande dofter och olika slags <char style="bk">kryddor</char>, konstmässigt beredda, och de tände ett mycket stort bål för honom.<verse eid="2CH 16:14" /></para>
  <chapter eid="2CH 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="2CH 17" />
  <para style="s">Josafat blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 17:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:24">1 Kung 15:24</ref>; </char>
    </note> Och hans son Josafat blev kung i hans ställe, och han stärkte sin ställning mot Israel. <verse eid="2CH 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 17:2" />Och han placerade krigsfolk i alla befästa städer i Juda och förlade garnisoner i Juda land och i de städer i Efraim som hans far Asa hade intagit. <verse eid="2CH 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 17:3" />Och HERREN var med Josafat, för han vandrade på sin far Davids första vägar och sökte inte baalerna, <verse eid="2CH 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 17:4" />utan han sökte sin fars Gud och vandrade efter hans bud och inte efter Israels gärningar. <verse eid="2CH 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 17:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:1">2 Krön 18:1</ref>; </char></note> Därför befäste HERREN kungadömet i hans hand, och hela Juda gav gåvor till Josafat, och han fick stor rikedom och ära. <verse eid="2CH 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 17:6" />Och hans mod växte på HERRENS vägar. Och han avskaffade också offerhöjderna och offerlundarna ur Juda. <verse eid="2CH 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 17:7" />Och i sitt tredje regeringsår sände han ut sina furstar, Ben-Hail, Obadja, Sakarja, Netanel och Mikaja för att undervisa i Juda städer, <verse eid="2CH 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 17:8" />och med dem <char style="bk">sände han</char> leviterna Semaja, Netanja, Sebadja, Asael, Semiramot, Jonatan, Adonia, Tobia och Tob-Adonia - leviterna, och med dem prästerna Elisama och Joram. <verse eid="2CH 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 17:9" />Och dessa undervisade i Juda och <char style="bk">hade</char> HERRENS lagbok med sig och reste omkring i alla Juda städer och undervisade folket. <verse eid="2CH 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 17:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:5">1 Mos 35:5</ref>; <ref loc="2CH 14:14">2 Krön 14:14</ref>; <ref loc="2CH 20:29">2 Krön 20:29</ref>; </char></note> Och HERRENS fruktan kom över alla kungadömen i de länder som <char style="bk">låg</char> omkring Juda, så att de inte gav sig i krig mot Josafat. <verse eid="2CH 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 17:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:21">1 Kung 4:21</ref>; </char></note> Och <char style="bk">några</char> av filisteerna förde gåvor till Josafat och silver som skatt. Och araberna förde småboskap till honom, 7 700 baggar och 7 700 bockar. <verse eid="2CH 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 17:12" />Och Josafat blev allt mäktigare, och han byggde borgar och förrådsstäder i Juda. <verse eid="2CH 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 17:13" />Och han hade stora förråd i Juda städer. Och krigsfolk, tappra stridsmän, <char style="bk">fanns</char> i Jerusalem. <verse eid="2CH 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 17:14" />Och detta <char style="bk">är</char> antalet på dem efter deras fäders släkt. Av Juda, höga befäl över tusental: befälhavaren Adna och med honom 300 000 tappra stridsmän, <verse eid="2CH 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 17:15" />och näst efter honom <char style="bk">kom</char> befälhavaren Johanan, och med honom 280 000, <verse eid="2CH 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 17:16" />och efter honom <char style="bk">kom</char> Amasja, Sikris son, som frivilligt hade ställt sig i HERRENS tjänst, och med honom var 200 000 tappra stridsmän, <verse eid="2CH 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 17:17" />och från Benjamin: Eljada en tapper stridsman, och med honom 200 000 män beväpnade med båge och sköld, <verse eid="2CH 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 17:18" />och näst efter honom <char style="bk">kom</char> Josabad och med honom 180 000, rustade till strid. <verse eid="2CH 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 17:19" />Det var dessa som tjänade kungen, förutom <char style="bk">de</char> som kungen hade förlagt i de befästa städerna över hela Juda.<verse eid="2CH 17:19" /></para>
  <chapter eid="2CH 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="2CH 18" />
  <para style="s">Mika profeterar mot Ahab. Ahab dör.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 8:18">2 Kung 8:18</ref>; <ref loc="2CH 17:5">2 Krön 17:5</ref>; <ref loc="2CH 21:6">2 Krön 21:6</ref>; </char>
    </note> Och Josafat hade stor rikedom och ära och genom giftermål<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">18:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Josafats son Joram gifte sig med Ahabs och Isebels dotter Atalja.</char></note> blev han släkt med Ahab. <verse eid="2CH 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 18:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:2">1 Kung 22:2</ref>; </char></note> Och efter <char style="bk">några</char> år drog han ner till Ahab i Samaria. Och Ahab lät slakta en stor mängd får och oxar för honom och för folket som <char style="bk">han hade</char> med sig, och han övertalade honom att dra upp mot Ramot i Gilead. <verse eid="2CH 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 18:3" />Och Ahab, Israels kung, frågade Josafat, Juda kung: Vill du dra ut med mig mot Ramot i Gilead? Och han svarade honom: Jag som du, och mitt folk som ditt folk, och <char style="bk">vi kommer att vara</char> med dig i kriget. <verse eid="2CH 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 18:4" />Och Josafat sa till Israels kung: Jag ber dig, sök HERRENS ord idag. <verse eid="2CH 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 18:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:6">1 Kung 22:6</ref>; </char></note> Då samlade Israels kung profeterna, 400 män, och sa till dem: Ska vi dra ut för att strida mot Ramot i Gilead eller ska jag låta bli? Och de sa: Dra dit upp, ty HERREN ska ge <char style="bk">det</char> i kungens hand. <verse eid="2CH 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 18:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:7">1 Kung 22:7</ref>; </char></note> Men Josafat sa: <char style="bk">Finns det</char> inte någon mer HERRENS profet här, så att vi kan fråga genom honom? <verse eid="2CH 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 18:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:8">1 Kung 22:8</ref>; </char></note> Och Israels kung sa till Josafat: <char style="bk">Det finns</char> en man till, genom vilken vi kan fråga HERREN. Men jag hatar honom, för han profeterar aldrig något gott för mig, utan alltid bara ont. Det <char style="bk">är</char> Mika, Jimlas son. Då sa Josafat: Säg inte så, konung. <verse eid="2CH 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 18:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:9">1 Kung 22:9</ref>; </char></note> Då kallade Israels kung på en hovman och sa: Hämta genast hit Mika, Jimlas son. <verse eid="2CH 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 18:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:10">1 Kung 22:10</ref>; </char></note> Och Israels kung och Josafat, Juda kung, satt på var sin tron, klädda i <char style="bk">sina</char> skrudar. Och de satt på en öppen plats vid ingången till Samarias port, och alla profeterna profeterade inför dem. <verse eid="2CH 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 18:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:11">1 Kung 22:11</ref>; </char></note> Och Sidkia, Kenaanas son, hade gjort sig horn av järn och sa: Så säger HERREN: Med dessa ska du stånga syrierna tills du har gjort slut på dem. <verse eid="2CH 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 18:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:12">1 Kung 22:12</ref>; </char></note> Och alla profeterna profeterade på samma sätt och sa: Dra upp mot Ramot i Gilead så ska du ha framgång, för HERREN ska ge <char style="bk">det</char> i kungens hand. <verse eid="2CH 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 18:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:13">1 Kung 22:13</ref>; </char></note> Och budbäraren som hade gått för att kalla på Mika, talade till honom och sa: Se, profeterna <char style="bk">förkunnar</char> med en mun framgång för kungen. Låt därför ditt ord, jag ber dig, stämma med deras och lova framgång. <verse eid="2CH 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 18:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:14">1 Kung 22:14</ref>; </char></note> Och Mika sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, jag kommer bara att tala det som min Gud säger. <verse eid="2CH 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 18:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:15">1 Kung 22:15</ref>; </char></note> Och då han kom till kungen, sa kungen till honom: Mika, ska vi dra ut för att strida mot Ramot i Gilead eller ska vi låta bli? Och han svarade: Dra upp och var framgångsrik och de ska bli givna i er hand. <verse eid="2CH 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 18:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:16">1 Kung 22:16</ref>; </char></note> Men kungen sa till honom: Hur många gånger ska jag behöva ta ed av dig att du inte säger något annat än sanningen när du talar till mig i HERRENS namn? <verse eid="2CH 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 18:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:17">1 Kung 22:17</ref>; </char></note> Då sa han: Jag såg hela Israel skingrat på bergen som får som inte har någon herde. Och HERREN sa: Dessa har ingen herre. Låt dem vända tillbaka hem i frid, var och en till sitt. <verse eid="2CH 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 18:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:18">1 Kung 22:18</ref>; </char></note> Då sa Israels kung till Josafat: Har jag inte sagt dig <char style="bk">att</char> han aldrig profeterar något gott för mig utan bara ont? <verse eid="2CH 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 18:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:19">1 Kung 22:19</ref>; </char></note> Och han sa: Hör därför HERRENS ord: Jag såg HERREN sitta på sin tron och himlens hela härskara stod på hans högra sida och <char style="bk">på</char> hans vänstra. <verse eid="2CH 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 18:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:20">1 Kung 22:20</ref>; </char></note> Och HERREN sa: Vem ska locka Israels kung Ahab så att han drar upp mot Ramot i Gilead och stupar där? Då sa den ene si och den andre så. <verse eid="2CH 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 18:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:21">1 Kung 22:21</ref>; </char></note> Då kom en ande fram och ställde sig inför HERREN och sa: Jag ska locka honom. Och HERREN sa till honom: På vilket sätt? <verse eid="2CH 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 18:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:22">1 Kung 22:22</ref>; </char></note> Och han svarade: Jag ska gå ut och bli en lögnens ande i alla hans profeters mun. Och <char style="bk">HERREN</char> sa: Du ska locka <char style="bk">honom</char>, och du ska också lyckas. Gå och gör så. <verse eid="2CH 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 18:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:23">1 Kung 22:23</ref>; </char></note> Och se, nu har därför HERREN lagt en lögnens ande i dessa dina profeters mun, och HERREN har förkunnat att det onda <char style="bk">ska komma</char> över dig. <verse eid="2CH 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 18:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:24">1 Kung 22:24</ref>; </char></note> Då gick Sidkia, Kenaanas son, fram och slog Mika på kinden och sa: På vilken väg har då HERRENS Ande gått bort från mig för att tala till dig? <verse eid="2CH 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 18:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:25">1 Kung 22:25</ref>; </char></note> Och Mika sa: Se, du ska få se det den dag när du springer för att gömma dig i det innersta rummet. <verse eid="2CH 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 18:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:26">1 Kung 22:26</ref>; </char></note> Och Israels kung sa: Ta Mika och för honom tillbaka till Amon, ståthållaren i staden, och till kungens son Joas, <verse eid="2CH 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 18:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:27">1 Kung 22:27</ref>; </char></note> och säg: Så säger kungen: Sätt denne i fängelse och ge honom bedrövelsens bröd och bedrövelsens vatten tills jag kommer välbehållen tillbaka. <verse eid="2CH 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 18:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:28">1 Kung 22:28</ref>; </char></note> Och Mika sa: Om du någonsin kommer tillbaka välbehållen, <char style="bk">då</char> har HERREN inte talat genom mig. Och han tillade: Hör detta, alla ni folk! <verse eid="2CH 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 18:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:29">1 Kung 22:29</ref>; </char></note> Så drog Israels kung och Juda kung Josafat upp mot Ramot i Gilead. <verse eid="2CH 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 18:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:30">1 Kung 22:30</ref>; </char></note> Och Israels kung sa till Josafat: Jag ska dra ut i striden förklädd, men klä dig du i dina egna kläder. Så förklädde sig Israels kung, och de drog ut i striden. <verse eid="2CH 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 18:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:31">1 Kung 22:31</ref>; </char></note> Men Syriens kung hade befallt befälhavarna över vagnarna och sagt: Strid varken mot liten eller stor, utan bara mot Israels kung. <verse eid="2CH 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 18:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:32">1 Kung 22:32</ref>; </char></note> Och det hände när befälen över vagnarna såg Josafat att de sa: Det <char style="bk">är</char> Israels kung. Därför omringade de honom för att strida, men Josafat ropade och HERREN hjälpte honom, och Gud lockade bort dem från honom. <verse eid="2CH 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="2CH 18:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:33">1 Kung 22:33</ref>; </char></note> När befälen över vagnarna märkte att det inte var Israels kung slutade de att förfölja honom. <verse eid="2CH 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="2CH 18:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:34">1 Kung 22:34</ref>; </char></note> Och en man spände sin båge och sköt på måfå och träffade Israels kung i en skarv på rustningen. Då sa han till föraren av vagnen: Vänd om och för mig ut ur hären, för jag är sårad. <verse eid="2CH 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="2CH 18:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:35">1 Kung 22:35</ref>; </char></note> Och striden blev den dagen allt häftigare men kungen stod upprätt i <char style="bk">sin</char> vagn, vänd mot syrierna, ända till kvällen, och vid solnedgången dog han.<verse eid="2CH 18:34" /></para>
  <chapter eid="2CH 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="2CH 19" />
  <para style="s">Profeten Jehu tillrättavisar Josafat. Josafats reformer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 19:1" />Och Josafat, kungen i Juda, återvände välbehållen hem till Jerusalem. <verse eid="2CH 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 19:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:7">2 Krön 16:7</ref>; </char></note> Och siaren Jehu, Hananis son, gick ut för att möta honom och sa till kung Josafat: Ska du hjälpa den ogudaktige och älska dem som hatar HERREN? Därför <char style="bk">är</char> HERRENS vrede över dig. <verse eid="2CH 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 19:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 17:3-6">2 Krön 17:3-6</ref>; </char></note> Dock har något gott blivit funnet hos dig, för du har tagit bort offerlundarna från landet och har inriktat ditt hjärta på att söka Gud. <verse eid="2CH 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 19:4" />Och Josafat bodde i Jerusalem, och han begav sig åter ut bland folket, från Beer-Seba till Efraims bergsbygd, och förde dem tillbaka till HERREN, deras fäders Gud. <verse eid="2CH 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 19:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 16:18">5 Mos 16:18</ref>; </char></note> Och han tillsatte domare i landet, i alla befästa städer i Juda, i stad efter stad. <verse eid="2CH 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 19:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:15">3 Mos 19:15</ref>; <ref loc="DEU 1:17">5 Mos 1:17</ref>; <ref loc="ROM 13:1">Rom 13:1</ref>; </char></note> Och han sa till domarna: Ge akt på vad ni gör, för det är inte på människors vägnar ni dömer utan på HERRENS. Han <char style="bk">är</char> med er när ni dömer. <verse eid="2CH 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 19:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 1:17">5 Mos 1:17</ref>; <ref loc="JOB 34:19">Job 34:19</ref>; <ref loc="ACT 10:34">Apg 10:34</ref>; <ref loc="ROM 2:11">Rom 2:11</ref>; <ref loc="EPH 6:9">Ef 6:9</ref>; <ref loc="COL 3:25">Kol 3:25</ref>; <ref loc="1PE 1:17">1 Petr 1:17</ref>; </char></note> Därför, låt nu HERRENS fruktan vara över er. Ge noga akt på vad ni gör, för hos HERREN, vår Gud, <char style="bk">finns</char> ingen orätt eller partiskhet, inte heller tar han mutor. <verse eid="2CH 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 19:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:8-13">5 Mos 17:8-13</ref>; </char></note> Också i Jerusalem insatte Josafat några av leviterna och prästerna och israeliternas familjeöverhuvuden till att döma enligt HERRENS lag och avgöra rättstvister, när de återvände till Jerusalem. <verse eid="2CH 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 19:9" />Och han befallde dem och sa: Så ska ni göra i HERRENS fruktan, troget och helhjärtat. <verse eid="2CH 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 19:10" />Och när någon tvist kommer till er från era bröder som bor i sina städer, mellan blod och blod, mellan lag och bud, stadgar och förordningar, då ska ni varna dem så att de inte överträder mot HERREN och vreden kommer över er och era bröder. Gör detta, så drar ni inte någon skuld över er. <verse eid="2CH 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 19:11" />Och se, Amarja, översteprästen, <char style="bk">är</char> över er i alla HERRENS angelägenheter, och Sebadja, Ismaels son, fursten för Juda hus, i allt som rör kungen, och leviterna <char style="bk">ska vara</char> tjänstemän inför er. Var frimodiga i det ni gör, och HERREN ska vara med den <char style="bk">som är</char> god.<verse eid="2CH 19:11" /></para>
  <chapter eid="2CH 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="2CH 20" />
  <para style="s">Josafat besegrar moabiterna och ammoniterna. Slutet på Josafats regering.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 20:1" />Och det hände efter detta <char style="bk">att</char> Moabs barn och Ammons barn och med dem <char style="bk">andra</char> ammoniter, kom för att strida mot Josafat. <verse eid="2CH 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 20:2" />Då kom några och berättade för Josafat och sa: En stor skara kommer mot dig från andra sidan havet, från Syrien, och se, de <char style="bk">är</char> i Hasason-Tamar, det <char style="bk">vill säga</char> En-Gedi. <verse eid="2CH 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 20:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 8:21">Esra 8:21</ref>; </char></note> Då greps Josafat av fruktan och vände sig för att söka HERREN och utlyste en fasta över hela Juda. <verse eid="2CH 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 20:4" />Då samlades Juda för att be HERREN om <char style="bk">hjälp</char> och från alla Juda städer kom man för att söka HERREN. <verse eid="2CH 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 20:5" />Och Josafat ställde sig bland de församlade från Juda och Jerusalem i HERRENS hus, framför den nya förgården, <verse eid="2CH 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 20:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:39">5 Mos 4:39</ref>; <ref loc="1CH 29:11-12">1 Krön 29:11-12</ref>; <ref loc="2CH 14:11">2 Krön 14:11</ref>; </char></note> och sa: O HERRE, våra fäders Gud! <char style="bk">Är</char> inte du Gud i himlen och råder <char style="bk">inte</char> du över alla hednafolkens riken? Och <char style="bk">finns det inte</char> i din hand kraft och makt, så att ingen kan stå dig emot? <verse eid="2CH 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 20:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 41:8">Jes 41:8</ref>; </char></note> <char style="bk">Var</char> det inte du, vår Gud, <char style="bk">som</char> fördrev detta lands invånare för ditt folk Israel och gav det åt din vän Abrahams ättlingar för evigt? <verse eid="2CH 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 20:8" />Och de bosatte sig där, och de byggde där en helgedom åt ditt namn och sa: <verse eid="2CH 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 20:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:33-38">1 Kung 8:33-38</ref>; <ref loc="2CH 6:24">2 Krön 6:24</ref>; </char></note> Om något ont kommer över oss <char style="bk">så som</char> svärd, straffdom, pest eller hunger, så vill vi ställa oss framför detta hus och inför dig, för ditt namn <char style="bk">är</char> i detta hus, och ropa till dig i vår nöd, och du ska då höra och hjälpa. <verse eid="2CH 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 20:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 2:4-5">5 Mos 2:4-5</ref>; <ref loc="DEU 2:9">5 Mos 2:9</ref>; <ref loc="DEU 2:19">5 Mos 2:19</ref>; </char></note> Se nu folket från Ammon, Moab och Seirs bergsbygd, som du inte lät Israel invadera när de kom från Egyptens land, utan de tog en omväg bort ifrån dem och utrotade dem inte, <verse eid="2CH 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 20:11" />se, <char style="bk">hur</char> de <char style="bk">nu</char> lönar oss genom att komma för att kasta ut oss från din besittning som du har gett oss till arvedel. <verse eid="2CH 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 20:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 11:27">Dom 11:27</ref>; <ref loc="PSA 59:10">Ps 59:10</ref>; <ref loc="PSA 123:1">Ps 123:1</ref>; </char></note> O vår Gud, ska du inte döma dem? Ty vi förmår ingenting mot denna stora skara som kommer mot oss, inte heller vet vi vad vi ska göra, utan våra ögon <char style="bk">är</char> vända till dig. <verse eid="2CH 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 20:13" />Och hela Juda stod inför HERREN med sina spädbarn, sina hustrur och sina barn. <verse eid="2CH 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 20:14" />Då kom HERRENS Ande mitt i församlingen över Jahasiel, son till Sakarja, son till Benaja, son till Jegiel, son till Mattanja, en levit av Asafs söner. <verse eid="2CH 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 20:15" />Och han sa: Hör upp, alla ni i Juda och ni Jerusalems invånare och du kung Josafat! Så säger HERREN till er: Frukta inte och var inte förskräckta för denna stora skara, för striden <char style="bk">är</char> inte er utan Guds. <verse eid="2CH 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 20:16" />I morgon ska ni dra ner mot dem. Se, de drar då upp vid Sisbranten och ni ska träffa på dem där dalen tar slut, framför Jeruels öken. <verse eid="2CH 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 20:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:13">2 Mos 14:13</ref>; </char></note> Ni ska inte <char style="bk">behöva</char> strida i denna <char style="bk">strid</char>. Träd fram och stå <char style="bk">stilla</char>, och ni ska få se HERRENS frälsning. <char style="bk">Han är</char> med er, o Juda och Jerusalem. Frukta inte och var inte förskräckta. Dra ut mot dem i morgon, för HERREN <char style="bk">ska vara</char> med er. <verse eid="2CH 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 20:18" />Då böjde Josafat ner sitt huvud med ansiktet mot marken, och hela Juda och Jerusalems invånare föll ner inför HERREN och tillbad HERREN. <verse eid="2CH 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 20:19" />Och leviterna av kehatiternas och koraiternas söner stod upp för att prisa HERREN, Israels Gud, med högljudd röst. <verse eid="2CH 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 20:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 7:9">Jes 7:9</ref>; </char></note> Och de stod tidigt upp på morgonen och drog ut till Tekoa öken. Och när de drog ut, steg Josafat fram och sa: Hör på mig o Juda och ni Jerusalems invånare! Tro på HERREN, er Gud, så ska ni bli befästa, och tro på hans profeter, så ska det gå er väl. <verse eid="2CH 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 20:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:1">Ps 106:1</ref>; <ref loc="PSA 136:1">Ps 136:1</ref>; </char></note> Och när han hade rådgjort med folket, utsåg han sångare åt HERREN och som skulle prisa den heliga härligheten, medan de drog ut framför hären och säga: Prisa HERREN, för hans nåd <char style="bk">varar</char> för evigt. <verse eid="2CH 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 20:22" />Och när de började sjunga och prisa, sände HERREN ett bakhåll mot folket från Ammon, Moab och Seirs bergsbygd som hade kommit mot Juda, och de blev slagna. <verse eid="2CH 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 20:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 7:22">Dom 7:22</ref>; <ref loc="1SA 14:20">1 Sam 14:20</ref>; <ref loc="EZK 38:21">Hes 38:21</ref>; </char></note> Ty folket från Ammon och Moab reste sig mot dem som bodde i Seirs bergsbygd för att förinta och utplåna <char style="bk">dem</char>, och när de hade gjort slut på dem som bodde i Seir, hjälptes de åt att förgöra varandra. <verse eid="2CH 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 20:24" />Och när Juda män kom upp på höjden med utsikt över öknen och blickade ut mot folkmassan, se, då <char style="bk">låg</char> där bara döda kroppar fallna på marken, och ingen hade kommit undan. <verse eid="2CH 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 20:25" />Och när Josafat och hans folk kom för att plundra bytet från dem, fann de bland dem ett överflöd av rikedomar och på de döda kropparna dyrbara smycken. Och de tog för sig så mycket att de inte kunde bära det, och de fortsatte plundringen av bytet i tre dagar, så mycket fanns det. <verse eid="2CH 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 20:26" />Och på fjärde dagen samlades de i Berakadalen<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">20:26 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. berachah som bl. a. betyder välsignelse.</char></note>, för där välsignade de HERREN. Därför fick platsen namnet Berakadalen ända till denna dag. <verse eid="2CH 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 20:27" />Och alla män från Juda och Jerusalem vände om med Josafat i spetsen och återvände glada till Jerusalem, eftersom HERREN hade gett dem glädje över sina fiender. <verse eid="2CH 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 20:28" />Och de drog in i Jerusalem med lyror, harpor och trumpeter till HERRENS hus. <verse eid="2CH 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 20:29" />Och fruktan för Gud kom över alla länders riken, när de hörde att HERREN hade stridit mot Israels fiender. <verse eid="2CH 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 20:30" />Och Josafats rike fick ro, för hans Gud gav honom lugn på alla sidor. <verse eid="2CH 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 20:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:41-44">1 Kung 22:41-44</ref>; </char></note> Och Josafat regerade över Juda. <char style="bk">Han var</char> 35 år gammal när han blev kung, och han regerade 25 år i Jerusalem. Och hans mor hette Asuba, Silhis dotter. <verse eid="2CH 20:31" /><verse number="32" style="v" sid="2CH 20:32" />Och han vandrade på sin far Asas väg och vek inte av från den, och gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon. <verse eid="2CH 20:32" /><verse number="33" style="v" sid="2CH 20:33" />Men offerhöjderna blev inte avskaffade, för folket hade ännu inte riktat sina hjärtan till sina fäders Gud. <verse eid="2CH 20:33" /><verse number="34" style="v" sid="2CH 20:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 19:2">2 Krön 19:2</ref>; </char></note> Och resten av Josafats gärningar, de första som de sista, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i Jehu, Hananis sons bok, som <char style="bk">är</char> nämnd i boken om Israels kungar. <verse eid="2CH 20:34" /><verse number="35" style="v" sid="2CH 20:35" />Och därefter ingick Juda kung Josafat allians med Israels kung Ahasja, han som gjorde så mycket ont. <verse eid="2CH 20:35" /><verse number="36" style="v" sid="2CH 20:36" />Och han slog sig samman med honom för att bygga skepp som skulle segla till Tarsis. Och de byggde skeppen i Esjon-Geber. <verse eid="2CH 20:36" /><verse number="37" style="v" sid="2CH 20:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:49">1 Kung 22:49</ref>; </char></note> Då profeterade Elieser, Dodavahus son från Maresa, mot Josafat och sa: Eftersom du har allierat dig med Ahasja, har HERREN gjort dina verk om intet. Och skeppen förliste så att de inte kunde segla till Tarsis.<verse eid="2CH 20:37" /></para>
  <chapter eid="2CH 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="2CH 21" />
  <para style="s">Joram blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 21:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 22:51">1 Kung 22:51</ref>; <ref loc="1CH 3:11">1 Krön 3:11</ref>; </char>
    </note> Och Josafat gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i Davids stad. Och hans son Joram blev kung i hans ställe. <verse eid="2CH 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 21:2" />Och han hade bröder, Josafats söner, Asarja, Jehiel, Sakarja, Asarja, Mikael och Sefatja. Alla dessa <char style="bk">var</char> söner till Josafat, Israels kung. <verse eid="2CH 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 21:3" />Och deras far gav dem stora gåvor av silver och guld och dyrbarheter, tillsammans med befästa städer i Juda. Men kungadömet gav han åt Joram, eftersom han var den förstfödde. <verse eid="2CH 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 21:4" />Och när Joram hade tagit över sin fars kungadöme stärkte han sin ställning och dödade alla sina bröder med svärd liksom <char style="bk">några</char> av furstarna i Israel. <verse eid="2CH 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 21:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:17">2 Kung 8:17</ref>; </char></note> Joram <char style="bk">var</char> 32 år gammal när han blev kung, och han regerade åtta år i Jerusalem. <verse eid="2CH 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 21:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref>; <ref loc="2CH 18:1">2 Krön 18:1</ref>; </char></note> Och han vandrade på Israels kungars väg, såsom Ahabs hus hade gjort, eftersom Ahabs dotter var hans hustru, och han gjorde <char style="bk">det som</char> var <char style="bk">ont</char> i HERRENS ögon. <verse eid="2CH 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 21:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12">2 Sam 7:12</ref>; <ref loc="1KI 11:36">1 Kung 11:36</ref>; </char></note> Men HERREN ville inte fördärva Davids hus, på grund av det förbund som han hade slutit med David, och eftersom han hade lovat att ge honom och hans barn en lampa för alltid. <verse eid="2CH 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 21:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:22">2 Kung 8:22</ref>; </char></note> Under hans tid gjorde edomiterna uppror mot Juda välde och tillsatte en egen kung över sig. <verse eid="2CH 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 21:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:21">2 Kung 8:21</ref>; </char></note> Då drog Joram dit med sina befälhavare och med alla sina vagnar. Och han bröt upp på natten och slog edomiterna som hade omringat honom och befälen över vagnarna. <verse eid="2CH 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 21:10" />Så har Edom varit i uppror mot Juda välde ända till denna dag. Vid samma tid gjorde <char style="bk">också</char> Libna uppror mot hans välde, därför att han hade övergett HERREN, sina fäders Gud. <verse eid="2CH 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 21:11" />Han uppförde också offerhöjder på bergen i Juda och förledde Jerusalems invånare till horeri och förförde Juda. <verse eid="2CH 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 21:12" />Och det kom en skrivelse till honom från profeten Elia där det stod: Så säger HERREN, din fader Davids Gud: Eftersom du inte har vandrat på din faders Josafats vägar eller på Asas, Juda kungs, vägar, <verse eid="2CH 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 21:13" />utan du har vandrat på Israels kungars väg och har förlett Juda och Jerusalems invånare till horeri, på samma sätt som Ahabs hus horerier, och har också dödat dina bröder av din fars hus, <char style="bk">som var</char> bättre än du, <verse eid="2CH 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 21:14" />se, <char style="bk">därför</char> ska HERREN låta ditt folk, dina barn och dina hustrur och allt det du äger drabbas av en svår hemsökelse. <verse eid="2CH 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 21:15" />Och du <char style="bk">ska drabbas</char> av en svår sjukdom, en sjukdom i dina inälvor, tills dina inälvor faller ut till följd av sjukdomen dag efter dag. <verse eid="2CH 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 21:16" />Och HERREN eggade upp mot Joram, filisteernas och arabernas ande, som <char style="bk">bodde</char> nära etiopierna. <verse eid="2CH 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 21:17" />Och de drog upp mot Juda och bröt in där och förde bort alla dyrbarheter som fanns i kungapalatset, och dessutom hans söner och hans hustrur, så att han inte hade kvar någon av sina söner utom Joahas som var den yngste av hans söner. <verse eid="2CH 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 21:18" />Och efter allt detta lät HERREN honom drabbas av en obotlig sjukdom i hans inälvor. <verse eid="2CH 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 21:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:14">2 Krön 16:14</ref>; </char></note> Och det skedde efter en tid, när två år hade gått, att hans inälvor föll ut till följd av hans sjukdom så att han dog i svåra plågor. Och hans folk tände inte något bål för honom, så som de hade gjort för hans fäder. <verse eid="2CH 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 21:20" />Han var 32 år gammal när han blev kung, och han regerade åtta år i Jerusalem. Och han gick bort, utan att vara efterfrågad. Och de begravde honom i Davids stad, men inte i kungagravarna.<verse eid="2CH 21:20" /></para>
  <chapter eid="2CH 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="2CH 22" />
  <para style="s">Ahasja blir kung i Juda. Atalja tar makten i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 22:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 8:24-29">2 Kung 8:24-29</ref>; <ref loc="1CH 3:11">1 Krön 3:11</ref>; </char>
    </note> Och Jerusalems invånare gjorde Ahasja, Jorams yngste son, till kung i hans ställe, för alla de äldre hade dödats av det rövarband som hade kommit med araberna till lägret. Så blev Ahasja, Jorams son, kung i Juda. <verse eid="2CH 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 22:2" />Ahasja <char style="bk">var</char> 22 år gammal när han blev kung, och han regerade ett år i Jerusalem. Och hans mor hette Atalja<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">22:2 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Andra handskrifter 42 år, jfr. 2 Kung. 8:26. **Omri var Ataljas farfar och Ahab hennes far.</char></note>, Omris dotter. <verse eid="2CH 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 22:3" />Även han vandrade på samma vägar som Ahabs hus, för hans mor var hans rådgiverska till att göra det onda. <verse eid="2CH 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 22:4" />Därför gjorde han det som var ont i HERRENS ögon såsom Ahabs hus, för de var hans rådgivare efter hans fars död, till hans undergång. <verse eid="2CH 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:28">2 Kung 8:28</ref>; </char></note> Han följde också deras råd när han drog ut tillsammans med Ahabs son Joram, Israels kung, till strid mot Hasael, kungen i Syrien, vid Ramot i Gilead. Men syrierna sårade Joram. <verse eid="2CH 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 22:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:15-16">2 Kung 9:15-16</ref>; </char></note> Och han vände tillbaka för att få de sår läkta som han hade fått vid Rama när han stred mot den syriske kungen Hasael. Och Ahasja<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">22:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Ordagrant Asarja, identisk med Ahasja.</char></note>, son till Joram, Juda kung, reste ner för att besöka Ahabs son Joram i Jisreel, eftersom han var sjuk. <verse eid="2CH 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 22:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:6-10">2 Kung 9:6-10</ref>; </char></note> Men Ahasjas undergång var från Gud genom att han kom till Joram, för när han kom fram, drog han ut med Joram mot Jehu, Nimsis son, som HERREN hade smort för att utrota Ahabs hus. <verse eid="2CH 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 22:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:13-14">2 Kung 10:13-14</ref>; </char></note> Och det hände, när Jehu verkställde straffdom över Ahabs hus, att han träffade på Juda furstar och de brorsöner till Ahasja som var i Ahasjas tjänst, och han dödade dem. <verse eid="2CH 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 22:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:27">2 Kung 9:27</ref>; <ref loc="2CH 17:3-4">2 Krön 17:3-4</ref>; </char></note> Och han sökte Ahasja och de grep honom, för han höll sig gömd i Samaria, och de förde honom till Jehu. Och när de hade dödat honom begravde de honom, för de sa: Han <char style="bk">var</char> Josafats son, som sökte HERREN av hela sitt hjärta. Och i Ahasjas hus fanns det sedan ingen som kunde behålla makten över kungadömet. <verse eid="2CH 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 22:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 11:1">2 Kung 11:1</ref>; </char></note> Och när Atalja, Ahasjas mor, såg att hennes son var död, stod hon upp och utrotade hela kungaätten i Juda hus. <verse eid="2CH 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 22:11" />Men kungadottern Josabeat hade tagit Ahasjas son, Joas, och i hemlighet fört bort honom från kungasönerna som skulle dödas, och flyttat honom och hans amma in i sovkammaren. Och Josabeat, kung Jorams dotter, prästen Jojadas hustru, som också var Ahasjas syster, höll honom gömd för Atalja, så att hon inte dödade honom. <verse eid="2CH 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 22:12" />Sedan var han hos dem i Guds hus, där han hölls gömd i sex år, medan Atalja regerade i landet.<verse eid="2CH 22:12" /></para>
  <chapter eid="2CH 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="2CH 23" />
  <para style="s">Prästen Jojada gör uppror mot Atalja. Atalja dödas. Jojadas reformer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 23:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 11:4">2 Kung 11:4</ref>; </char>
    </note> Och i det sjunde året fattade Jojada mod och ingick förbund med befälen över hundra, Asarja, Jerohams son, Ismael, Johanans son, Asarja, Obeds son, Maaseja, Adajas son, och Elisafat, Sikris son. <verse eid="2CH 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 23:2" />Och de reste runt i Juda och samlade leviterna från alla Juda städer och huvudmännen för Israels familjer, och de kom till Jerusalem. <verse eid="2CH 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 23:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-13">2 Sam 7:12-13</ref>; <ref loc="2CH 21:7">2 Krön 21:7</ref>; </char></note> Och hela församlingen slöt ett förbund med kungen i Guds hus. Och han sa till dem: Se, kungens son ska bli kung, så som HERREN har sagt om Davids söner. <verse eid="2CH 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 23:4" />Detta <char style="bk">är</char> vad ni ska göra: En tredjedel av er som går in på sabbaten, av prästerna och leviterna, <char style="bk">ska</char> stå vakt vid dörrarna, <verse eid="2CH 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 23:5" />och en tredjedel <char style="bk">ska vara</char> vid kungapalatset, och en tredjedel vid Jesodporten, och allt folket <char style="bk">ska uppehålla sig</char> på förgårdarna till HERRENS hus. <verse eid="2CH 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 23:6" />Och ingen annan får gå in i HERRENS hus utom prästerna och de leviter som är i tjänst. De får gå in, för de <char style="bk">är</char> helgade. Men allt folket ska iaktta HERRENS förordning. <verse eid="2CH 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 23:7" />Och leviterna ska ställa sig runt omkring kungen, var och en med sina vapen i handen. Och om någon tränger sig in i huset ska han dödas. Och ni ska vara med kungen när han kommer in och när han går ut. <verse eid="2CH 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 23:8" />Och leviterna och hela Juda gjorde allt som prästen Jojada hade befallt dem. Var och en tog sina män, både dem som gick på <char style="bk">sitt pass</char> på sabbaten och dem som gick <char style="bk">av sitt pass</char> på sabbaten, eftersom prästen Jojada inte gav avdelningarna ledigt. <verse eid="2CH 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 23:9" />Och prästen Jojada gav åt befälen över hundra, spjut, små sköldar och sköldar, som <char style="bk">hade tillhört</char> kung David och som <char style="bk">fanns</char> i Guds hus. <verse eid="2CH 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 23:10" />Och han ställde upp allt folket, var och en med sitt vapen i handen, från templets högra sida till templets vänstra sida, längs med altaret och templet, vid kungen runt omkring. <verse eid="2CH 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 23:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:18">5 Mos 17:18</ref>; <ref loc="1SA 10:24">1 Sam 10:24</ref>; <ref loc="1KI 1:25">1 Kung 1:25</ref>; <ref loc="1KI 1:39">1 Kung 1:39</ref>; </char></note> Sedan förde de ut kungasonen och satte på honom kronan och <char style="bk">gav honom</char> vittnesbördet och gjorde honom till kung. Och Jojada och hans söner smorde honom och ropade: Leve kungen! <verse eid="2CH 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 23:12" />När nu Atalja hörde jublet från folket som skyndade fram och hyllade kungen, kom hon in i HERRENS tempel till folket. <verse eid="2CH 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 23:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:10">4 Mos 10:10</ref>; <ref loc="2KI 11:13-14">2 Kung 11:13-14</ref>; </char></note> Och när hon såg sig <char style="bk">omkring</char>, se, då stod kungen där vid sin pelare vid ingången, och furstarna och trumpetarna stod bredvid kungen, och allt folket i landet jublade och stötte i trumpeterna, även sångarna med musikinstrument och de som ledde hyllningssången. Då rev Atalja sönder sina kläder och ropade: Förräderi, förräderi! <verse eid="2CH 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 23:14" />Då förde prästen Jojada ut befälen över hundra, som var satta över hären, och sa till dem: För ut henne mellan leden, och den som följer henne ska dödas med svärd. Ty prästen sa: Döda henne inte i HERRENS hus. <verse eid="2CH 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 23:15" />Så grep de henne, och när hon hade kommit fram till Hästportens ingång vid kungapalatset dödade de henne där. <verse eid="2CH 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 23:16" />Och Jojada slöt ett förbund mellan sig och allt folket och kungen, att de skulle vara HERRENS folk. <verse eid="2CH 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 23:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:6-9">5 Mos 13:6-9</ref>; <ref loc="2KI 11:18">2 Kung 11:18</ref>; </char></note> Sedan begav sig allt folket till Baals tempel och rev ner det och slog sönder dess altaren och bilder i bitar och Mattan, Baals präst, dödade de framför altarna. <verse eid="2CH 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 23:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 24:3">1 Krön 24:3</ref>; </char></note> Och Jojada lade tillsynen av HERRENS hus i händerna på de levitiska prästerna, som David hade indelat på HERRENS hus, för att de skulle offra brännoffer åt HERREN, så som <char style="bk">det är</char> föreskrivet i Mose lag, under jubel och sång <char style="bk">efter</char> Davids <char style="bk">föreskrifter</char>. <verse eid="2CH 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 23:19" />Och han ställde dörrvakterna vid portarna till HERRENS hus, för att ingen skulle komma in <char style="bk">som</char> på något sätt <char style="bk">var</char> oren. <verse eid="2CH 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 23:20" />Och han tog med sig befälen över hundra och de förnämsta och folkets styresmän och allt folket i landet och förde kungen ner från HERRENS hus, och de gick in i kungapalatset genom Övre porten och satte kungen på kungatronen. <verse eid="2CH 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 23:21" />Och allt folket i landet gladde sig och staden var lugn, efter att de hade dödat Atalja med svärd.<verse eid="2CH 23:21" /></para>
  <chapter eid="2CH 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="2CH 24" />
  <para style="s">Joas blir kung i Juda. Joas avfällighet och hans död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 24:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 11:21">2 Kung 11:21</ref>; <ref loc="2KI 12:1">2 Kung 12:1</ref>; </char>
    </note> Joas <char style="bk">var</char> sju år gammal när han blev kung, och han regerade i 40 år i Jerusalem. Hans mor hette Sibja och <char style="bk">var</char> från Beer-Seba. <verse eid="2CH 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 24:2" />Och Joas gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon så länge prästen Jojada levde. <verse eid="2CH 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 24:3" />Och Jojada tog åt honom två hustrur, och han fick söner och döttrar. <verse eid="2CH 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 24:4" />Och en tid därefter föresatte sig Joas att reparera HERRENS hus. <verse eid="2CH 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 24:5" />Och han samlade prästerna och leviterna och sa till dem: Dra ut till Juda städer och samla år för år in pengar från alla israeliter för att sätta er Guds hus i stånd. Låt det ske utan dröjsmål. Men leviterna gjorde sig ingen brådska. <verse eid="2CH 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 24:6" />Då kallade kungen till sig översteprästen Jojada och sa till honom: Varför har du inte sett till att leviterna driver in insamlingen från Juda och Jerusalem, <char style="bk">enligt </char> <char style="bk">befallningen</char> av Mose, HERRENS tjänare, och av Israels församling, till vittnesbördets tabernakel? <verse eid="2CH 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 24:7" />Ty sönerna till Atalja, den ogudaktiga kvinnan, har brutit ner Guds hus. Och de har dessutom använt allt som var helgat till Guds hus till baalerna. <verse eid="2CH 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 24:8" />Och på kungens befallning gjorde de en kista och ställde den utanför porten till HERRENS hus. <verse eid="2CH 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 24:9" />Och de lät utropa i Juda och Jerusalem att föra till HERREN den insamling <char style="bk">som</char> Guds tjänare Mose hade <char style="bk">pålagt</char> Israel i öknen. <verse eid="2CH 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 24:10" />Och alla furstarna och allt folket gladde sig och de kom med sina bidrag och lade dem i kistan tills de var klara. <verse eid="2CH 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 24:11" />Och när det var dags att kistan hämtades genom leviternas försorg till de granskningsmän som kungen hade tillsatt, märkte de att <char style="bk">det fanns</char> mycket pengar i den. Då kom kungens sekreterare och översteprästens tillsyningsman och tömde kistan och bar den tillbaka till sin plats. Så gjorde de dagligen och samlade in mycket pengar. <verse eid="2CH 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 24:12" />Och kungen och Jojada gav det åt dem som utförde arbetet på HERRENS hus, och anlitade murare och timmermän för att reparera HERRENS hus, och även de som arbetade i järn och koppar för att återställa HERRENS hus. <verse eid="2CH 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 24:13" />Och arbetarna utförde arbetet och arbetet fullbordades av dem, och de återställde Guds hus i dess förra skick och förstärkte det. <verse eid="2CH 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 24:14" />Och när de var färdiga förde de resten av pengarna till kungen och Jojada. Av dem tillverkades föremål till HERRENS hus, föremål till tjänstgöringen och offren och skedar och föremål av guld och silver. Och så länge Jojada levde offrades dagligen brännoffer i HERRENS hus. <verse eid="2CH 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 24:15" />Och Jojada dog, gammal och mätt av år. <char style="bk">Han var</char> vid sin död 130 år gammal. <verse eid="2CH 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 24:16" />Och de begravde honom i Davids stad bland kungarna eftersom han hade gjort gott i Israel, både mot Gud och mot hans hus. <verse eid="2CH 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 24:17" />Efter Jojadas död kom Juda furstar och bugade<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. hyllade kungen.</char></note> sig för kungen. Då lyssnade kungen till dem. <verse eid="2CH 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 24:18" />Och de övergav HERRENS, sina fäders Guds, hus och tjänade offerlundar och avgudar. Och vrede kom över Juda och Jerusalem på grund av deras synder. <verse eid="2CH 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 24:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:10">2 Krön 33:10</ref>; <ref loc="JER 7:25">Jer 7:25</ref>; </char></note> Och han sände profeter till dem, för att de skulle vända om till HERREN, och dessa varnade dem, men de ville inte lyssna. <verse eid="2CH 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 24:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 12:18">1 Krön 12:18</ref>; <ref loc="2CH 15:2">2 Krön 15:2</ref>; </char></note> Och Guds Ande kom över prästen Sakarja, Jojadas son, och han trädde fram inför folket och sa till dem: Så säger Gud: Varför bryter ni mot HERRENS bud, så att ni inte kan ha framgång? Eftersom ni har övergett HERREN, har han också övergett er. <verse eid="2CH 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 24:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 23:35">Matt 23:35</ref>; </char></note> Och de sammansvor sig mot honom och stenade honom med stenar på kungens befallning i förgården till HERRENS hus. <verse eid="2CH 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 24:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 35:22">Ps 35:22</ref>; </char></note> Och kung Joas tänkte inte på den godhet som hans far Jojada hade visat honom, utan dödade hans son. Och när han dog sa han: Må HERREN se <char style="bk">detta</char> och utkräva det! <verse eid="2CH 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 24:23" />Och det hände vid årets slut, <char style="bk">att</char> den syriska hären drog upp mot honom. Och de kom till Juda och Jerusalem och utrotade alla folkets furstar bland folket och sände allt byte de tog till kungen i Damaskus. <verse eid="2CH 24:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 24:24" />Ty syriernas här kom bara med en liten skara män, men HERREN gav en mycket stor här i deras hand, därför att de hade övergett HERREN, sina fäders Gud. Så verkställde de dom över Joas. <verse eid="2CH 24:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 24:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:20">2 Kung 12:20</ref>; </char></note> Och när de drog sig bort från honom, för de lämnade honom svårt sårad, sammansvor sig hans egna tjänare mot honom, på grund av prästen Jojadas söners blod, och de dödade honom på hans bädd och han dog. Och de begravde honom i Davids stad, men de begravde honom inte i kungarnas gravar. <verse eid="2CH 24:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 24:26" />Och dessa var de som sammansvor sig mot honom: Sabad, son till Simeat, en ammonitiska, och Josabad, son till Simrit, en moabitiska. <verse eid="2CH 24:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 24:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:21">2 Kung 12:21</ref>; <ref loc="2KI 14:1">2 Kung 14:1</ref>; </char></note> Och <char style="bk">angående</char> hans söner och de många profetior som <char style="bk">förkunnades</char> mot honom och reparationen av Guds hus, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i utläggning av Kungaboken. Och hans son Amasja blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 24:27" /></para>
  <chapter eid="2CH 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="2CH 25" />
  <para style="s">Amasja blir kung i Juda. Krig mot edomiterna och mot Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 25:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 14:1-3">2 Kung 14:1-3</ref>; </char>
    </note> Amasja var 25 år gammal <char style="bk">när</char> han blev kung, och han regerade 29 år i Jerusalem. Och hans mor hette Joaddan, från Jerusalem. <verse eid="2CH 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 25:2" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, men inte av hela sitt hjärta. <verse eid="2CH 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 25:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:5">2 Kung 14:5</ref>; <ref loc="2CH 24:25">2 Krön 24:25</ref>; </char></note> Och det hände när hans kungadöme hade blivit befäst att han lät döda dem av sina tjänare som hade mördat hans far kungen. <verse eid="2CH 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 25:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:16">5 Mos 24:16</ref>; <ref loc="2KI 14:6">2 Kung 14:6</ref>; <ref loc="EZK 18:20">Hes 18:20</ref>; </char></note> Men han dödade inte deras barn utan <char style="bk">gjorde</char> som <char style="bk">det står</char> skrivet i lagen i Mose bok där HERREN hade befallt och sagt: Fäderna ska inte dö för sina barns skull, och barn ska inte dö för sina fäders skull, utan var och en ska dö för sin egen synd. <verse eid="2CH 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 25:5" />Och Amasja samlade Juda och lät dem ställa upp efter sina fäders släkt, enligt befäl över 1 000 och befäl över 100, hela Juda och Benjamin. Och han mönstrade dem som var tjugo år och äldre och fann att det var 300 000 utvalda <char style="bk">män som kunde</char> dra ut i strid, som kunde bruka spjut och sköld. <verse eid="2CH 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 25:6" />Han hyrde också 100 000 tappra stridsmän från Israel för 100 talenter silver. <verse eid="2CH 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 25:7" />Men en gudsman kom till honom och sa: O kung, låt inte Israels här gå med dig, för HERREN <char style="bk">är</char> inte med Israel eller med någon av Efraims barn. <verse eid="2CH 25:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 25:8" />Även om du går och kämpar modigt i striden, kommer Gud att få dig att falla för fienden, för Gud har makt både att hjälpa och att stjälpa. <verse eid="2CH 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 25:9" />Och Amasja sa till gudsmannen: Men vad ska vi göra med de hundra talenterna som jag har gett åt Israels här? Och gudsmannen svarade: HERREN kan ge dig mycket mer än det. <verse eid="2CH 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 25:10" />Då avskilde Amasja den trupp som hade kommit till honom från Efraim, för att de skulle gå hem igen. Därför blev de mycket förbittrade på Juda, och de vände hem i stor vrede. <verse eid="2CH 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 25:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:7">2 Kung 14:7</ref>; </char></note> Och Amasja fattade mod och förde ut sitt folk och drog till Saltdalen och slog 10 000 av Seirs folk. <verse eid="2CH 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 25:12" />Och Juda barn tog <char style="bk">ytterligare</char> 10 000 till fånga levande, och förde dem till toppen av klippan och kastade dem ner från toppen av klippan så att de alla krossades. <verse eid="2CH 25:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 25:13" />Men den trupp som Amasja hade sänt tillbaka, för att de inte skulle följa med honom i striden, föll in i Juda städer, från Samaria ända till Bet-Horon. Och de slog 3 000 av dem och tog ett stort byte. <verse eid="2CH 25:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 25:14" />Och det hände efter att Amasja hade slagit edomiterna och kommit tillbaka, att han förde med sig Seirs barns gudar och ställde upp dem <char style="bk">som</char> sina <char style="bk">egna</char> gudar, och han böjde sig ner för dem och tände rökelse till dem. <verse eid="2CH 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 25:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:37-38">5 Mos 32:37-38</ref>; <ref loc="JDG 10:14">Dom 10:14</ref>; <ref loc="1SA 12:21">1 Sam 12:21</ref>; </char></note> Då upptändes HERRENS vrede mot Amasja, och han sände till honom en profet som sa till honom: Varför söker du det folkets gudar, som inte har kunnat rädda sitt eget folk ur din hand? <verse eid="2CH 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 25:16" />Och det hände, när han talade med honom, att <char style="bk">kungen</char> sa till honom: Har vi satt dig till kungens rådgivare? Sluta! Varför ska du dödas? Då slutade profeten och sa: Jag vet att Gud har beslutat att förgöra dig, eftersom du har gjort detta och inte har lyssnat till mitt råd. <verse eid="2CH 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 25:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:8-9">2 Kung 14:8-9</ref>; </char></note> Sedan Amasja, Juda kung, hade hållit rådslag, sände han <char style="bk">bud</char> till Israels kung Joas, son till Joahas, son till Jehu, och lät säga: Kom, låt oss mötas öga mot öga! <verse eid="2CH 25:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 25:18" />Och Joas, Israels kung, sände <char style="bk">bud</char> till Amasja, Juda konung, och lät säga: Törnbusken i Libanon sände <char style="bk">bud</char> till cedern i Libanon och lät säga: Ge din dotter till hustru åt min son. Men ett vilddjur i Libanon gick förbi och trampade ner törnbusken. <verse eid="2CH 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 25:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 26:16">2 Krön 26:16</ref>; </char></note> Se, du säger att du har slagit edomiterna och över det förhäver sig ditt hjärta och berömmer sig. Stanna nu hemma. Varför utmana olyckan och riskera att du faller, <char style="bk">ja</char> du och Juda med dig? <verse eid="2CH 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 25:20" />Men Amasja ville inte lyssna, för det <char style="bk">kom</char> från Gud för att han skulle överlämna dem i <char style="bk">deras fienders</char> hand, eftersom de sökte efter Edoms gudar. <verse eid="2CH 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 25:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:11">2 Kung 14:11</ref>; </char></note> Och Israels kung Joas drog upp och vid Bet-Semes som <char style="bk">ligger</char> i Juda ställdes de öga mot öga, han och Juda kung Amasja. <verse eid="2CH 25:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 25:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:12">2 Kung 14:12</ref>; </char></note> Och Juda blev besegrad av Israel, och var och en flydde hem till sig. <verse eid="2CH 25:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 25:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:13">2 Kung 14:13</ref>; </char></note> Och Israels kung Joas tillfångatog vid Bet-Semes Juda kung Amasja, son till Joahas, och förde honom till Jerusalem och rev ner 400 alnar av Jerusalems mur från Efraimsporten till Hörnporten. <verse eid="2CH 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 25:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:14">2 Kung 14:14</ref>; </char></note> Och <char style="bk">han tog</char> allt guld och silver och alla föremål som fanns i Guds hus tillsammans med Obed-Edom, och skatterna i kungapalatset. Dessutom tog han gisslan och återvände till Samaria. <verse eid="2CH 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 25:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:17">2 Kung 14:17</ref>; </char></note> Och Juda kung Amasja, Joas son, levde i femton år efter att Israels kung Joas, Joahas son, hade dött. <verse eid="2CH 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 25:26" />Och resten av Amasjas gärningar, de första som de sista, se, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i boken om Juda och Israels kungar? <verse eid="2CH 25:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 25:27" />Och från den tid då Amasja vände sig bort från att följa HERREN, gjorde de en sammansvärjning mot honom i Jerusalem, och han flydde till Lakis. Men de sände <char style="bk">några</char> efter honom till Lakis och dödade honom där. <verse eid="2CH 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 25:28" />Sedan förde de honom därifrån på hästar och begravde honom hos hans fäder i Juda stad.<verse eid="2CH 25:28" /></para>
  <chapter eid="2CH 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="2CH 26" />
  <para style="s">Ussia blir kung i Juda. Ussia straffas för sitt högmod.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 26:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 14:21">2 Kung 14:21</ref>; <ref loc="2KI 15:1">2 Kung 15:1</ref>; </char>
    </note> Sedan tog allt folket i Juda Ussia<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">26:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Ussia betyder HERREN är min styrka. Han kallades också Asarja.</char></note>, som då <char style="bk">var</char> sexton år gammal, och gjorde honom till kung i hans far Amasjas ställe. <verse eid="2CH 26:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 26:2" />Han byggde upp Elot och återförenade det med Juda, sedan kungen hade gått till vila hos sina fäder. <verse eid="2CH 26:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 26:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:2">2 Kung 15:2</ref>; </char></note> Ussia <char style="bk">var</char> sexton år gammal när han blev kung, och han regerade 52 år i Jerusalem. Och hans mor hette Jekolja, från Jerusalem. <verse eid="2CH 26:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 26:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:3">2 Kung 15:3</ref>; <ref loc="2CH 25:2">2 Krön 25:2</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, alldeles som hans far Amasja hade gjort. <verse eid="2CH 26:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 26:5" />Och han sökte Gud så länge Sakarja levde, som kunde förstå Guds syner. Så länge han sökte HERREN lät Gud det gå väl för honom. <verse eid="2CH 26:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 26:6" />Och han drog ut i strid mot filisteerna och bröt ner Gats mur, Jabnes mur och Asdods mur och byggde städer runt Asdod och bland filisteerna. <verse eid="2CH 26:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 26:7" />Och Gud hjälpte honom mot filisteerna och mot araberna som bodde i Gur-Baal och mot maoniterna. <verse eid="2CH 26:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 26:8" />Och ammoniterna gav gåvor till Ussia, och hans rykte spred sig ända till Egyptens gräns, för han blev mycket mäktig. <verse eid="2CH 26:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 26:9" />Dessutom byggde Ussia torn i Jerusalem vid Hörnporten, vid Dalporten och vid <char style="bk">murens </char>vinkel och befäste dem. <verse eid="2CH 26:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 26:10" />Han byggde också torn i öknen och grävde många brunnar, för han hade mycket boskap både i låglandet och på slätten. <char style="bk">Dessutom hade han</char> bönder och vingårdsarbetare i bergsbygden och på Karmel, för han älskade jordbruk. <verse eid="2CH 26:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 26:11" />Dessutom hade Ussia en krigshär, som drog ut i strid indelad enligt den mönstring som gjorts av sekreteraren Jeguel och tillsyningsmannen Maaseja, under övervakning av Hananja, <char style="bk">en</char> av kungens befälhavare. <verse eid="2CH 26:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 26:12" />Hela antalet av huvudmän för familjerna av tappra stridsmän <char style="bk">var</char> 2 600. <verse eid="2CH 26:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 26:13" />Och under deras befäl <char style="bk">fanns</char> en här på 307 500 man, som med kraft och styrka hjälpte kungen i striden mot fienden. <verse eid="2CH 26:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 26:14" />Och Ussia utrustade hela hären med sköldar, spjut, hjälmar, harnesk, bågar och slungor <char style="bk">att kasta</char> stenar <char style="bk">med</char>. <verse eid="2CH 26:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 26:15" />Och i Jerusalem gjorde han anordningar, uppfunna av skickliga män, att sättas upp på tornen och på murarnas hörn för att med dem skjuta pilar och stora stenar. Och hans rykte spred sig vida omkring, för på ett underbart sätt blev han hjälpt så att han blev mäktig. <verse eid="2CH 26:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 26:16" />Men när han hade blivit mäktig blev hans hjärta högmodigt, till <char style="bk">hans</char> fördärv. Ty han försyndade sig mot HERREN, sin Gud, och gick in i HERRENS tempel för att tända rökelse på rökelsealtaret. <verse eid="2CH 26:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 26:17" />Då gick prästen Asarja dit in efter honom med åttio av HERRENS präster, <char style="bk">som var</char> modiga män. <verse eid="2CH 26:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 26:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:7-9">2 Mos 30:7-9</ref>; <ref loc="NUM 18:7">4 Mos 18:7</ref>; </char></note> Och de ställde sig mot kung Ussia och sa till honom: Det <char style="bk">tillhör</char> inte dig, Ussia, att tända rökelse åt HERREN, utan till prästerna, Arons söner, som är helgade till att tända rökelse. Gå ut ur helgedomen, för du har försyndat dig, och <char style="bk">detta</char> ger dig ingen ära inför HERREN Gud. <verse eid="2CH 26:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 26:19" />Då blev Ussia rasande, och han <char style="bk">hade</char> ett rökelsekar i sin hand för att tända rökelse. Och medan han var vred på prästerna slog spetälska ut på hans panna inför prästerna vid rökelsealtaret i HERRENS hus. <verse eid="2CH 26:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 26:20" />Och när översteprästen Asarja och alla prästerna såg på honom, se, då <char style="bk">var</char> han spetälsk i sin panna. Och de drev ut honom därifrån. Ja, även han själv skyndade sig att komma ut, eftersom HERREN slagit honom med sjukdom. <verse eid="2CH 26:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 26:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:46">3 Mos 13:46</ref>; <ref loc="2KI 15:5">2 Kung 15:5</ref>; </char></note> Och kung Ussia var spetälsk ända till sin dödsdag, och han bodde så som spetälsk i ett hus för sig själv, för han var utestängd från HERRENS hus. Och hans son Jotam <char style="bk">var satt</char> över kungens hus och dömde folket i landet. <verse eid="2CH 26:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 26:22" />Och resten av Ussias gärningar, de första som de sista, det har blivit nedtecknat av profeten Jesaja, Amos son. <verse eid="2CH 26:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 26:23" />Och Ussia gick till vila hos sina fäder, och de begravde honom hos hans fäder på den gravmark, som <char style="bk">tillhörde</char> kungarna, för de sa: Han <char style="bk">är</char> spetälsk. Och hans son Jotam blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 26:23" /></para>
  <chapter eid="2CH 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="2CH 27" />
  <para style="s">Jotam blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 27:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 15:33">2 Kung 15:33</ref>; </char>
    </note> Jotam <char style="bk">var</char> 25 år gammal när han blev kung, och han regerade 16 år i Jerusalem. Hans mor hette Jerusa, Sadoks dotter. <verse eid="2CH 27:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 27:2" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, alldeles som hans far Ussia hade gjort. Men i HERRENS tempel gick han inte in. Men folket fortsatte dock att handla fördärvligt. <verse eid="2CH 27:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 27:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:14">2 Krön 33:14</ref>; <ref loc="NEH 3:26">Neh 3:26</ref>; </char></note> Han byggde den Övre porten till HERRENS hus, och byggde mycket på Ofelmuren. <verse eid="2CH 27:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 27:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 26:10">2 Krön 26:10</ref>; </char></note> Och han byggde städer i Juda bergsbygd, och i skogstrakterna byggde han borgar och torn. <verse eid="2CH 27:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 27:5" />Han förde också krig mot ammoniternas kung och segrade över dem. Och ammoniterna gav honom det året 100 talenter silver, 10 000 korer vete och 10 000 korer korn. Så mycket betalade ammoniterna också andra och tredje året. <verse eid="2CH 27:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 27:6" />Och Jotam blev mäktig, eftersom han beredde sina vägar inför HERREN, sin Gud. <verse eid="2CH 27:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 27:7" />Och vad som mer finns att säga om Jotam, om alla hans krig och hans gärningar, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i boken om Israels och Juda kungar. <verse eid="2CH 27:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 27:8" />Han var 25 år gammal när han blev kung, och han regerade sexton år i Jerusalem. <verse eid="2CH 27:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 27:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:1">2 Krön 28:1</ref>; </char></note> Och Jotam gick till vila hos sina fäder, och de begravde honom i Davids stad. Och hans son Ahas blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 27:9" /></para>
  <chapter eid="2CH 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="2CH 28" />
  <para style="s">Ahas blir kung i Juda. Krig mot syrierna och Israel. De judiska fångarna skonas. Ahas avgudadyrkan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 28:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 16:1-2">2 Kung 16:1-2</ref>; </char>
    </note> Ahas <char style="bk">var</char> 20 år gammal när han blev kung, och han regerade 16 år i Jerusalem. Men han gjorde inte <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon så som hans far David, <verse eid="2CH 28:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 28:2" />utan han vandrade på Israels kungars väg, och gjorde också gjutna avgudabilder åt baalerna, <verse eid="2CH 28:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 28:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:10">5 Mos 18:10</ref>; <ref loc="1KI 14:24">1 Kung 14:24</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref>; <ref loc="JER 7:30-31">Jer 7:30-31</ref>; <ref loc="JER 19:5">Jer 19:5</ref>; </char></note> och han tände offereld i Hinnoms sons dal och brände sina barn i eld, efter de avskyvärda seder hos hedningarna som HERREN hade fördrivit för Israels barn. <verse eid="2CH 28:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 28:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1 Kung 14:23</ref>; <ref loc="2KI 17:10">2 Kung 17:10</ref>; </char></note> Och han offrade och tände offereld på höjderna och på kullarna och under alla gröna träd. <verse eid="2CH 28:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 28:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:24">2 Krön 24:24</ref>; </char></note> Därför överlämnade HERREN, hans Gud, honom i den syriske kungens hand. Och de slog honom och tog ett stort antal fångar och förde <char style="bk">dem</char> till Damaskus. Och han överlämnades också i den israelitiske kungens hand som tillfogade honom ett stort nederlag. <verse eid="2CH 28:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 28:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:5">2 Kung 16:5</ref>; </char></note> Ty Peka, Remaljas son, dödade i Juda 120 000 på en enda dag, <char style="bk">som</char> alla <char style="bk">var</char> tappra män, därför att de hade övergett HERREN, sina fäders Gud. <verse eid="2CH 28:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 28:7" />Och Sikri, en tapper man från Efraim, dödade kungasonen Maaseja, Asrikam, föreståndaren för palatset, och Elkana <char style="bk">som var</char> näst efter kungen. <verse eid="2CH 28:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 28:8" />Och Israels barn förde bort 200 000 fångar från sina bröder, kvinnor, söner och döttrar, och tog dessutom ett stort byte från dem och förde bytet till Samaria. <verse eid="2CH 28:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 28:9" />Men en HERRENS profet var där som hette Oded. Och han gick ut mot hären när den kom till Samaria och sa till dem: Se, därför att HERREN, era fäders Gud var vred på Juda, har han överlämnat dem i er hand och ni har dödat dem i ett raseri <char style="bk">som</char> når ända upp till himlen. <verse eid="2CH 28:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 28:10" />Och ni tänker nu underkuva Juda och Jerusalems folk till slavar och slavinnor åt er. Men har ni inte själva försyndat er mot HERREN, er Gud? <verse eid="2CH 28:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 28:11" />Hör därför nu på mig och sänd tillbaka fångarna som ni har tagit till fånga från era bröder, för HERRENS vrede <char style="bk">är</char> upptänd mot er. <verse eid="2CH 28:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 28:12" />Och några av huvudmännen bland Efraims barn, Asarja, Johanans son, Berekja, Mesillemots son, Hiskia, Sallums son, och Amasa, Hadlais son, stod då upp mot dem som kom från kriget <verse eid="2CH 28:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 28:13" />och sa till dem: Ni ska inte föra in dessa fångar hit, för vi har <char style="bk">redan</char> förbrutit oss mot HERREN. Tänker ni lägga på ännu <char style="bk">mer</char> till våra synder och våra överträdelser? Ty vår skuld är stor och vreden <char style="bk">är</char> upptänd mot Israel. <verse eid="2CH 28:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 28:14" />Då lämnade de beväpnade männen fångarna och bytet inför furstarna och hela församlingen. <verse eid="2CH 28:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 28:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 34:3">5 Mos 34:3</ref>; <ref loc="PRO 15:21-22">Ords 15:21-22</ref>; <ref loc="ROM 12:20">Rom 12:20</ref>; </char></note> Och de män som nämnts vid namn stod upp och tog hand om fångarna och klädde alla bland dem som var nakna med det som fanns bland bytet. De klädde dem och satte skor på dem och gav dem att äta och dricka och smorde dem. Och de lät alla de svaga rida på åsnor och förde dem till palmstaden Jeriko, till deras bröder. Sedan återvände de till Samaria. <verse eid="2CH 28:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 28:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:7">2 Kung 16:7</ref>; </char></note> Vid den tiden sände kung Ahas <char style="bk">bud</char> till kungarna i Assyrien för att de skulle hjälpa honom. <verse eid="2CH 28:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 28:17" />Och edomiterna hade på nytt kommit och slagit Juda och tagit fångar. <verse eid="2CH 28:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 28:18" />Filisteerna hade också invaderat städerna i låglandet och i södra Juda och hade tagit Bet-Semes, Ajalon, Gederot, Soko med dess underlydande orter, Timna med dess underlydande orter och Gimso med dess underlydande orter och bosatt sig i dem. <verse eid="2CH 28:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 28:19" />Ty HERREN förödmjukade Juda på grund av Israels<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">28:19 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*I Andra Krönikeboken kallas ibland Judas kungar för Israels kungar (jfr 21:2). Se även 12:1, där hela Israel avser Juda.</char></note> kung Ahas, därför att han hade gjort Juda lössläppt och syndat allvarligt mot HERREN. <verse eid="2CH 28:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 28:20" />Och Tillegat-Pileser, kungen i Assyrien, kom till honom och ansatte honom, men hjälpte honom inte. <verse eid="2CH 28:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 28:21" />Trots att Ahas tog bort en del från HERRENS hus och från kungens och furstarnas hus och gav <char style="bk">det</char> åt Assyriens kung, hjälpte det honom inte. <verse eid="2CH 28:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 28:22" />Och under denna tid av nöd försyndade han sig ännu mer mot HERREN, sådan <char style="bk">var</char> kung Ahas. <verse eid="2CH 28:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 28:23" />Ty han offrade åt Damaskus gudar, som slog honom, och han sa: Eftersom de syriska kungarnas gudar har hjälpt dem, ska jag offra åt dem så att de hjälper mig. Men de blev hans och hela Israels fördärv. <verse eid="2CH 28:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 28:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:17">2 Kung 16:17</ref>; </char></note> Och Ahas samlade ihop föremålen från Guds hus och slog sönder föremålen från Guds hus och stängde igen dörrarna till HERRENS hus och gjorde sig altaren i varje hörn av Jerusalem. <verse eid="2CH 28:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 28:25" />Och i varenda stad i Juda inrättade han offerhöjder för att tända offereld åt andra gudar, och retade HERREN, sina fäders Gud till vrede. <verse eid="2CH 28:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 28:26" />Och resten av hans gärningar, de första som de sista, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i boken om Juda och Israels kungar. <verse eid="2CH 28:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 28:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:20">2 Krön 21:20</ref>; <ref loc="2CH 24:25">2 Krön 24:25</ref>; </char></note> Och Ahas gick till vila hos sina fäder, och de begravde honom i staden, i Jerusalem, men de lade honom inte i de israelitiska kungarnas gravar. Och hans son Hiskia blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 28:27" /></para>
  <chapter eid="2CH 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="2CH 29" />
  <para style="s">Hiskia blir kung i Juda. Templet renas och återinvigs.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 29:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 18:1">2 Kung 18:1</ref>; </char>
    </note> Hiskia var 25 år gammal <char style="bk">när han</char> blev kung, och han regerade 29 år i Jerusalem. Och hans mor hette Abia, Sakarjas dotter. <verse eid="2CH 29:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 29:2" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, alldeles som hans fader David hade gjort. <verse eid="2CH 29:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 29:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:24">2 Krön 28:24</ref>; </char></note> I sitt första regeringsår, i första månaden, öppnade han dörrarna till HERRENS hus och reparerade dem. <verse eid="2CH 29:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 29:4" />Och han lät hämta prästerna och leviterna och samlade dem på Östra torget <verse eid="2CH 29:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 29:5" />och sa till dem: Hör på mig, ni leviter! Helga nu er själva och helga HERRENS, era fäders Guds, hus och för ut det orena ur helgedomen! <verse eid="2CH 29:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 29:6" />Ty våra fäder har försyndat sig och gjort <char style="bk">det som är</char> ont i HERRENS, vår Guds, ögon och har övergett honom och vänt sitt ansikte bort från HERRENS boning och vänt <char style="bk">honom</char> ryggen. <verse eid="2CH 29:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 29:7" />De har också stängt dörrarna till förhuset och släckt lamporna och har inte tänt rökelse eller offrat brännoffer i helgedomen åt Israels Gud. <verse eid="2CH 29:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 29:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:25">5 Mos 28:25</ref>; </char></note> Därför har HERRENS vrede kommit över Juda och Jerusalem, och han har gjort dem till ett skräckexempel, till häpnad och förakt, som ni ser med egna ögon. <verse eid="2CH 29:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 29:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:5">2 Krön 28:5</ref>; </char></note> Ty se, våra fäder har fallit för svärd, och våra söner och döttrar och hustrur <char style="bk">är</char> i fångenskap på grund av detta. <verse eid="2CH 29:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 29:10" />Nu har jag i sinnet att sluta ett förbund med HERREN, Israels Gud, för att hans vredes glöd ska vända sig från oss. <verse eid="2CH 29:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 29:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:1">2 Mos 28:1</ref>; <ref loc="NUM 3:6">4 Mos 3:6</ref>; </char></note> Mina söner, var nu inte försumliga, för HERREN har utvalt er att stå inför hans ansikte och tjäna honom och att vara hans tjänare och tända rökelse. <verse eid="2CH 29:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 29:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 6:44">1 Krön 6:44</ref>; <ref loc="2CH 31:13">2 Krön 31:13</ref>; </char></note> Då stod leviterna upp: Mahat, Amasais son, och Joel, Asarjas son, av kehatiternas släkt, och av Meraris släkt Kis, Abdis son, och Asarja, Jehallelels son, och av gersoniterna, Joa, Simmas son, och Eden, Joas son, <verse eid="2CH 29:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 29:13" />och av Elisafans släkt Simri och Jeguel, och av Asafs släkt, Sakarja och Mattanja, <verse eid="2CH 29:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 29:14" />och av Hemans släkt Jehuel och Simei, och av Jedutuns släkt Semaja och Ussiel. <verse eid="2CH 29:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 29:15" />Och de samlade sina bröder och helgade sig och gick för att rena HERRENS hus, som kungen hade befallt i enlighet med HERRENS ord. <verse eid="2CH 29:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 29:16" />Och prästerna gick in i det inre av HERRENS hus för att rena <char style="bk">det</char>, och bar ut allt orent som de fann i HERRENS tempel till förgården till HERRENS hus. Och där tog leviterna emot <char style="bk">det</char> och bar ut <char style="bk">det</char> till Kidrons dal. <verse eid="2CH 29:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 29:17" />Och de började på den första <char style="bk">dagen</char> i första månaden att helga, och på den åttonde dagen i månaden kom de till HERRENS förhus. Sedan helgade de HERRENS hus i åtta dagar. Och på sextonde dagen i första månaden var de färdiga. <verse eid="2CH 29:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 29:18" />Sedan gick de till kung Hiskia och sa: Vi har renat hela HERRENS hus och brännofferaltaret med alla dess föremål och skådebrödsbordet med alla dess föremål, <verse eid="2CH 29:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 29:19" />dessutom alla de föremål, som kung Ahas under sin regeringstid hade förkastat genom sin synd, har vi ställt i ordning och helgat, och se, de <char style="bk">finns nu</char> framför HERRENS altare. <verse eid="2CH 29:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 29:20" />Då stod kung Hiskia tidigt upp och samlade de ledande männen i staden och gick upp till HERRENS hus. <verse eid="2CH 29:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 29:21" />Och de förde fram sju tjurar, sju baggar, sju lamm och sju bockar till syndoffer för kungadömet, för helgedomen och för Juda. Sedan befallde han prästerna, Arons söner, att offra <char style="bk">dem</char> på HERRENS altare. <verse eid="2CH 29:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 29:22" />Och de slaktade tjurarna, och prästerna tog blodet och stänkte <char style="bk">det</char> på altaret. På samma sätt slaktade de baggarna och stänkte blodet på altaret. De slaktade också lammen och stänkte blodet på altaret. <verse eid="2CH 29:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 29:23" />Sedan förde de fram syndoffersbockarna inför kungen och församlingen och de lade sina händer på dem. <verse eid="2CH 29:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 29:24" />Och prästerna slaktade dem och stänkte deras blod så som syndoffer på altaret till försoning för hela Israel. Ty kungen hade befallt <char style="bk">att</char> brännoffret och syndoffret <char style="bk">skulle offras</char> för hela Israel. <verse eid="2CH 29:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 29:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:2">2 Sam 7:2</ref>; <ref loc="2SA 24:11">2 Sam 24:11</ref>; <ref loc="1CH 6:31-33">1 Krön 6:31-33</ref>; <ref loc="1CH 23:5">1 Krön 23:5</ref>; <ref loc="1CH 25:1">1 Krön 25:1</ref>; </char></note> Och han lät leviterna ställa upp sig i HERRENS hus med cymbaler, lyror och harpor, så som David och kungens siare Gad och profeten Natan hade befallt, för <char style="bk">så var</char> HERRENS befallning genom hans profeter. <verse eid="2CH 29:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 29:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:8">4 Mos 10:8</ref>; </char></note> Och leviterna stod med Davids instrument, och prästerna med trumpeterna. <verse eid="2CH 29:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 29:27" />Sedan befallde Hiskia att man skulle offra brännoffret på altaret. Och när brännoffret började, så började <char style="bk">också</char> HERRENS sång med trumpeterna och med Davids, Israels kungs, instrument. <verse eid="2CH 29:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 29:28" />Och hela församlingen tillbad och sångarna sjöng och trumpeterna ljöd, <char style="bk">och</char> allt <char style="bk">detta fortsatte</char> tills brännoffret var fullbordat. <verse eid="2CH 29:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 29:29" />Och när brännoffret var fullbordat, böjde sig kungen ner och alla som var närvarande med honom och tillbad. <verse eid="2CH 29:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 29:30" />Och kung Hiskia och furstarna befallde leviterna att lovsjunga HERREN med Davids och siarens Asafs ord. Och de lovsjöng med glädje och de böjde ner sina huvuden och tillbad. <verse eid="2CH 29:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 29:31" />Sedan tog Hiskia till orda och sa: Nu har ni blivit vigda åt HERREN. Kom nu fram och för in slaktoffer och tackoffer till HERRENS hus. Och församlingen förde in slaktoffer och tackoffer, och så många som hade ett villigt hjärta <char style="bk">kom med</char> brännoffer. <verse eid="2CH 29:31" /><verse number="32" style="v" sid="2CH 29:32" />Och antalet brännoffer som församlingen förde fram var 70 tjurar, 100 baggar <char style="bk">och</char> 200 lamm. Alla dessa <char style="bk">var</char> till brännoffer åt HERREN. <verse eid="2CH 29:32" /><verse number="33" style="v" sid="2CH 29:33" />Och det som var helgat <char style="bk">var</char> 600 oxar och 3 000 får. <verse eid="2CH 29:33" /><verse number="34" style="v" sid="2CH 29:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:3">2 Krön 30:3</ref>; </char></note> Men prästerna var för få, så de kunde inte flå alla brännofferdjuren. Därför hjälpte deras bröder leviterna dem tills arbetet var färdigt, och tills de <char style="bk">andra</char> prästerna hade helgat sig. Ty <char style="bk">när det gäller</char> att helga sig <char style="bk">var</char> leviterna mer rättsinniga i hjärtat än prästerna. <verse eid="2CH 29:34" /><verse number="35" style="v" sid="2CH 29:35" />Det <char style="bk">fanns</char> också ett överflöd av brännoffer med fettet från tackoffren, liksom de dryckesoffer <char style="bk">som hörde</char> till <char style="bk">varje</char> brännoffer. Så blev det ordnat med tjänstgöringen i HERRENS hus. <verse eid="2CH 29:35" /><verse number="36" style="v" sid="2CH 29:36" />Och Hiskia och allt folket gladde sig över vad Gud hade berett åt folket, för det hade gått så fort.<verse eid="2CH 29:36" /></para>
  <chapter eid="2CH 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="2CH 30" />
  <para style="s">Hiskia påskfirande.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 30:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">30:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 23:21">2 Kung 23:21</ref>; <ref loc="2CH 35:1">2 Krön 35:1</ref>; </char>
    </note> Och Hiskia sände <char style="bk">bud</char> till hela Israel och Juda och skrev brev till Efraim och Manasse, att de skulle komma till HERRENS hus i Jerusalem för att hålla HERRENS, Israels Guds, påsk. <verse eid="2CH 30:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 30:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 9:10-11">4 Mos 9:10-11</ref>; </char></note> Ty kungen och hans furstar och hela församlingen i Jerusalem hade kommit överens om att hålla påsken i den andra månaden. <verse eid="2CH 30:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 30:3" />Ty de kunde inte hålla den vid den tiden, eftersom prästerna inte hade helgat sig tillräckligt och folket inte hade samlats i Jerusalem. <verse eid="2CH 30:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 30:4" />Och kungen och hela församlingen ansåg att det var rätt att göra så. <verse eid="2CH 30:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 30:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:3-6">2 Mos 12:3-6</ref>; </char></note> Och de beslöt att sända ut en kungörelse i hela Israel, från Beer-Seba ända till Dan, att man skulle komma och hålla HERRENS, Israels Guds, påsk i Jerusalem, för de hade inte gjort <char style="bk">det</char> på länge, så som det var föreskrivet. <verse eid="2CH 30:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 30:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 3:7">Mal 3:7</ref>; </char></note> Och buden gav sig av med breven från kungen och hans furstar och de drog genom hela Israel och Juda enligt kungens befallning och sa: Ni Israels barn, vänd tillbaka till HERREN, Abrahams, Isaks och Israels Gud. Då ska han vända tillbaka till den rest av er som har undkommit den assyriske kungens hand. <verse eid="2CH 30:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 30:7" />Och var inte som era fäder och som era bröder, som försyndade sig mot HERREN, sina fäders Gud, <char style="bk">som</char> därför utlämnade dem åt ödeläggelse, som ni själva har sett. <verse eid="2CH 30:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 30:8" />Var nu inte hårdnackade som era fäder, <char style="bk">utan</char> böj er för HERREN och kom till hans helgedom, som han har helgat för evigt, och tjäna HERREN, er Gud, så att hans brinnande vrede må vända sig bort från er. <verse eid="2CH 30:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 30:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 3:12">Jer 3:12</ref>; <ref loc="MIC 7:18">Mika 7:18</ref>; </char></note> Ty om ni vänder tillbaka till HERREN, <char style="bk">ska</char> era bröder och barn <char style="bk">möta</char> barmhärtighet hos dem som förde bort dem som fångar, så att de får komma tillbaka till detta land. Ty HERREN, er Gud, <char style="bk">är</char> nådig och barmhärtig, och han ska inte vända bort <char style="bk">sitt</char> ansikte från er om ni vänder tillbaka till honom. <verse eid="2CH 30:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 30:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:16">2 Krön 36:16</ref>; </char></note> Och buden for från stad till stad i Efraims och Manasses land och ända till Sebulon. Men de hånskrattade åt dem och drev med dem. <verse eid="2CH 30:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 30:11" />Men det fanns några från Aser, Manasse och Sebulon som ödmjukade sig och kom till Jerusalem. <verse eid="2CH 30:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 30:12" />Och över Juda kom Guds hand, så att han gav dem ett endräktigt hjärta till att göra vad kungen och furstarna hade befallt enligt HERRENS ord. <verse eid="2CH 30:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 30:13" />Och en stor skara människor samlades i Jerusalem för att hålla det osyrade brödets högtid i andra månaden, det var en mycket stor församling. <verse eid="2CH 30:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 30:14" />Och de stod upp och tog bort de altaren, som <char style="bk">fanns</char> i Jerusalem. De tog också bort alla rökelsealtaren och kastade <char style="bk">dem</char> i Kidrons dal. <verse eid="2CH 30:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 30:15" />Och på fjortonde <char style="bk">dagen</char> i andra månaden slaktade de påskalammet. Och prästerna och leviterna skämdes, och de helgade sig och förde brännoffren in i HERRENS hus. <verse eid="2CH 30:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 30:16" />Och de stod på sin plats, så som det var föreskrivet för dem enligt gudsmannen Moses lag. Prästerna stänkte det blod de fått av leviterna. <verse eid="2CH 30:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 30:17" />Ty <char style="bk">det fanns</char> många i församlingen som inte hade helgat sig, därför hade leviterna fått ansvaret att slakta påskalammen för alla <char style="bk">som</char> inte <char style="bk">var</char> rena så att de kunde helga <char style="bk">dem</char> åt HERREN. <verse eid="2CH 30:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 30:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:21">3 Mos 7:21</ref>; <ref loc="NUM 9:6-11">4 Mos 9:6-11</ref>; </char></note> Ty en mängd av folk, många från Efraim, Manasse, Isaskar och Sebulon, hade inte renat sig, utan åt påskalammet på annat sätt än vad som var föreskrivet. Men Hiskia bad för dem och sa: Må HERREN, den gode, förlåta<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">30:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Karl XII: vara dem alla nådig.</char></note> var och en <verse eid="2CH 30:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 30:19" /><char style="bk">som</char> inriktar sitt hjärta till att söka HERREN Gud, sina fäders Gud, även om <char style="bk">han</char> inte <char style="bk">är </char> <char style="bk">ren</char> efter helgedomens reningsföreskrifter. <verse eid="2CH 30:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 30:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 41:5">Ps 41:5</ref>; </char></note> Och HERREN hörde Hiskia och helade folket. <verse eid="2CH 30:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 30:21" />Och de av Israels barn som befann sig i Jerusalem höll det osyrade brödets högtid i sju dagar med stor glädje. Och leviterna och prästerna prisade HERREN varje dag <char style="bk">sjungande</char> till HERREN med ljudande instrument. <verse eid="2CH 30:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 30:22" />Och Hiskia talade uppmuntrande till alla leviterna som lärde ut den goda kunskapen om HERREN. Och de åt under de sju dagar högtiden varade, de offrade tackoffer och bekände inför HERREN sina fäders Gud. <verse eid="2CH 30:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 30:23" />Och hela församlingen enades om att hålla <char style="bk">högtid</char> i ytterligare sju dagar. Och de höll <char style="bk">högtid i ytterligare</char> sju dagar under glädje. <verse eid="2CH 30:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 30:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 29:34">2 Krön 29:34</ref>; <ref loc="2CH 35:7-8">2 Krön 35:7-8</ref>; </char></note> Och Juda kung Hiskia gav åt församlingen 1 000 tjurar och 7 000 får, och furstarna gav åt församlingen 1 000 tjurar och 10 000 får. Och ett stort antal av prästerna helgade sig. <verse eid="2CH 30:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 30:25" />Och hela Juda församling gladde sig med prästerna och leviterna, och hela den församling som hade kommit från Israel, och de främlingar som kommit från Israels land, och de som bodde i Juda. <verse eid="2CH 30:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 30:26" />Och det var stor glädje i Jerusalem, för något liknande <char style="bk">hade</char> inte <char style="bk">ägt rum</char> sedan den tid då Salomo, Davids son, var Israels kung. <verse eid="2CH 30:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 30:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:23">4 Mos 6:23</ref>; </char></note> Och de levitiska prästerna stod upp och välsignade folket, och deras röst blev hörd, och deras bön nådde till hans heliga boning, till himlen.<verse eid="2CH 30:27" /></para>
  <chapter eid="2CH 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="2CH 31" />
  <para style="s">Hiskias reformer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 31:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">31:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 7:5">5 Mos 7:5</ref>; <ref loc="2KI 18:4">2 Kung 18:4</ref>; <ref loc="2CH 32:12">2 Krön 32:12</ref>; </char>
    </note> Och när allt detta var avslutat, drog alla israeliter som varit där ut till Juda städer och krossade avgudabilderna och högg ner offerlundarna och förstörde offerhöjderna och altarna i hela Juda och Benjamin och i Efraim och Manasse tills alltsammans var fullständigt förstört. Sedan återvände alla israeliterna till sina städer, var och en till sin egendom. <verse eid="2CH 31:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 31:2" />Och Hiskia tillsatte prästernas och leviternas avdelningar efter deras avdelningar, var och en enligt sin tjänst, prästerna och leviterna till brännoffer och tackoffer, till att tjäna och tacka och lovprisa i portarna till HERRENS boning. <verse eid="2CH 31:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 31:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:3-8">4 Mos 28:3-8</ref>; </char></note> <char style="bk">Han fastställde</char> också kungens del av sin egendom till brännoffren, till brännoffren morgon och kväll, och brännoffren på sabbaterna, vid nymånaderna och de bestämda högtiderna, så som <char style="bk">det är</char> föreskrivet i HERRENS lag. <verse eid="2CH 31:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 31:4" />Och han befallde folket som bodde i Jerusalem att ge prästerna och leviterna deras del, så att de skulle kunna ägna sig helt åt HERRENS lag. <verse eid="2CH 31:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 31:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:19">2 Mos 23:19</ref>; <ref loc="DEU 14:22">5 Mos 14:22</ref>; <ref loc="NEH 13:12">Neh 13:12</ref>; </char></note> Och så snart denna befallning blev känd gav israeliterna rikliga förstlingsgåvor av säd, vin, olja och honung och av allt vad marken gav. Och de förde in tionde av allt i rikliga mängder. <verse eid="2CH 31:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 31:6" />Och de av Israels och Juda barn som bodde i Juda städer förde också fram tionde av oxar och får, och tionde av det helgade, som var helgat åt HERREN, deras Gud och lade <char style="bk">dem</char> i högar. <verse eid="2CH 31:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 31:7" />I den tredje månaden började de att lägga upp högarna, och i sjunde månaden var de färdiga. <verse eid="2CH 31:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 31:8" />Och när Hiskia och furstarna kom och såg högarna, välsignade de HERREN och hans folk Israel. <verse eid="2CH 31:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 31:9" />Sedan frågade Hiskia prästerna och leviterna angående högarna, <verse eid="2CH 31:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 31:10" />och översteprästen Asarja av Sadoks ätt svarade honom och sa: Sedan <char style="bk">folk</char> började komma med gåvor till HERRENS hus har vi haft tillräckligt att äta, och det har blivit över, för HERREN har välsignat sitt folk. Och det som <char style="bk">är</char> kvar är denna stora rikedom. <verse eid="2CH 31:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 31:11" />Då befallde Hiskia att de skulle inreda några kamrar i HERRENS hus, och de inredde <char style="bk">sådana</char>. <verse eid="2CH 31:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 31:12" />Och de förde samvetsgrant in offergåvorna, tiondet och det som var helgat. Leviten Konanja hade huvudansvaret för dem, och hans bror Simei <char style="bk">var</char> den näste efter honom. <verse eid="2CH 31:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 31:13" />Och Jehiel, Asasja, Nahat, Asael, Jerimot, Josabad, Eliel, Jismakja, Mahat och Benaja <char style="bk">var</char> tillsyningsmän under Konanja och hans bror Simeis hand, på befallning av kung Hiskia och Asarja, föreståndaren för Guds hus. <verse eid="2CH 31:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 31:14" />Och leviten Kore, Jimnas son, som vaktade porten österut, <char style="bk">sattes</char> över de frivilliga gåvorna till Gud, för att fördela offergåvorna till HERREN och det högheliga. <verse eid="2CH 31:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 31:15" />Och under honom i präststäderna <char style="bk">var</char> Eden, Minjamin, Jesua, Semaja, Amarja och Sekanja, för att de samvetsgrant skulle ge åt sina bröder, efter deras avdelningar, till stora som små. <verse eid="2CH 31:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 31:16" />Förutom de av mankön i släktregistren, från tre års ålder och uppåt, alla som kom in i HERRENS hus, för att utföra de dagliga uppgifterna i deras tjänstgöring, enligt de åligganden de hade efter sina avdelningar, <verse eid="2CH 31:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 31:17" />och till prästerna som var uppskrivna i släktregister efter deras fäders släkt, och leviterna som var tjugo år gamla eller äldre, enligt deras plikter i deras avdelningar, <verse eid="2CH 31:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 31:18" />och till alla som var uppskrivna i släktregistret, deras små och deras hustrur, deras söner och döttrar, allesammans. Ty i sin trofasthet helgade de sig i helighet. <verse eid="2CH 31:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 31:19" />Och av Arons söner, prästerna, <char style="bk">som bodde</char> på landsbygden utanför sina städer, <char style="bk">fanns</char> i varje stad namngivna män som skulle fördela andelarna åt alla av mankön bland prästerna och åt de leviter som var uppförda i släktregistret. <verse eid="2CH 31:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 31:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:3">2 Kung 20:3</ref>; </char></note> Och så gjorde Hiskia i hela Juda, och han gjorde <char style="bk">det som var</char> gott och rätt och sant inför HERREN, sin Gud. <verse eid="2CH 31:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 31:21" />Och i allt han företog sig i tjänsten i Guds hus och <char style="bk">när det gällde</char> lagen och buden sökte han sin Gud av hela sitt hjärta och hade framgång.<verse eid="2CH 31:21" /></para>
  <chapter eid="2CH 31" />
  <chapter number="32" style="c" sid="2CH 32" />
  <para style="s">Sanherib angriper Juda och Jerusalem, men Herrens ängel förgör hela hären. Hiskias död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 32:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">32:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 18:13">2 Kung 18:13</ref>; <ref loc="ISA 36:1">Jes 36:1</ref>; </char>
    </note> Sedan han i trohet hade utfört detta kom den assyriske kungen Sanherib och drog in i Juda och belägrade de befästa städerna och tänkte erövra dem åt sig. <verse eid="2CH 32:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 32:2" />När Hiskia såg att Sanherib kom och hade för avsikt att strida mot Jerusalem, <verse eid="2CH 32:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 32:3" />rådgjorde han med sina furstar och sina tappra män om att täppa till vattnet i de källor som <char style="bk">låg</char> utanför staden, och de hjälpte honom. <verse eid="2CH 32:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 32:4" />Och mycket folk samlades och de täppte till alla källorna och den bäck som flöt mitt genom landet och sa: Varför ska de assyriska kungarna komma och finna mängder av vatten? <verse eid="2CH 32:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 32:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:9">2 Sam 5:9</ref>; <ref loc="1KI 9:24">1 Kung 9:24</ref>; <ref loc="2CH 25:23">2 Krön 25:23</ref>; </char></note> Och han grep sig an verket med kraft och byggde upp hela den mur som hade raserats och byggde <char style="bk">den</char> ända upp till tornen och en annan mur på utsidan. Och han reparerade Millo <char style="bk">i</char> Davids stad och gjorde pilar och sköldar i stora mängder. <verse eid="2CH 32:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 32:6" />Och han tillsatte krigsbefäl över folket och samlade dem alla hos sig på torget vid stadsporten och talade uppmuntrande till dem och sa: <verse eid="2CH 32:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 32:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:16">2 Kung 6:16</ref>; <ref loc="1CH 22:13">1 Krön 22:13</ref>; <ref loc="1JN 4:4">1 Joh 4:4</ref>; </char></note> Var starka och modiga! Var inte rädda eller förskräckta för den assyriske kungen och inte heller för den stora skara han <char style="bk">har</char> med sig, för <char style="bk">det är</char> fler med oss än med honom. <verse eid="2CH 32:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 32:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 20:17">2 Krön 20:17</ref>; <ref loc="JER 17:5-7">Jer 17:5-7</ref>; </char></note> Med honom <char style="bk">är</char> en arm av kött, men med oss <char style="bk">är</char> HERREN, vår Gud, för att hjälpa oss och föra våra strider. Och folket förlitade sig på det som Juda kung Hiskia hade talat. <verse eid="2CH 32:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 32:9" />Därefter sände den assyriske kungen Sanherib, som med hela sin krigshär låg framför Lakis, sina tjänare till Jerusalem, till Juda kung Hiskia och till alla dem av Juda som <char style="bk">fanns</char> i Jerusalem, och lät säga: <verse eid="2CH 32:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 32:10" />Så säger Sanherib, kungen i Assyrien: Vad förtröstar ni på, eftersom ni stannar kvar i det belägrade Jerusalem? <verse eid="2CH 32:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 32:11" />Är det inte Hiskia, som förleder er att överlämna er till att dö genom hunger och törst då han säger: HERREN, vår Gud, ska rädda oss ur den assyriske kungens hand. <verse eid="2CH 32:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 32:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 31:1">2 Krön 31:1</ref>; </char></note> Är det inte samme Hiskia, som har tagit bort hans offerhöjder och hans altaren, och befallt Juda och Jerusalem och sagt: Inför ett enda altare ska ni tillbe och tända offereld på det? <verse eid="2CH 32:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 32:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:33">2 Kung 18:33</ref>; <ref loc="2KI 19:12">2 Kung 19:12</ref>; </char></note> Vet ni inte vad jag och mina fäder har gjort med alla folk i <char style="bk">andra</char> länder? Förmådde dessa folks gudar på något sätt att rädda sina länder ur min hand? <verse eid="2CH 32:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 32:14" />Vilken av alla gudar hos de folk som mina fäder förintat har förmått rädda sitt folk ur min hand, så att er Gud skulle kunna rädda er ur min hand? <verse eid="2CH 32:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 32:15" />Låt nu därför inte Hiskia bedra er eller förleda er på sådant sätt och tro inte på honom. Ty ingen gud av något folk eller något rike har kunnat rädda sitt folk ur min hand eller ur mina fäders hand. Hur mycket mindre ska då er Gud kunna rädda er ur min hand? <verse eid="2CH 32:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 32:16" />Och hans tjänare talade ännu <char style="bk">mer</char> mot HERREN Gud och mot hans tjänare Hiskia. <verse eid="2CH 32:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 32:17" />Han skrev också ett brev för att håna HERREN, Israels Gud, och för att tala mot honom och sa: Såsom folkens gudar i <char style="bk">andra</char> länder inte kunde rädda deras folk ur min hand, så ska inte heller Hiskias Gud kunna rädda hans folk ur min hand. <verse eid="2CH 32:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 32:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 36:11">Jes 36:11</ref>; </char></note> Och de ropade med hög röst på judiska till folket på muren i Jerusalem, för att skrämma dem och göra dem oroliga, för att de skulle kunna inta staden. <verse eid="2CH 32:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 32:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4">Ps 115:4</ref>; </char></note> Och de talade om Jerusalems Gud på samma sätt som om folkens gudar på jorden, <char style="bk">som är</char> verk av människohänder. <verse eid="2CH 32:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 32:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:4">2 Kung 19:4</ref>; <ref loc="2KI 19:14-19">2 Kung 19:14-19</ref>; </char></note> Och på <char style="bk">grund av</char> detta bad kung Hiskia och profeten Jesaja, Amos son, och ropade till himlen. <verse eid="2CH 32:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 32:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:35-37">2 Kung 19:35-37</ref>; <ref loc="ISA 37:36">Jes 37:36</ref>; </char></note> Då sände HERREN en ängel som dödade alla tappra män och ledarna och befälhavarna i den assyriske kungens läger, så att han med skam vände tillbaka till sitt land. Och när han gick in i sin guds hus blev han där nerhuggen med svärd av sina egna avkomlingar. <verse eid="2CH 32:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 32:22" />Och HERREN räddade Hiskia och Jerusalems invånare ur Sanheribs, den assyriske kungens hand och ur alla <char style="bk">andras hand</char> och han ledde dem på alla sidor. <verse eid="2CH 32:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 32:23" />Och många förde gåvor till HERREN i Jerusalem och dyrbara presenter till Juda kung Hiskia. Och efter detta blev han upphöjd i alla folks ögon. <verse eid="2CH 32:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 32:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:1">2 Kung 20:1</ref>; <ref loc="PSA 30:3">Ps 30:3</ref>; <ref loc="ISA 38:1">Jes 38:1</ref>; </char></note> Vid denna tid blev Hiskia dödssjuk, och han bad till HERREN. Och han svarade honom och gav honom ett tecken. <verse eid="2CH 32:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 32:25" />Men Hiskia återgäldade inte det goda som hade <char style="bk">visats</char> mot honom, utan hans hjärta blev högmodigt, därför kom vrede över honom och över Juda och Jerusalem. <verse eid="2CH 32:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 32:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 26:19">Jer 26:19</ref>; </char></note> Men Hiskia ödmjukade sig för sitt hjärtas högmods skull, <char style="bk">både</char> han och Jerusalems invånare, och HERRENS vrede kom inte över dem så länge Hiskia levde. <verse eid="2CH 32:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 32:27" />Och Hiskias rikedom och ära var mycket stor. Och han byggde sig skattkamrar för silver och guld och ädla stenar och för kryddor och sköldar och alla slags värdefulla föremål, <verse eid="2CH 32:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 32:28" />och förrådshus för skörden av säd, vin och olja och stall för all slags boskap och fållor för hjordarna. <verse eid="2CH 32:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 32:29" />Dessutom byggde han städer åt sig själv och han hade stora hjordar med får och nötboskap. Ty Gud hade gett honom mycket stora rikedomar. <verse eid="2CH 32:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 32:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:20">2 Kung 20:20</ref>; <ref loc="ISA 22:9">Jes 22:9</ref>; </char></note> Det var också denne Hiskia som täppte till Gihonsvattnets övre källa och ledde vattnet neråt, väster om Davids stad. Hiskia lyckades i allt han företog sig. <verse eid="2CH 32:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 32:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 8:2">5 Mos 8:2</ref>; <ref loc="DEU 13:3">5 Mos 13:3</ref>; <ref loc="2KI 20:12">2 Kung 20:12</ref>; <ref loc="ISA 39:1">Jes 39:1</ref>; </char></note> Men <char style="bk">angående</char> sändebuden från Babylons furstar, som de sände till honom för att fråga om det under som hade <char style="bk">hänt</char> i landet, lämnade Gud honom för att pröva honom, för att han skulle få veta allt som <char style="bk">fanns</char> i hans hjärta. <verse eid="2CH 32:31" /><verse number="32" style="v" sid="2CH 32:32" />Och resten av Hiskias gärningar och hans godhet, se, de <char style="bk">är</char> skrivna i profeten Jesajas, Amos sons, syner <char style="bk">och</char> i boken om Judas och Israels kungar. <verse eid="2CH 32:32" /><verse number="33" style="v" sid="2CH 32:33" />Och Hiskia gick till vila hos sina fäder, och man begravde honom i den främsta delen av Davids söners gravar. Och hela Juda och Jerusalems invånare hedrade honom vid hans död. Och hans son Manasse blev kung i hans ställe.<verse eid="2CH 32:33" /></para>
  <chapter eid="2CH 32" />
  <chapter number="33" style="c" sid="2CH 33" />
  <para style="s">Manasse blir kung i Juda. Manasse dör. Amon blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 33:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">33:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 21:1">2 Kung 21:1</ref>; </char>
    </note> Manasse <char style="bk">var</char> tolv år gammal när han blev kung, och han regerade 55 år i Jerusalem. <verse eid="2CH 33:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 33:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:9">5 Mos 18:9</ref>; <ref loc="1KI 14:24">1 Kung 14:24</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Krön 28:3</ref>; <ref loc="2CH 36:14">2 Krön 36:14</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, efter de hedningars avskyvärda sedvänjor som HERREN hade drivit undan för Israels barn. <verse eid="2CH 33:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 33:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:4">2 Kung 18:4</ref>; <ref loc="2KI 23:5-6">2 Kung 23:5-6</ref>; </char></note> Och han byggde på nytt upp de offerhöjder som hans far Hiskia hade förstört. Och han reste upp altaren åt baalerna och gjorde offerlundar, och han tillbad och tjänade hela himlens härskara. <verse eid="2CH 33:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 33:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:5">5 Mos 12:5</ref>; <ref loc="1KI 8:29">1 Kung 8:29</ref>; <ref loc="1KI 9:3">1 Kung 9:3</ref>; <ref loc="2KI 21:4">2 Kung 21:4</ref>; <ref loc="2CH 7:12">2 Krön 7:12</ref>; </char></note> Och han byggde altaren i HERRENS hus, om vilket HERREN hade sagt: I Jerusalem ska mitt namn vara för evigt. <verse eid="2CH 33:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 33:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:5">2 Kung 21:5</ref>; </char></note> Och han byggde altaren åt hela himlens härskara på de båda förgårdarna till HERRENS hus. <verse eid="2CH 33:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 33:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">3 Mos 18:21</ref>; <ref loc="LEV 20:2">3 Mos 20:2</ref>; <ref loc="2KI 21:6">2 Kung 21:6</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Krön 28:3</ref>; </char></note> Och han lät sina barn gå igenom eld i Hinnoms sons dal och bedrev häxeri och trolldom och befattade sig med andebesvärjare och spåmän och gjorde mycket som var ont i HERRENS ögon, för att reta honom till vrede. <verse eid="2CH 33:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 33:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:7">2 Kung 21:7</ref>; <ref loc="2CH 7:16">2 Krön 7:16</ref>; </char></note> Och han satte en avgudabild, den avgud som han hade gjort, i Guds hus, om vilket Gud hade sagt till David och till hans son Salomo: I detta hus och i Jerusalem som jag har utvalt bland alla Israels stammar vill jag fästa mitt namn för evigt. <verse eid="2CH 33:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 33:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:8">2 Kung 21:8</ref>; </char></note> Och jag ska inte mer låta Israels fot vandra bort från det land som jag har bestämt åt era fäder, om de bara är noga med att göra allt som jag har befallt dem, enligt hela den lag och de stadgar och föreskrifter som de fick genom Mose hand. <verse eid="2CH 33:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 33:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:9">2 Kung 21:9</ref>; </char></note> Men Manasse förförde Juda och Jerusalems invånare till att göra mer ont än hedningarna som HERREN hade utrotat för Israels barn. <verse eid="2CH 33:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 33:10" />Och HERREN talade till Manasse och till hans folk, men de ville inte lyssna. <verse eid="2CH 33:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 33:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:36">5 Mos 28:36</ref>; </char></note> Därför lät HERREN befälen över den assyriske kungens här komma över dem, vilka fångade Manasse med krokar och band honom med kopparbojor och förde honom till Babylon. <verse eid="2CH 33:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 33:12" />Och när han var i nöd bönföll han inför HERREN, sin Gud, och ödmjukade sig djupt inför sina fäders Gud. <verse eid="2CH 33:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 33:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 8:23">Esra 8:23</ref>; <ref loc="DAN 4:32">Dan 4:32</ref>; </char></note> Och han bad till honom, och han bönföll honom och <char style="bk">han</char> hörde hans bön och lät honom komma tillbaka till Jerusalem, till sitt rike. Då insåg Manasse att HERREN <char style="bk">är</char> Gud. <verse eid="2CH 33:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 33:14" />Därefter byggde han en yttermur till Davids stad på västra sidan av Gihon i dalen, ända till ingången av Fiskporten och runt omkring Ofel och gjorde den mycket hög. Han tillsatte också befälhavare i alla befästa städer i Juda. <verse eid="2CH 33:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 33:15" />Och han tog bort de främmande gudarna och avguden från HERRENS tempel och alla altaren som han hade byggt på det berg där HERRENS tempel stod och i Jerusalem, och kastade ut <char style="bk">dem</char> utanför staden. <verse eid="2CH 33:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 33:16" />Och han reparerade HERRENS altare och offrade där tackoffer och lovoffer och befallde Juda att tjäna HERREN, Israels Gud. <verse eid="2CH 33:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 33:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:2">1 Kung 3:2</ref>; </char></note> Men folket offrade fortfarande på höjderna, <char style="bk">men</char> bara åt HERREN, sin Gud. <verse eid="2CH 33:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 33:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:17">2 Kung 21:17</ref>; </char></note> Och resten av Manasses gärningar och om hans bön till sin Gud och om de ord som siarna talade till honom i HERRENS, Israels Guds, namn, se, de <char style="bk">är nedtecknade</char> i boken om Israels kungar. <verse eid="2CH 33:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 33:19" />Och hans bön och <char style="bk">hur</char> han blev bönhörd och all hans synd och hans överträdelse och de platser där han byggde offerhöjder och satte upp offerlundar och avgudabilder, innan han blev ödmjukad, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i siarnas krönika. <verse eid="2CH 33:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 33:20" />Och Manasse gick till vila hos sina fäder, och de begravde honom där han bodde. Och hans son Amon blev kung i hans ställe. <verse eid="2CH 33:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 33:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:19">2 Kung 21:19</ref>; </char></note> Amon <char style="bk">var</char> 22 år gammal när han blev kung, och han regerade två år i Jerusalem. <verse eid="2CH 33:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 33:22" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, så som hans far Manasse hade gjort. Och Amon offrade åt alla de avgudabilder som hans far Manasse hade gjort, och tjänade dem. <verse eid="2CH 33:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 33:23" />Och han ödmjukade sig inte inför HERREN, så som hans far Manasse hade ödmjukat sig, utan Amon hopade skuld på skuld. <verse eid="2CH 33:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 33:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:23-24">2 Kung 21:23-24</ref>; <ref loc="2CH 25:27">2 Krön 25:27</ref>; </char></note> Och hans tjänare gjorde en sammansvärjning mot honom och dödade honom i hans palats. <verse eid="2CH 33:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 33:25" />Men folket i landet dödade alla dem som hade sammansvurit sig mot kung Amon. Och folket i landet gjorde hans son Josia till kung i hans ställe.<verse eid="2CH 33:25" /></para>
  <chapter eid="2CH 33" />
  <chapter number="34" style="c" sid="2CH 34" />
  <para style="s">Josia blir kung i Juda. Templet repareras. Översteprästen finner lagboken.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 34:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">34:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 22:1">2 Kung 22:1</ref>; </char>
    </note> Josia <char style="bk">var</char> åtta år gammal då han blev kung, och han regerade 31 år i Jerusalem. <verse eid="2CH 34:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 34:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:2">2 Kung 22:2</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon och vandrade på sin far Davids vägar och vek inte av <char style="bk">vare sig</char> till höger eller till vänster. <verse eid="2CH 34:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 34:3" />Ty i sitt åttonde regeringsår, medan han ännu var ung, började han söka sin far Davids Gud, och i det tolfte året började han rena Juda och Jerusalem från offerhöjderna, offerlundarna och de snidade och gjutna avgudabilderna. <verse eid="2CH 34:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 34:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:20">2 Mos 32:20</ref>; <ref loc="2KI 23:6">2 Kung 23:6</ref>; </char></note> Och de bröt ner baalsaltarna i hans åsyn och avgudabilderna, som <char style="bk">satt</char> högt ovanför dem, högg han ner, och offerlundarna och de snidade och gjutna avgudabilderna slog han sönder och krossade till stoft och strödde ut <char style="bk">det</char> över deras gravar som hade offrat åt dem. <verse eid="2CH 34:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 34:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:16">2 Kung 23:16</ref>; <ref loc="2KI 23:20">2 Kung 23:20</ref>; </char></note> Och prästernas ben brände han på deras altaren och rensade Juda och Jerusalem. <verse eid="2CH 34:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 34:6" />Och <char style="bk">så gjorde han</char> i Manasses, Efraims och Simeons städer ända till Naftali med sina hackor överallt. <verse eid="2CH 34:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 34:7" />Och sedan han hade brutit ner altarna och offerlundarna och krossat avgudabilderna till stoft och huggit ner alla avgudar i hela Israels land återvände han till Jerusalem. <verse eid="2CH 34:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 34:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:3">2 Kung 22:3</ref>; </char></note> Och i det artonde året av sin regering, när han hade renat landet och templet, sände han Safan, Asaljas son, och Maaseja, stadens ståthållare, och kanslern Joa, Joahas son, för att reparera HERREN sin Guds hus. <verse eid="2CH 34:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 34:9" />Och när de kom till översteprästen Hilkia överlämnade de pengarna som hade kommit in till Guds hus, som leviterna som var dörrvaktare, hade samlat in från Manasse, Efraim och från alla de som var kvar av Israel, och från hela Juda och Benjamin och från Jerusalems invånare. <verse eid="2CH 34:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 34:10" />Och de överlämnade <char style="bk">dem</char> till de män som hade uppsikt över HERRENS hus, och de gav det åt arbetarna som arbetade med att reparera och förstärka byggnaden. <verse eid="2CH 34:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 34:11" />Och till hantverkarna och byggnadsarbetarna gav de <char style="bk">pengar</char> för att köpa huggen sten och timmer till bjälkar och till att lägga golv i de hus som Juda kungar hade förstört. <verse eid="2CH 34:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 34:12" />Och männen arbetade plikttroget och tillsyningsmän över dem <char style="bk">var</char> leviterna Jahat och Obadja, av Meraris släkt, och Sakarja och Mesullam av kehatiternas släkt, för att driva <char style="bk">det</char> framåt. Och <char style="bk">andra av</char> leviterna, alla som var skickliga på musikinstrument, <verse eid="2CH 34:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 34:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 4:10">Neh 4:10</ref>; </char></note> <char style="bk">de hade</char> också tillsynen över bärarna och över alla som utförde de olika arbetena. Och av leviterna <char style="bk">fanns det</char> skrivare, tillsyningsmän och dörrvaktare. <verse eid="2CH 34:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 34:14" />Och när de tog ut de pengar som hade kommit in till HERRENS hus fann prästen Hilkia en bok med HERRENS lag, som hade blivit <char style="bk">given</char> genom Mose. <verse eid="2CH 34:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 34:15" />Och Hilkia tog till orda och sa till skrivaren Safan: Jag har funnit lagboken i HERRENS hus. Och Hilkia gav boken åt Safan. <verse eid="2CH 34:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 34:16" />Och Safan tog med sig boken till kungen och gav kungen sin rapport och sa: Dina tjänare gör allt de har fått i uppdrag att göra. <verse eid="2CH 34:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 34:17" />Och de har samlat ihop pengarna som fanns i HERRENS hus och har överlämnat dem åt förmännen och arbetarna. <verse eid="2CH 34:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 34:18" />Sedan berättade skrivaren Safan för kungen och sa: Prästen Hilkia har gett mig en bok. Och Safan läste ur den inför kungen. <verse eid="2CH 34:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 34:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:11">2 Kung 22:11</ref>; </char></note> Och det hände när kungen hörde lagens ord, att han rev sönder sina kläder. <verse eid="2CH 34:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 34:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:12">2 Kung 22:12</ref>; </char></note> Då befallde kungen Hilkia och Ahikam, Safans son, och Abdon, Mikas son, och skrivaren Safan och Asaja, kungens tjänare, och sa: <verse eid="2CH 34:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 34:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:12-13">2 Kung 22:12-13</ref>; </char></note> Gå och fråga HERREN för mig och för dem som är kvar av Israel och Juda om det som står i den bok som har hittats. Ty stor <char style="bk">är</char> HERRENS vrede som är utgjuten över oss, därför att våra fäder inte har hållit HERRENS ord och inte har gjort enligt allt som är skrivet i denna bok. <verse eid="2CH 34:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 34:22" />Och Hilkia och <char style="bk">de</char> som kungen <char style="bk">hade utsett</char> gick till profetissan Hulda, hustru till Sallum, klädkammarvaktaren, son till Tokehat, Hasras son. Och hon bodde i Jerusalem i den andra stadsdelen, och de talade med henne om detta. <verse eid="2CH 34:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 34:23" />Då svarade hon dem: Så säger HERREN, Israels Gud: Säg till den man, som har sänt er till mig: <verse eid="2CH 34:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 34:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:14">3 Mos 26:14</ref>; <ref loc="DEU 28:15">5 Mos 28:15</ref>; </char></note> Så säger HERREN: Se, jag ska låta olycka komma över denna plats och över dess invånare, alla de förbannelser som är skrivna i den bok som de har läst för Juda kung. <verse eid="2CH 34:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 34:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:14-17">2 Kung 22:14-17</ref>; </char></note> Därför att de har övergett mig och tänt offereld åt andra gudar, för att reta mig till vrede med alla sina händers verk, därför ska min vrede utgjutas över denna plats och ska inte utsläckas. <verse eid="2CH 34:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 34:26" />Och till kungen i Juda, som har sänt er för att fråga HERREN, till honom ska ni säga så här: Så säger HERREN, Israels Gud, <char style="bk">om</char> de ord som du har hört: <verse eid="2CH 34:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 34:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:19">2 Kung 22:19</ref>; <ref loc="2CH 12:7">2 Krön 12:7</ref>; <ref loc="2CH 32:26">2 Krön 32:26</ref>; </char></note> Eftersom ditt hjärta blev mjukt och du ödmjukade dig inför Gud när du hörde hans ord mot denna plats och mot dess invånare, och du ödmjukade dig inför mig och rev sönder dina kläder och grät inför mig, så har också jag hört <char style="bk">dig</char>, säger HERREN. <verse eid="2CH 34:27" /><verse number="28" style="v" sid="2CH 34:28" />Se, jag ska samla dig till dina fäder, och du ska i frid läggas i din grav, och dina ögon ska inte se allt det onda som jag ska låta komma över denna plats och dess invånare. Och de återvände till kungen med detta svar. <verse eid="2CH 34:28" /><verse number="29" style="v" sid="2CH 34:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:1">2 Kung 23:1</ref>; </char></note> Och kungen sände <char style="bk">bud</char> och kallade samman alla de äldste i Juda och Jerusalem. <verse eid="2CH 34:29" /><verse number="30" style="v" sid="2CH 34:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:2">2 Kung 23:2</ref>; </char></note> Och kungen gick upp till HERRENS hus med alla Juda män och Jerusalems invånare och prästerna och leviterna och allt folket, från den störste till den minste. Och medan de hörde på läste han upp allt som stod i förbundsboken som hade hittats i HERRENS hus. <verse eid="2CH 34:30" /><verse number="31" style="v" sid="2CH 34:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:25">Jos 24:25</ref>; <ref loc="2KI 23:3">2 Kung 23:3</ref>; <ref loc="2CH 15:12">2 Krön 15:12</ref>; </char></note> Och kungen stod på sin plats och slöt ett förbund inför HERREN, att vandra efter HERREN och att hålla hans bud och hans vittnesbörd och hans stadgar av hela sitt hjärta och av hela sin själ och göra efter förbundets ord, som var skrivna i denna bok. <verse eid="2CH 34:31" /><verse number="32" style="v" sid="2CH 34:32" />Och han fick alla som var närvarande i Jerusalem och Benjamin att hålla fast <char style="bk">vid det</char>. Och Jerusalems invånare handlade efter Guds, sina fäders Guds, förbund. <verse eid="2CH 34:32" /><verse number="33" style="v" sid="2CH 34:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:7">Dom 2:7</ref>; </char></note> Och Josia tog bort alla avgudar från alla de länder som <char style="bk">tillhörde</char> israeliterna, och fick alla som fanns i Israel att tjäna, <char style="bk">ja</char>, att tjäna HERREN, sin Gud. <char style="bk">Och</char> så länge han levde vek de inte av från HERREN, sina fäders Gud.<verse eid="2CH 34:33" /></para>
  <chapter eid="2CH 34" />
  <chapter number="35" style="c" sid="2CH 35" />
  <para style="s">Josia håller påskhögtid. Hans död vid Megiddo.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 35:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 12:6">2 Mos 12:6</ref>; <ref loc="2KI 23:21">2 Kung 23:21</ref>; <ref loc="2CH 30:1">2 Krön 30:1</ref>; </char>
    </note> Och Josia höll HERRENS påskhögtid i Jerusalem, och man slaktade påskalammet på den fjortonde <char style="bk">dagen</char> i första månaden. <verse eid="2CH 35:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 35:2" />Och han insatte prästerna i deras uppgifter och styrkte dem till tjänstgöringen i HERRENS hus. <verse eid="2CH 35:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 35:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 7:9">4 Mos 7:9</ref>; </char></note> Och han sa till leviterna som undervisade hela Israel, vilka var helgade åt HERREN: Sätt den heliga arken i det hus som Israels kung Salomo, Davids son, har byggt. <char style="bk">Den ska</char> inte <char style="bk">vara</char> er en börda på <char style="bk">era</char> axlar. Tjäna nu HERREN, er Gud, och hans folk Israel. <verse eid="2CH 35:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 35:4" />Och gör <char style="bk">er</char> redo enligt era fäders släkt, efter era avdelningar, enligt vad David, Israels kung, har föreskrivit och enligt hans son Salomos föreskrifter. <verse eid="2CH 35:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 35:5" />Och ställ er i helgedomen, efter indelningen av familjerna av dina bröders fäder, folket, och <char style="bk">efter</char> indelningen av leviternas familjer. <verse eid="2CH 35:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 35:6" />Och slakta påskalammet och helga er och förbered era bröder, så att <char style="bk">de</char> kan göra enligt HERRENS ord som Mose gav. <verse eid="2CH 35:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 35:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:24">2 Krön 30:24</ref>; </char></note> Och Josia gav av hjorden åt folket, lamm och killingar, allt till påskoffer för alla som var närvarande, till ett antal av 30 000 och 3 000 tjurar. <char style="bk">Allt</char> detta <char style="bk">kom</char> från kungens egendom. <verse eid="2CH 35:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 35:8" />Och av furstarna fick folket, prästerna och leviterna frivilliga gåvor. Hilkia, Sakarja och Jehiel, furstarna i Guds hus, gav åt prästerna till påskoffer 2 600 <char style="bk">lamm och killingar</char> och 300 oxar. <verse eid="2CH 35:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 35:9" />Och Konanja och hans bröder Semaja och Netanel, samt Hasabja, Jegiel och Josabad, de främsta bland leviterna, gav åt leviterna till påskoffer 5 000 <char style="bk">lamm och killingar</char> och 500 oxar. <verse eid="2CH 35:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 35:10" />Så förbereddes gudstjänsten och prästerna stod på sina platser, och leviterna efter sina avdelningar, enligt kungens befallning. <verse eid="2CH 35:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 35:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 29:22">2 Krön 29:22</ref>; <ref loc="2CH 29:34">2 Krön 29:34</ref>; <ref loc="2CH 30:16">2 Krön 30:16</ref>; </char></note> Och de slaktade påskalammet, och prästerna stänkte <char style="bk">blodet</char> leviterna tagit hand om och leviterna flådde <char style="bk">dem</char>. <verse eid="2CH 35:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 35:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:14">3 Mos 3:14</ref>; </char></note> Och de tog undan brännoffren för att de skulle ge åt folket enligt deras indelning i familjer, för att de skulle offra dem åt HERREN, så som <char style="bk">det står</char> skrivet i Mose bok. På samma sätt <char style="bk">gjorde de</char> med oxarna. <verse eid="2CH 35:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 35:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:8-9">2 Mos 12:8-9</ref>; </char></note> Och de stekte påskalammet över eld enligt föreskrifterna, men de <char style="bk">andra</char> heliga <char style="bk">offren</char> kokade de i grytor, pannor och kittlar och skyndade sig att dela ut <char style="bk">dem</char> till allt folket. <verse eid="2CH 35:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 35:14" />Sedan gjorde de i ordning åt sig själva och åt prästerna, eftersom prästerna, Arons söner, <char style="bk">var upptagna</char> med att offra brännoffer och fettet ända till natten. Därför tillredde leviterna åt sig själva och åt prästerna, Arons söner. <verse eid="2CH 35:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 35:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 25:1">1 Krön 25:1</ref>; </char></note> Och sångarna, Asafs ättlingar, <char style="bk">stod</char> på sina platser, så som David, Asaf, Heman och kungens siare Jedutun hade befallt, och dörrvakterna <char style="bk">stod</char> var och en vid sin port. De behövde inte gå ifrån sin tjänstgöring, eftersom deras bröder leviterna lagade till åt dem. <verse eid="2CH 35:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 35:16" />Så blev den dagen allt ordnat för HERRENS tjänst, för att hålla påskhögtiden och för att offra brännoffer på HERRENS altare, enligt kung Josias befallning. <verse eid="2CH 35:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 35:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:21">2 Krön 30:21</ref>; </char></note> Och de israeliter som var närvarande höll nu påskhögtid och det osyrade brödets högtid i sju dagar. <verse eid="2CH 35:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 35:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:21-22">2 Kung 23:21-22</ref>; <ref loc="2CH 30:26">2 Krön 30:26</ref>; </char></note> Det hade inte hållits någon sådan påskhögtid i Israel sedan profeten Samuels tid. Och ingen av Israels kungar hade hållit en sådan påskhögtid som Josia höll och prästerna och leviterna och hela Juda och Israel som var närvarande samt Jerusalems invånare. <verse eid="2CH 35:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 35:19" />I Josias artonde regeringsår hölls denna påskhögtid. <verse eid="2CH 35:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 35:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:29">2 Kung 23:29</ref>; </char></note> Efter allt detta, när Josia hade gjort i ordning templet, drog Neko, kungen i Egypten upp för att strida mot Karkemis vid Eufrat. Och Josia drog ut mot honom. <verse eid="2CH 35:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 35:21" />Men han skickade sändebud till honom och lät säga: Vad har jag med dig att göra, du Juda kung? Det är inte mot dig <char style="bk">jag kommer</char> i dag, utan mot det folk jag är i krig med, för Gud har befallt mig att skynda mig. Avstå från att <char style="bk">lägga</char> dig <char style="bk">i vad</char> Gud <char style="bk">gör</char>, som <char style="bk">är</char> med mig, så att han inte förgör dig. <verse eid="2CH 35:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 35:22" />Men Josia ville inte vända sig bort från honom, utan förklädde sig för att strida mot honom, och lyssnade inte på Nekos ord från Guds mun, utan kom för att strida på Megiddoslätten. <verse eid="2CH 35:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 35:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:34">1 Kung 22:34</ref>; <ref loc="2CH 18:33">2 Krön 18:33</ref>; </char></note> Och bågskyttarna sköt kung Josia, och kungen sa till sina tjänare: För mig härifrån, för jag är svårt sårad. <verse eid="2CH 35:23" /><verse number="24" style="v" sid="2CH 35:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:30">2 Kung 23:30</ref>; </char></note> Då tog hans tjänare honom ut ur vagnen och satte honom i den andra vagnen som han hade, och de förde honom till Jerusalem. Och han dog och blev begravd i <char style="bk">en av</char> sina fäders gravar. Och hela Juda och Jerusalem sörjde Josia. <verse eid="2CH 35:24" /><verse number="25" style="v" sid="2CH 35:25" />Och Jeremia sörjde över Josia, och alla sångare och sångerskor talade om Josia i sina klagosånger såsom de gör än i dag, och det blev en sed i Israel, och se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i klagosångerna. <verse eid="2CH 35:25" /><verse number="26" style="v" sid="2CH 35:26" />Och resten av Josias gärningar och hans godhet enligt <char style="bk">det som står</char> skrivet i HERRENS lag, <verse eid="2CH 35:26" /><verse number="27" style="v" sid="2CH 35:27" />och om hans gärningar, de första som de sista, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i boken om Israels och Juda kungar.<verse eid="2CH 35:27" /></para>
  <chapter eid="2CH 35" />
  <chapter number="36" style="c" sid="2CH 36" />
  <para style="s">Joahas blir kung i Juda, sedan Jojakim, Jojakin och till sist Sidkia, som blir den sista kungen i Juda. Jerusalems fall.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 36:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 23:30">2 Kung 23:30</ref>; </char>
    </note> Och folket i landet tog Josias son Joahas och gjorde honom till kung i Jerusalem i hans fars ställe. <verse eid="2CH 36:1" /><verse number="2" style="v" sid="2CH 36:2" />Joahas <char style="bk">var</char> 23 år gammal när han blev kung, och han regerade tre månader i Jerusalem. <verse eid="2CH 36:2" /><verse number="3" style="v" sid="2CH 36:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:33">2 Kung 23:33</ref>; </char></note> Och kungen i Egypten avsatte honom i Jerusalem och utkrävde av landet en skatt på 100 talenter silver och en talent guld. <verse eid="2CH 36:3" /><verse number="4" style="v" sid="2CH 36:4" />Och kungen i Egypten gjorde hans bror Eljakim till kung över Juda och Jerusalem och förändrade hans namn till Jojakim. Och Neko tog hans bror Joahas och förde honom till Egypten. <verse eid="2CH 36:4" /><verse number="5" style="v" sid="2CH 36:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:36">2 Kung 23:36</ref>; </char></note> Jojakim <char style="bk">var</char> 25 år gammal när han blev kung, och han regerade elva år i Jerusalem och gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS, sin Guds, ögon. <verse eid="2CH 36:5" /><verse number="6" style="v" sid="2CH 36:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:1">2 Kung 24:1</ref>; </char></note> Och kungen i Babylon, Nebukadnessar drog upp mot honom och fängslade honom med kopparbojor för att föra honom till Babylon. <verse eid="2CH 36:6" /><verse number="7" style="v" sid="2CH 36:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 1:7">Esra 1:7</ref>; <ref loc="DAN 1:2">Dan 1:2</ref>; </char></note> Nebukadnessar tog också med sig föremål från HERRENS hus till Babylon och ställde upp dem i sitt tempel i Babylon. <verse eid="2CH 36:7" /><verse number="8" style="v" sid="2CH 36:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:5">2 Kung 24:5</ref>; </char></note> Och resten av Jojakims gärningar, och det avskyvärda som han gjorde och vad som blev funnet hos honom, se, det <char style="bk">har</char> nedtecknats i boken om Israels och Juda kungar. Och hans son Jojakin blev kung i hans ställe. <verse eid="2CH 36:8" /><verse number="9" style="v" sid="2CH 36:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:8">2 Kung 24:8</ref>; </char></note> Jojakin <char style="bk">var</char> arton<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">36:9 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Andra handskrifter 8 år, jfr. 2 Kung. 24:8.</char></note> år gammal när han blev kung, och han regerade tre månader och tio dagar i Jerusalem. Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon. <verse eid="2CH 36:9" /><verse number="10" style="v" sid="2CH 36:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 37:1">Jer 37:1</ref>; </char></note> Vid årsskiftet sände kung Nebukadnessar <char style="bk">bud</char> och lät hämta honom till Babylon tillsammans med de dyrbara föremålen i HERRENS hus. Och han gjorde hans bror Sidkia till kung över Juda och Jerusalem. <verse eid="2CH 36:10" /><verse number="11" style="v" sid="2CH 36:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:18">2 Kung 24:18</ref>; <ref loc="JER 37:1">Jer 37:1</ref>; <ref loc="JER 52:1">Jer 52:1</ref>; </char></note> Sidkia <char style="bk">var</char> 21 år gammal när han blev kung, och han regerade elva år i Jerusalem. <verse eid="2CH 36:11" /><verse number="12" style="v" sid="2CH 36:12" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS, sin Guds, ögon <char style="bk">och</char> ödmjukade sig inte för profeten Jeremia, <char style="bk">som talade</char> HERRENS ord. <verse eid="2CH 36:12" /><verse number="13" style="v" sid="2CH 36:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 17:18">Hes 17:18</ref>; </char></note> Han gjorde också uppror mot kung Nebukadnessar, som hade fått honom att svära en ed vid Gud. Och han var hårdnackad och förhärdade sitt hjärta, så att han inte vände om till HERREN, Israels Gud. <verse eid="2CH 36:13" /><verse number="14" style="v" sid="2CH 36:14" />Också alla de ledande prästerna och folket försyndade sig svårt med hedningarnas alla avskyvärda seder och orenade HERRENS hus som han hade helgat i Jerusalem. <verse eid="2CH 36:14" /><verse number="15" style="v" sid="2CH 36:15" />Och HERREN, deras fäders Gud, sände <char style="bk">varningar</char> till dem gång på gång genom sina sändebud, för han hade medlidande med sitt folk och sin boning. <verse eid="2CH 36:15" /><verse number="16" style="v" sid="2CH 36:16" />Men de förolämpade Guds sändebud och föraktade hans ord och hånade hans profeter, tills HERRENS vrede mot sitt folk blev så stor att <char style="bk">det</char> inte längre <char style="bk">fanns</char> någon bot. <verse eid="2CH 36:16" /><verse number="17" style="v" sid="2CH 36:17" />Därför sände han den kaldeiske kungen mot dem och dödade deras unga män med svärd i deras helgedoms hus och skonade varken unga män eller jungfrur, gamla eller ålderstigna. Han gav <char style="bk">dem</char> alla i hans hand. <verse eid="2CH 36:17" /><verse number="18" style="v" sid="2CH 36:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 25:13">2 Kung 25:13</ref>; </char></note> Och alla föremål från Guds hus, stora som små, och skatterna i HERRENS hus och kungens och hans furstars skatter, allt <char style="bk">detta</char> förde han till Babylon. <verse eid="2CH 36:18" /><verse number="19" style="v" sid="2CH 36:19" />Och de brände upp Guds hus och bröt ner Jerusalems mur och brände upp alla dess palats med eld och förstörde alla dess dyrbara föremål. <verse eid="2CH 36:19" /><verse number="20" style="v" sid="2CH 36:20" />Och de som hade undkommit svärdet förde han bort i fångenskap till Babylon, och de blev slavar åt honom och hans söner tills det persiska riket kom till makten, <verse eid="2CH 36:20" /><verse number="21" style="v" sid="2CH 36:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:34">3 Mos 26:34</ref>; <ref loc="JER 25:12">Jer 25:12</ref>; <ref loc="JER 29:10">Jer 29:10</ref>; <ref loc="DAN 9:2">Dan 9:2</ref>; </char></note> för att HERRENS ord genom Jeremias mun skulle uppfyllas tills landet hade haft sina sabbater. <char style="bk">Ty</char> så länge hon låg öde höll hon sabbaten tills sjuttio år hade gått. <verse eid="2CH 36:21" /><verse number="22" style="v" sid="2CH 36:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 1:1">Esra 1:1</ref>; <ref loc="ISA 44:28">Jes 44:28</ref>; </char></note> Och i den persiske kungen Kores<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">36:22 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*På grekiska Kyros.</char></note> första regeringsår, för att HERRENS ord genom Jeremias mun skulle uppfyllas, uppväckte HERREN den persiske kungen Kores<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">36:22 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*På grekiska Kyros.</char></note> ande, så att han över hela sitt rike lät utropa följande som också skriftligt kungjordes och lät säga: <verse eid="2CH 36:22" /><verse number="23" style="v" sid="2CH 36:23" />Så säger Kores, kung av Persien: HERREN, himlens Gud, har gett mig alla riken på jorden och han har befallt mig att bygga ett hus åt honom i Jerusalem, som <char style="bk">ligger</char> i Juda. Den bland er som tillhör hans folk ska bege sig dit upp och HERREN hans Gud ska <char style="bk">vara</char> med honom.<verse eid="2CH 36:23" /></para>
  <chapter eid="2CH 36" />
</usx>