<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2KI" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Andra Kungaboken</para>
  <para style="toc2">2 Kungaboken</para>
  <para style="toc3">2 Kung</para>
  <para style="mt">Andra Kungaboken</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="2KI 1" />
  <para style="s">Herrens dom över Ahasja.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:2">2 Sam 8:2</ref>; <ref loc="2KI 3:5">2 Kung 3:5</ref>; </char>
    </note> Efter Ahabs död gjorde Moab uppror mot Israel. <verse eid="2KI 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 1:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:11">5 Mos 18:11</ref>; <ref loc="ISA 8:19">Jes 8:19</ref>; <ref loc="ISA 19:3">Jes 19:3</ref>; </char></note> Och Ahasja föll genom gallret på sin övervåning i Samaria och blev sjuk. Då sände han ett sändebud och sa till dem: Gå och fråga Baal-Sebub, guden i Ekron, om jag kommer att bli frisk från denna sjukdom. <verse eid="2KI 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 1:3" />Men HERRENS ängel sa till tisbiten Elia: Stå upp och gå för att möta sändebuden från kungen i Samaria och säg till dem: <char style="bk">Är det</char> för att <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> någon Gud i Israel <char style="bk">som</char> ni går för att fråga Baal-Sebub, guden i Ekron? <verse eid="2KI 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 1:4" />Därför säger HERREN så: Du ska inte komma upp ur den säng, där du har lagt dig, ty du måste dö. Och Elia gick iväg. <verse eid="2KI 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 1:5" />Och när sändebuden vände tillbaka till honom, sa han till dem: Varför har ni vänt tillbaka? <verse eid="2KI 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 1:6" />Och de sa till honom: En man kom emot oss och sa till oss: Gå tillbaka till kungen som har sänt er och säg till honom: Så säger HERREN: <char style="bk">Är det</char> därför att <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> någon Gud i Israel <char style="bk">som</char> du sänder <char style="bk">bud</char> för att fråga Baal-Sebub, guden i Ekron? Därför ska du inte komma upp ur den säng där du lagt dig, ty du måste dö. <verse eid="2KI 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 1:7" />Och han sa till dem: Vad var det för en man som mötte er och som sa detta till er? <verse eid="2KI 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 1:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 13:4">Sak 13:4</ref>; <ref loc="MAT 3:4">Matt 3:4</ref>; <ref loc="MRK 1:6">Mark 1:6</ref>; </char></note> Och de svarade honom: <char style="bk">Det var</char> en hårig man med ett läderbälte om sina höfter. Och då sa han: Det <char style="bk">var</char> tisbiten Elia. <verse eid="2KI 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 1:9" />Då sände kungen till honom ett befäl över femtio, med sina femtio <char style="bk">män</char>. Och han gick upp till honom där han satt på toppen av ett berg. Och han sa till honom: Du gudsman, kungen har sagt, kom ner! <verse eid="2KI 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 1:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:36-38">1 Kung 18:36-38</ref>; <ref loc="JOB 1:16">Job 1:16</ref>; <ref loc="LUK 9:54">Luk 9:54</ref>; </char></note> Då svarade Elia och sa till befälet över de femtio: Om jag <char style="bk">är</char> en gudsman ska eld komma ner från himlen och förtära dig och dina femtio. Då kom eld ner från himlen och förtärde honom och hans femtio <char style="bk">män</char>. <verse eid="2KI 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 1:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 19:21">1 Sam 19:21</ref>; </char></note> Och han sände på nytt till honom ett annat befäl över femtio med sina femtio. Och han började tala och sa till honom: Du gudsman, så har kungen sagt, kom genast ner! <verse eid="2KI 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 1:12" />Då svarade Elia och sa till dem: Om jag <char style="bk">är</char> en gudsman ska eld komma ner från himlen och förtära dig och dina femtio. Då kom Guds eld ner från himlen och förtärde honom och hans femtio. <verse eid="2KI 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 1:13" />Och han sände på nytt ett tredje befäl över femtio med sina femtio. Och det tredje befälet över de femtio drog dit upp och kom och föll ner på sina knän inför Elia och bad honom och sa till honom: Jag ber dig, o gudsman, låt mitt liv och dessa dina femtio tjänares liv vara dyrbart i dina ögon. <verse eid="2KI 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 1:14" />Se, eld kom ner från himlen och förtärde de första två befälen över femtio med deras femtio, men låt nu mitt liv vara dyrbart i dina ögon. <verse eid="2KI 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 1:15" />Då sa HERRENS ängel till Elia: Gå ner med honom och frukta inte för honom. Och han reste sig och gick med honom ner till kungen. <verse eid="2KI 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 1:16" />Och han sa till honom: Så säger HERREN: Eftersom du har skickat sändebud för att fråga Baal-Sebub, guden i Ekron, som om <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">fanns</char> någon Gud i Israel att fråga om detta, ska du därför inte komma upp ur den säng som du har lagt dig i, ty du måste dö. <verse eid="2KI 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 1:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:1">2 Kung 3:1</ref>; </char></note> Och han dog enligt HERRENS ord som Elia hade talat. Och Joram blev kung i hans ställe, i Juda kung Jorams, Josafats<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*De sista åren av Josafats regeringstid var sonen Joram hans medregent.</char></note> sons, andra regeringsår, för han hade ingen son. <verse eid="2KI 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 1:18" />Och vad som mer finns att säga om Ahasja och vad han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönika?<verse eid="2KI 1:18" /></para>
  <chapter eid="2KI 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2KI 2" />
  <para style="s">Elias himmelsfärd. Elisa får dubbel lott av Elias ande.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 2:1" />Och det gick till så här när HERREN skulle ta upp Elia till himlen i en stormvind, att Elia och Elisa gick från Gilgal. <verse eid="2KI 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 2:2" />Och Elia sa till Elisa: Stanna här, jag ber dig, för HERREN har sänt mig till Betel. Men Elisa sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, och <char style="bk">så sant</char> din själ lever, jag lämnar dig inte. Och de gick ner till Betel. <verse eid="2KI 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 2:3" />Och de profetsöner som <char style="bk">var</char> i Betel, gick ut till Elisa och sa till honom: Vet du att HERREN ska ta din herre ifrån dig i dag, upp över ditt huvud? Och han svarade: Ja, jag vet <char style="bk">det</char>. Håll tyst <char style="bk">om det</char>. <verse eid="2KI 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 2:4" />Och Elia sa till honom: Elisa, jag ber dig, stanna här, för HERREN har sänt mig till Jeriko. Men han sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever och <char style="bk">så sant</char> din själ lever, jag lämnar dig inte. Och de kom till Jeriko. <verse eid="2KI 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 2:5" />Och de profetsöner som <char style="bk">var</char> i Jeriko kom till Elisa och sa till honom: Vet du att HERREN ska ta din herre ifrån dig i dag, upp över ditt huvud? Och han svarade: Ja, jag vet <char style="bk">det</char>. Håll tyst <char style="bk">om det</char>. <verse eid="2KI 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 2:6" />Och Elia sa till honom: Stanna här, jag ber dig, för HERREN har sänt mig till Jordan. Men han sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever och <char style="bk">så sant</char> din själ lever, jag lämnar dig inte. Och de gick båda vidare. <verse eid="2KI 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 2:7" />Och femtio män av profetsönerna gick och ställde sig inom synhåll på avstånd, medan de båda stod vid Jordan. <verse eid="2KI 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 2:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:21f">2 Mos 14:21f</ref>; <ref loc="JOS 3:16">Jos 3:16</ref>; <ref loc="1KI 19:13">1 Kung 19:13</ref>; <ref loc="1KI 19:19">1 Kung 19:19</ref>; </char></note> Och Elia tog sin mantel och vek ihop <char style="bk">den</char> och slog på vattnet. Då delade det sig åt båda sidor så att de båda kunde gå över på torr mark. <verse eid="2KI 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 2:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 21:17">5 Mos 21:17</ref>; </char></note> Och när de hade kommit över sa Elia till Elisa: Fråga <char style="bk">mig om</char> vad jag ska göra för dig innan jag tas ifrån dig. Och Elisa sa: Jag ber dig, må en dubbel lott av din ande komma över mig. <verse eid="2KI 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 2:10" />Då sa han: Du har bett om något svårt. <char style="bk">Men</char> om du ser mig <char style="bk">när jag</char> tas ifrån dig, då kommer det att ske dig så. Annars sker det inte. <verse eid="2KI 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 2:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 5:24">1 Mos 5:24</ref>; </char></note> Och medan de gick och samtalade, se, då <char style="bk">uppenbarade sig</char> en vagn av eld med hästar av eld och skiljde de båda från varandra, och Elia for i en stormvind upp till himlen. <verse eid="2KI 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 2:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:34">1 Mos 37:34</ref>; <ref loc="2KI 13:14">2 Kung 13:14</ref>; <ref loc="JOB 1:20">Job 1:20</ref>; </char></note> Och Elisa såg <char style="bk">det</char> och ropade: Min far, min far, Israels vagn och dess ryttare. Och han såg honom inte mer. Och han tog tag i sina kläder och rev dem i två stycken. <verse eid="2KI 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 2:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:19">1 Kung 19:19</ref>; </char></note> Därefter tog han upp Elias mantel, som hade fallit av honom, och han vände tillbaka och ställde sig vid Jordans strand. <verse eid="2KI 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 2:14" />Och han tog Elias mantel som hade fallit av honom och slog på vattnet och sa: Var <char style="bk">är</char> HERREN, Elias Gud? Och när han också hade slagit på vattnet delade det sig åt båda sidor och Elisa kunde gå över. <verse eid="2KI 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 2:15" />Och då profetsönerna, som <char style="bk">var</char> i Jeriko mitt emot, såg honom, sa de: Elias ande vilar över Elisa. Och de gick emot honom och bugade sig ner till marken inför honom. <verse eid="2KI 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 2:16" />Och de sa till honom: Se, nu finns det bland dina tjänare femtio tappra män. Låt dem gå, vi ber dig, och söka efter din herre. Kanske har HERRENS Ande lyft upp honom och kastat honom på något berg eller i någon dal. Och han sa: Ni ska inte skicka <char style="bk">någon</char>. <verse eid="2KI 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 2:17" />Men de fortsatte att enträget be honom tills han skämdes, och han sa: Skicka <char style="bk">iväg dem</char>. Och de sände iväg femtio män. Och de sökte i tre dagar men fann honom inte. <verse eid="2KI 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 2:18" />Och de kom tillbaka till honom, för han hade stannat kvar i Jeriko, och han sa till dem: Sade jag inte till er att ni inte skulle gå? <verse eid="2KI 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 2:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:23f">2 Mos 15:23f</ref>; </char></note> Och männen i staden sa till Elisa: Se, vi ber dig, stadens läge <char style="bk">är</char> behagligt, som min herre ser, men vattnet <char style="bk">är</char> dåligt och marken ofruktbar. <verse eid="2KI 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 2:20" />Och han sa: Hämta åt mig en ny skål och lägg salt i den. Och de hämtade <char style="bk">en sådan</char> åt honom. <verse eid="2KI 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 2:21" />Sedan gick han till vattenkällan och kastade saltet i den och sa: Så säger HERREN: Jag har gjort detta vatten friskt. Det ska inte längre komma död eller ofruktsamhet av det. <verse eid="2KI 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 2:22" />Och vattnet blev friskt och är så än i dag, enligt Elisas ord som han talade. <verse eid="2KI 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 2:23" />Sedan begav han sig därifrån upp till Betel. Medan han var på väg dit upp kom en grupp ungdomar ut ur staden och hånade honom och ropade till honom: Upp med dig, flintskalle! Upp med dig, flintskalle! <verse eid="2KI 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 2:24" />Och han vände sig om och såg på dem och förbannade dem i HERRENS namn. Då kom två björnar ut ur skogen och rev 42 av ungdomarna. <verse eid="2KI 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 2:25" />Och han gick därifrån upp till berget Karmel och därifrån återvände han till Samaria.<verse eid="2KI 2:25" /></para>
  <chapter eid="2KI 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2KI 3" />
  <para style="s">Joram blir kung i Israel. Krig mot moabiterna. Moabs kung offrar sin son som brännoffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 3:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 1:17">2 Kung 1:17</ref>; </char>
    </note> Och Joram, Ahabs son, blev kung över Israel i Samaria i Juda kung Josafats artonde regeringsår och han regerade i tolv år. <verse eid="2KI 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 3:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:31-32">1 Kung 16:31-32</ref>; </char></note> Och han gjorde det som var ont i HERRENS ögon, men inte som hans far och hans mor, för han skaffade bort den Baalsstod som hans far hade låtit göra. <verse eid="2KI 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 3:3" />Men han höll fast vid Jerobeam, Nebats sons, synder, genom vilka han hade förlett Israel till att synda och övergav dem inte. <verse eid="2KI 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 3:4" />Och Mesa, kung i Moab, var fåruppfödare och betalade till kungen i Israel 100 000 lamm och ull från 100 000 baggar. <verse eid="2KI 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 3:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 1:1">2 Kung 1:1</ref>; </char></note> Men det hände när Ahab var död att kungen i Moab gjorde uppror mot Israels kung. <verse eid="2KI 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 3:6" />Och vid samma tid drog kung Joram ut från Samaria och mönstrade hela Israel. <verse eid="2KI 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 3:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:4">1 Kung 22:4</ref>; </char></note> Och han sände <char style="bk">bud</char> till Josafat, kungen i Juda, och lät säga: Moabs kung har gjort uppror mot mig. Vill du gå med mig för att strida mot Moab? Och han svarade: Jag vill dra dit upp, jag som du, mitt folk som ditt folk, <char style="bk">och</char> mina hästar som dina hästar. <verse eid="2KI 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 3:8" />Och han frågade: Vilken väg ska vi dra dit upp? Och han svarade: Vägen genom Edoms öken. <verse eid="2KI 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 3:9" />Så drog de ut, Israels kung, Juda kung och Edoms kung. Men när de hade vandrat omkring i sju dagar fanns det inte längre något vatten, varken för hären eller för djuren som de hade med sig. <verse eid="2KI 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 3:10" />Och Israels kung sa: Ack, att HERREN har kallat dessa tre kungar tillsammans för att ge dem i Moabs hand. <verse eid="2KI 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 3:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:5">1 Kung 22:5</ref>; </char></note> Men Josafat sa: <char style="bk">Finns det</char> ingen HERRENS profet här, så att vi kan fråga HERREN genom honom? Då svarade en av den israelitiske kungens tjänare och sa: Elisa, Safats son, <char style="bk">finns</char> här som hällde vatten över Elias händer. <verse eid="2KI 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 3:12" />Och Josafat sa: Hos honom är HERRENS ord. Och Israels kung och Josafat och Edoms kung gick ner till honom. <verse eid="2KI 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 3:13" />Och Elisa sa till Israels kung: Vad har jag med dig att göra? Gå du till din fars profeter och till din mors profeter! Och Israels kung sa till honom: Nej, för HERREN har kallat dessa tre kungar tillsammans för att ge dem i Moabs hand. <verse eid="2KI 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 3:14" />Och Elisa sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN Sebaot lever, inför vilken jag står, sannerligen, om det inte vore av hänsyn till Juda kung Josafats närvaro, skulle jag inte bry mig om dig eller ens se åt dig. <verse eid="2KI 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 3:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:5">1 Sam 10:5</ref>; </char></note> Men hämta nu hit åt mig en harpospelare. Och det hände när harpospelaren spelade att HERRENS hand kom över honom, <verse eid="2KI 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 3:16" />och han sa: Så säger HERREN: Gräv fullt med diken i denna dal, <verse eid="2KI 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 3:17" />för så säger HERREN: Ni ska varken se vind eller regn, men ändå ska denna dal bli full med vatten, så att både ni själva, er boskap och era djur får dricka. <verse eid="2KI 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 3:18" />Men detta är en ringa sak i HERRENS ögon, han ska också ge Moab i er hand. <verse eid="2KI 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 3:19" />Och ni ska slå ner alla befästa städer och alla viktiga städer, och ni ska hugga ner alla värdefulla träd och alla vattenkällor ska ni täppa igen och all bördig åkermark ska ni fördärva med stenar. <verse eid="2KI 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 3:20" />Och det hände på morgonen, när matoffret offrades, se, då kom vatten på vägen från Edom och landet fylldes med vatten. <verse eid="2KI 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 3:21" />Och när alla moabiterna hörde att kungarna hade dragit upp för att strida mot dem, samlades alla som var i vapenför ålder och däröver och de ställde sig vid gränsen. <verse eid="2KI 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 3:22" />Och de steg upp tidigt på morgonen, och när solen sken på vattnet, tyckte moabiterna att vattnet på andra sidan <char style="bk">var</char> rött som blod. <verse eid="2KI 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 3:23" />Och de sa: Det <char style="bk">är</char> blod. Kungarna har säkert råkat i strid och har dödat varandra. Nu till plundring Moab! <verse eid="2KI 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 3:24" />Men när de kom fram till Israels läger, ryckte israeliterna fram och slog moabiterna, och de flydde för dem. Och de drog in i landet och slog moabiterna, <verse eid="2KI 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 3:25" />och de förstörde städerna och på alla bördiga åkrar kastade de var och en sin sten och fyllde dem så. Och de täppte till alla vattenkällor och högg ner alla värdefulla träd. Endast i Kir-Hareset lämnade de stenarna kvar, men slungkastarna omringade <char style="bk">den</char> och gick till angrepp. <verse eid="2KI 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 3:26" />Och när Moabs kung såg att han inte kunde stå emot i striden, tog han med sig 700 män beväpnade med svärd för att slå sig igenom till Edoms kung, men de kunde inte. <verse eid="2KI 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 3:27" />Då tog han sin förstfödde son, som skulle bli kung efter honom, och offrade honom <char style="bk">som</char> brännoffer på muren. Då uppstod en stor vrede mot Israel, och de lämnade honom och återvände till <char style="bk">sitt</char> land.<verse eid="2KI 3:27" /></para>
  <chapter eid="2KI 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2KI 4" />
  <para style="s">Elisa och änkans olja. Elisa återuppväcker sunemitiskans son. Döden i grytan. Hundra män mättas.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 4:1" />Och en kvinna av profetsönernas hustrur ropade till Elisa och sa: Din tjänare, min man, har dött och du vet att din tjänare fruktade HERREN. Och nu kommer den han var skyldig för att ta båda mina söner till slavar. <verse eid="2KI 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 4:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:12">1 Kung 17:12</ref>; </char></note> Och Elisa sa till henne: Vad kan jag göra för dig? Säg mig vad har du hemma? Och hon sa: Din tjänarinna har inget annat hemma än en kruka med olja. <verse eid="2KI 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 4:3" />Då sa han: Gå och låna av alla dina grannar tomma kärl, men inte för få. <verse eid="2KI 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 4:4" />Gå sedan in och stäng dörren om dig och dina söner och häll upp i alla dessa kärl. Och när ett är fullt så ställ det åt sidan. <verse eid="2KI 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 4:5" />Och hon lämnade honom och stängde igen dörren om sig och sina söner. De räckte <char style="bk">kärlen </char>till henne och hon hällde i. <verse eid="2KI 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 4:6" />Och det hände när kärlen var fulla att hon sa till sin son: Ge mig ett kärl till. Men han sa till henne: <char style="bk">Det finns</char> inte ett kärl till. Då stannade oljeflödet. <verse eid="2KI 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 4:7" />Sedan kom hon och berättade det för gudsmannen. Och han sa: Gå och sälj oljan och betala din skuld. Sedan kan du och dina söner leva av det som blir över. <verse eid="2KI 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 4:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:18">Jos 19:18</ref>; </char></note> Och det hände en dag då Elisa gick till Sunem, att där <char style="bk">fanns</char> en rik kvinna som övertalade honom att äta hos sig. Och det blev <char style="bk">så</char>, <char style="bk">att</char> så ofta han passerade förbi tog han in där för att äta. <verse eid="2KI 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 4:9" />Och hon sa till sin man: Se, jag har märkt att han som ständigt passerar förbi oss <char style="bk">är</char> en helig gudsman. <verse eid="2KI 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 4:10" />Låt oss göra ett litet rum på muren, jag ber dig, och låt oss sätta in en säng, ett bord, en stol och en ljusstake åt honom. Så kan han ta in där när han kommer till oss. <verse eid="2KI 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 4:11" />Och en dag hände det att han kom dit och tog in i rummet och lade sig där, <verse eid="2KI 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 4:12" />och han sa till sin tjänare Gehasi: Kalla hit sunemitiskan! Och då han hade kallat henne, infann hon sig hos honom, <verse eid="2KI 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 4:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:40-41">Luk 10:40-41</ref>; </char></note> och han sa till honom: Säg nu till henne: Se, du har varit mån om oss med all denna omsorg. Vad <char style="bk">kan jag</char> göra för dig? Vill du att jag ska tala på dina vägnar till kungen eller till befälhavaren för hären? Men hon svarade: Jag bor ju mitt ibland mitt eget folk. <verse eid="2KI 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 4:14" />Och han sa: Vad kan man då göra för henne? Faktum är, sa Gehasi, att hon inte har någon son och hennes man är gammal. <verse eid="2KI 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 4:15" />Och han sa: Kalla på henne. Och när han hade kallat på henne infann hon sig i dörröppningen. <verse eid="2KI 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 4:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:10-14">1 Mos 18:10-14</ref>; </char></note> Och han sa: Nästa år vid denna tid ska du ha en son i famnen. Och hon sa: Nej, min herre, <char style="bk">du</char> gudsman, ljug inte för din tjänarinna. <verse eid="2KI 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 4:17" />Men kvinnan blev havande och födde en son på den bestämda tiden det följande året, som Elisa hade sagt till henne. <verse eid="2KI 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 4:18" />Och när pojken hade växt upp, hände det en dag, att han gick ut till sin far, till skördemännen. <verse eid="2KI 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 4:19" />Och han sa till sin far: Mitt huvud, mitt huvud! Och han sa till en tjänare: Bär honom till hans mor. <verse eid="2KI 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 4:20" />Och när han tagit honom och fört honom till hans mor, satt han i hennes knä till middagstiden, och <char style="bk">sedan</char> dog han. <verse eid="2KI 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 4:21" />Och hon gick upp och lade honom på gudsmannens säng och stängde igen <char style="bk">dörren</char> om honom och gick ut. <verse eid="2KI 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 4:22" />Sedan kallade hon på sin man och sa: Sänd mig, jag ber dig, en av tjänarna och en av åsnorna, så att jag kan skynda mig till gudsmannen och komma tillbaka. <verse eid="2KI 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 4:23" />Och han sa: Varför vill du ge dig av till honom idag? <char style="bk">Det är</char> varken nymånad eller sabbat? Och hon sa: <char style="bk">Det kommer att gå</char> bra. <verse eid="2KI 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 4:24" />Sedan lät hon sadla åsnan och sa till sin tjänare: Driv på framåt och sänk inte farten förrän jag ber dig. <verse eid="2KI 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 4:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:25">2 Kung 2:25</ref>; </char></note> Så gav hon sig iväg och kom till gudsmannen på Karmels berg. Och när gudsmannen fick se henne på avstånd, sa han till sin tjänare Gehasi: Se, <char style="bk">där är</char> sunemitiskan. <verse eid="2KI 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 4:26" />Skynda nu, jag ber dig, för att möta henne och fråga henne: <char style="bk">Är det</char> väl med dig och med din man och med pojken? Och hon svarade: <char style="bk">Det är</char> väl. <verse eid="2KI 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 4:27" />Och när hon kom upp till gudsmannen på berget tog hon tag om hans fötter. Då gick Gehasi fram för att få bort henne därifrån. Men gudsmannen sa: Låt henne vara, för hennes själ <char style="bk">är</char> i djup nöd. Och HERREN har dolt <char style="bk">detta</char> för mig och har inte sagt något till mig. <verse eid="2KI 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 4:28" />Då sa hon: Har jag bett om en son av min herre? Sa jag inte: Bedra mig inte? <verse eid="2KI 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 4:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:4">Luk 10:4</ref>; </char></note> Då sa han till Gehasi: Spänn bältet om dig och ta min stav i din hand och ge dig av. Om du möter någon så hälsa inte på honom, och om någon hälsar på dig så svara honom inte. Och lägg min stav på pojkens ansikte. <verse eid="2KI 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 4:30" />Men pojkens mor sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, och <char style="bk">så sant</char> din själ lever, jag släpper dig inte. Då reste han sig och följde med henne. <verse eid="2KI 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 4:31" />Och Gehasi hade gått före dem och hade lagt staven på pojkens ansikte. Men inget ljud hördes eller svar. Därför gick han tillbaka för att möta honom och berättade för honom och sa: Pojken har inte vaknat. <verse eid="2KI 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 4:32" />Och när Elisa kom in i huset, se, då låg pojken död på hans säng. <verse eid="2KI 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 4:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:40">Apg 9:40</ref>; </char></note> Då gick han in och stängde igen dörren om dem båda och bad till HERREN. <verse eid="2KI 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 4:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:21">1 Kung 17:21</ref>; <ref loc="ACT 20:10">Apg 20:10</ref>; </char></note> Och han steg upp och lade sig över pojken så att han hade sin mun på hans mun, sina ögon på hans ögon och sina händer på hans händer. Och han sträckte sig över pojken och pojkens kropp blev varm. <verse eid="2KI 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 4:35" />Sedan vände han tillbaka och gick fram och tillbaka i huset, och steg så upp igen och sträckte sig över honom. Då nös pojken sju gånger, och sedan slog pojken upp sina ögon. <verse eid="2KI 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 4:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 7:15">Luk 7:15</ref>; <ref loc="HEB 11:35">Hebr 11:35</ref>; </char></note> Sedan kallade han på Gehasi och sa: Kalla på sunemitiskan. Då kallade han på henne och när hon kom in till honom sa han: Ta emot din son. <verse eid="2KI 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 4:37" />Och hon kom och föll ner för hans fötter och bugade sig mot jorden. Därefter tog hon sin son och gick ut. <verse eid="2KI 4:37" /><verse number="38" style="v" sid="2KI 4:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:1">2 Kung 2:1</ref>; <ref loc="2KI 8:1">2 Kung 8:1</ref>; </char></note> Och Elisa kom än en gång till Gilgal och hungersnöd <char style="bk">rådde</char> i landet, och profetsönerna satt framför honom. Och han sa till sin tjänare: Sätt på den stora grytan och koka soppa åt profetsönerna. <verse eid="2KI 4:38" /><verse number="39" style="v" sid="2KI 4:39" />Och en av dem gick ut på marken för att plocka växter och han fann en vild slingerväxt och av den plockade han sin mantel full av vildgurkor. Och när han kom in strimlade han ner <char style="bk">dem</char> i soppgrytan, trots att ingen kände till <char style="bk">dem</char>. <verse eid="2KI 4:39" /><verse number="40" style="v" sid="2KI 4:40" />Så öste de upp åt männen för att de skulle äta. Och det inträffade så snart de hade börjat äta av soppan att de skrek till och sa: Döden <char style="bk">är</char> i grytan, <char style="bk">du</char> gudsman. Och de kunde inte äta. <verse eid="2KI 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="2KI 4:41" />Då sa han: Hämta hit mjöl. Och han kastade <char style="bk">det</char> i grytan och sa: Ös upp åt folket så att de kan äta. Och det fanns inte längre något skadligt i grytan. <verse eid="2KI 4:41" /><verse number="42" style="v" sid="2KI 4:42" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:12-13">4 Mos 18:12-13</ref>; </char></note> Och en man kom från Baal-Salisa och hade med sig förstlingsbröd till gudsmannen, tjugo kornbröd, och ax av grönskuren säd i sin säck. Och han sa: Ge det åt folket så att de kan äta. <verse eid="2KI 4:42" /><verse number="43" style="v" sid="2KI 4:43" />Men hans tjänare sa: Hur ska jag kunna sätta fram detta till hundra män? Han sa ännu en gång: Ge det åt folket så att de kan äta, för så säger HERREN: De ska äta och få över. <verse eid="2KI 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="2KI 4:44" />Då satte han fram <char style="bk">det</char> till dem, och de åt och fick över så som HERREN hade sagt.<verse eid="2KI 4:44" /></para>
  <chapter eid="2KI 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2KI 5" />
  <para style="s">Naaman botas från spetälska. Gehasi straffas med samma sjukdom.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 5:1" />Och Naaman, befälhavaren för den syriska kungens här, hade stort anseende hos sin herre och var mycket aktad, eftersom HERREN hade gett seger åt Syrien genom honom. Och han var en modig krigare, <char style="bk">men</char> spetälsk. <verse eid="2KI 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 5:2" />Och syrierna hade varit ute på plundringståg och hade fört med sig en ung flicka som fånge från Israels land och hon var i tjänst hos Naamans hustru. <verse eid="2KI 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 5:3" />Och hon sa till sin matmor: Tänk om min herre <char style="bk">var</char> hos profeten som <char style="bk">är</char> i Samaria, då skulle han befria honom från hans spetälska. <verse eid="2KI 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 5:4" />Då gick <char style="bk">Naaman</char> in till sin herre och berättade detta och sa: Så och så har flickan sagt som <char style="bk">är</char> från Israels land. <verse eid="2KI 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 5:5" />Och kungen i Syrien sa: Res dit, och jag ska skicka ett brev till Israels kung. Och han gav sig iväg och tog med sig tio talenter<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*cirka 300 kg silver och 60 kg guld.</char></note> silver och 6 000 siklar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*cirka 300 kg silver och 60 kg guld.</char></note> guld och tio högtidsdräkter. <verse eid="2KI 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 5:6" />Och han överlämnade brevet till Israels kung, och där stod: När nu detta brev kommer till dig, se, då har jag sänt min tjänare Naaman till dig, för att du ska befria honom från hans spetälska. <verse eid="2KI 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 5:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:39">5 Mos 32:39</ref>; <ref loc="1SA 2:6">1 Sam 2:6</ref>; </char></note> Och det hände när Israels konung hade läst brevet, att han rev sönder sina kläder och sa: <char style="bk">Är</char> jag Gud, som kan döda och göra levande, eftersom han sänder en man till mig för att jag ska befria honom från hans spetälska? Märk nu och se, hur han söker strid med mig. <verse eid="2KI 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 5:8" />Och när gudsmannen Elisa fick höra att Israels kung hade rivit sönder sina kläder, sände han <char style="bk">bud</char> till kungen och lät säga: Varför har du rivit sönder dina kläder? Låt honom komma till mig så ska han inse att det finns en profet i Israel. <verse eid="2KI 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 5:9" />Så kom Naaman med sina hästar och med sin vagn och stannade vid dörren till Elisas hus. <verse eid="2KI 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 5:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 9:7">Joh 9:7</ref>; </char></note> Och Elisa sände ut en budbärare till honom och lät säga: Gå och tvätta dig sju gånger i Jordan, så ska ditt kött bli friskt igen och du ska bli ren. <verse eid="2KI 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 5:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 3:7">Ords 3:7</ref>; <ref loc="1CO 3:18-20">1 Kor 3:18-20</ref>; <ref loc="HEB 12:25">Hebr 12:25</ref>; </char></note> Men Naaman blev vred och for sin väg och sa: Se, jag trodde att han skulle komma ut till mig och stå där och åkalla HERREN sin Guds namn och föra sin hand över det stället och så ta bort spetälskan. <verse eid="2KI 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 5:12" /><char style="bk">Är</char> inte Damaskus floder Abana och Parpar bättre än Israels alla vatten? Kan jag inte tvätta mig i dem för att bli ren? Och han vände om och for sin väg i vrede. <verse eid="2KI 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 5:13" />Men hans tjänare gick fram och talade till honom och sa: Min far, <char style="bk">om</char> profeten hade begärt <char style="bk">något</char> svårt av dig, skulle du då inte ha gjort <char style="bk">det</char>? Hur mycket mer nu, då han bara har sagt till dig: tvätta dig så blir du ren. <verse eid="2KI 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 5:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 4:27">Luk 4:27</ref>; <ref loc="LUK 5:13">Luk 5:13</ref>; </char></note> Då for han ner och doppade sig i Jordan sju gånger, så som gudsmannen hade sagt. Och hans kött blev friskt igen såsom en ung pojkes kött, och han blev ren. <verse eid="2KI 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 5:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 33:11">1 Mos 33:11</ref>; <ref loc="1SA 25:27">1 Sam 25:27</ref>; <ref loc="LUK 17:15-18">Luk 17:15-18</ref>; </char></note> Och han vände tillbaka till gudsmannen, han med hela sitt följe, och gick fram till honom och sa: Se, nu vet jag, att ingen Gud <char style="bk">finns</char> på hela jorden, utom i Israel. Ta nu därför, jag ber dig, emot en gåva av din tjänare. <verse eid="2KI 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 5:16" />Men han svarade: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, han som jag tjänar, jag vill inte ta emot något. Och han bad honom om och om igen att ta emot, men han vägrade. <verse eid="2KI 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 5:17" />Då sa Naaman: Om inte, så låt din tjänare, jag ber dig, få så mycket jord som ett par mulåsnor kan bära. För din tjänare ska inte längre offra vare sig brännoffer eller slaktoffer åt andra gudar, utan bara åt HERREN. <verse eid="2KI 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 5:18" />Men detta må HERREN förlåta din tjänare: När min herre går in i Rimmons tempel för att tillbe där och han då stöder sig vid min hand och jag böjer knä där i Rimmons tempel, må då HERREN förlåta din tjänare i denna sak att jag böjer knä i Rimmons tempel. <verse eid="2KI 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 5:19" />Och han sa till honom: Gå i frid. Och när han hade lämnat honom och hunnit ett stycke på väg, <verse eid="2KI 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 5:20" />tänkte Gehasi, gudsmannen Elisas tjänare: Se, min herre har släppt denne syrier Naaman, utan att ta emot från honom vad han hade fört med sig. <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, ska jag springa efter honom för att få något av honom. <verse eid="2KI 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 5:21" />Och Gehasi skyndade efter Naaman. Och när Naaman såg <char style="bk">honom</char> komma springande efter sig, steg han ner från vagnen för att möta honom och sa: <char style="bk">Är</char> allt väl? <verse eid="2KI 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 5:22" />Och han sa: Allt <char style="bk">är</char> väl. Min herre har sänt mig och låter säga: Se, just nu har två unga män av profetsönerna kommit till mig från Efraims bergsbygd. Ge dem, jag ber dig, en talent silver och två högtidsdräkter. <verse eid="2KI 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 5:23" />Och Naaman sa: Ta gärna två talenter. Och han bad honom enträget och knöt in två talenter silver i två säckar och gav <char style="bk">dem</char> tillsammans med två högtidskläder till två av sina tjänare. Och de bar <char style="bk">det</char> framför honom. <verse eid="2KI 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 5:24" />Och då han kom till kullen, tog han <char style="bk">det</char> ur deras hand och gömde <char style="bk">det</char> i huset. Sedan lät han männen gå och de gav sig av. <verse eid="2KI 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 5:25" />Sedan gick han in och trädde fram inför sin herre. Och Elisa sa till honom: Varifrån <char style="bk">kommer du</char>, Gehasi? Och han svarade: Din tjänare har inte varit någonstans. <verse eid="2KI 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 5:26" />Och han sa till honom: Vandrade inte mitt hjärta <char style="bk">med dig</char> då mannen vände om igen från sin vagn för att möta dig. <char style="bk">Är det nu</char> tid att ta emot pengar och att ta emot kläder, olivlundar, vingårdar, får och oxar, tjänare och tjänarinnor? <verse eid="2KI 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 5:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 4:6">2 Mos 4:6</ref>; <ref loc="NUM 12:10">4 Mos 12:10</ref>; <ref loc="2SA 3:29">2 Sam 3:29</ref>; </char></note> Därför ska också Naamans spetälska drabba dig och dina ättlingar för evigt. Och han gick ut därifrån spetälsk <char style="bk">och vit</char> som snö.<verse eid="2KI 5:27" /></para>
  <chapter eid="2KI 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2KI 6" />
  <para style="s">Elisa och den tappade yxan. Syrierna slås med blindhet. Kriget med syrierna. Samarias belägring och hungersnöd.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 6:1" />Och profetsönerna sa till Elisa: Se, rummet där vi bor hos dig är för trångt för oss. <verse eid="2KI 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 6:2" />Låt oss gå, vi ber dig, till Jordan och hämta var sin timmerstock därifrån, så kan vi där bygga oss ett rum där vi kan vara. Och han svarade: Gå. <verse eid="2KI 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 6:3" />Och en av dem sa: Jag ber dig, följ gärna med dina tjänare. Och han svarade: Jag vill komma med. <verse eid="2KI 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 6:4" />Och han gick med dem. Och när de kom till Jordan, högg de ner träd. <verse eid="2KI 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 6:5" />Men när en av dem höll på att fälla ett träd tappade han yxbladet i vattnet. Och han ropade och sa: Å nej, min herre, den var ju lånad. <verse eid="2KI 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 6:6" />Då sa gudsmannen: Var föll den i? Och han visade honom stället. Då högg han av en pinne och kastade i <char style="bk">den</char> där och fick järnet att flyta upp. <verse eid="2KI 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 6:7" />Och han sa: Ta upp <char style="bk">den</char>. Och han räckte ut sin hand och tog den. <verse eid="2KI 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 6:8" />Och kungen i Syrien låg i krig med Israel, och han rådgjorde med sina tjänare och sa: På den och den platsen <char style="bk">ska</char> mitt läger <char style="bk">ligga</char>. <verse eid="2KI 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 6:9" />Då sände gudsmannen <char style="bk">bud</char> till Israels kung och lät säga: Se upp så att du inte drar förbi den platsen, för syrierna har dragit ner dit. <verse eid="2KI 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 6:10" />Och Israels kung sände <char style="bk">någon</char> till den plats, som gudsmannen hade talat om och varnat honom för. Och han aktade sig noga där, inte bara en eller två gånger. <verse eid="2KI 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 6:11" />Därför blev kungen i Syrien mycket orolig till sinnes över detta, och han kallade till sig sina tjänare och sa till dem: Kan ni inte säga mig vem <char style="bk">det är</char> bland oss som håller med den israelitiske kungen? <verse eid="2KI 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 6:12" />Då sa en av hans tjänare: Ingen, min herre och kung, utan Elisa, profeten som <char style="bk">finns</char> i Israel, berättar för kungen i Israel de ord som du säger i din sängkammare. <verse eid="2KI 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 6:13" />Då sa han: Gå och se efter var han <char style="bk">finns</char>, så att jag kan sända <char style="bk">någon</char> och gripa honom. Och det blev berättat för honom och sagt: Se, <char style="bk">han är</char> i Dotan. <verse eid="2KI 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 6:14" />Och han skickade dit hästar och vagnar och en stor här. Och de kom på natten och omringade staden. <verse eid="2KI 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 6:15" />Och när gudsmannens tjänare tidigt steg upp och gick ut, se, då hade en här med hästar och vagnar omringat staden. Och hans tjänare sa till honom: Å nej, min herre! Vad ska vi göra? <verse eid="2KI 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 6:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:7">2 Krön 32:7</ref>; <ref loc="ROM 8:31">Rom 8:31</ref>; </char></note> Då svarade han: Frukta inte, för de som <char style="bk">är</char> med oss <char style="bk">är</char> fler än de som <char style="bk">är</char> med dem. <verse eid="2KI 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 6:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:1">1 Mos 32:1</ref>; <ref loc="PSA 34:8">Ps 34:8</ref>; <ref loc="PSA 68:18">Ps 68:18</ref>; </char></note> Och Elisa bad och sa: HERRE, jag ber dig, öppna hans ögon, så att han kan se. Då öppnade HERREN tjänarens ögon och han såg, och se, berget <char style="bk">var</char> fullt av hästar och vagnar av eld omkring Elisa. <verse eid="2KI 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 6:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:11">1 Mos 19:11</ref>; </char></note> Och när de drog ner mot honom bad Elisa till HERREN och sa: Slå detta folk, jag ber dig, med blindhet. Och han slog dem med blindhet enligt Elisas ord. <verse eid="2KI 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 6:19" />Och Elisa sa till dem: Detta <char style="bk">är</char> inte vägen, inte heller <char style="bk">är</char> detta staden. Följ mig, så vill jag föra er till den man som ni söker. Sedan förde han dem till Samaria. <verse eid="2KI 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 6:20" />Och när de hade kommit till Samaria sa Elisa: HERRE, öppna deras ögon, så att de kan se. Och HERREN öppnade deras ögon, och de såg, och se, <char style="bk">de var</char> mitt i Samaria. <verse eid="2KI 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 6:21" />Och när Israels kung såg dem, sa han till Elisa: Ska jag hugga ner <char style="bk">dem</char>, min fader? Ska jag hugga ner <char style="bk">dem</char>? <verse eid="2KI 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 6:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 25:21">Ords 25:21</ref>; <ref loc="ROM 12:20">Rom 12:20</ref>; </char></note> Då svarade han dem: Du ska inte hugga ner <char style="bk">dem</char>. Skulle du hugga ner dem du har tagit tillfånga med ditt svärd och med din båge? Sätt fram mat och vatten åt dem, så att de kan äta och dricka och sedan återvända till sin herre. <verse eid="2KI 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 6:23" />Då lät han laga till en stor måltid åt dem. Och när de hade ätit och druckit sände han iväg dem. Och de återvände till sin herre. Sedan kom det inte mer några syriska strövskaror in i Israels land. <verse eid="2KI 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 6:24" />Därefter hände det att Ben-Hadad, kungen i Syrien, samlade hela sin här och drog upp och belägrade Samaria. <verse eid="2KI 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 6:25" />Och det blev en stor hungersnöd i Samaria, och se, de belägrade den tills ett åsnehuvud <char style="bk">såldes</char> för 80 <char style="bk">siklar</char> och en fjärdedels kab<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Ett rymdmått motsvarade ca. 2 liter.</char></note> duvspillning för fem <char style="bk">siklar</char> silver. <verse eid="2KI 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 6:26" />Och när Israels kung gick förbi på muren, ropade en kvinna till honom och sa: Min herre och kung, hjälp mig! <verse eid="2KI 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 6:27" />Och han sa: Om inte HERREN hjälper dig, varifrån ska då jag kunna skaffa hjälp åt dig? Från tröskplatsen eller från vinpressen? <verse eid="2KI 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 6:28" />Och kungen sa till henne: Vad är det som besvärar dig? Och hon svarade: Kvinnan där sa till mig: Ta hit din son så att vi kan äta honom i dag, så ska vi äta min son i morgon. <verse eid="2KI 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 6:29" />Så kokade vi min son och åt upp honom. Och nästa dag sa jag till henne: Ta nu hit din son så att vi kan äta honom, men hon gömde undan sin son. <verse eid="2KI 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 6:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:27">1 Kung 21:27</ref>; </char></note> Och när kungen hörde kvinnans ord, rev han sönder sina kläder när han gick förbi på muren. Och folket såg, och se, <char style="bk">han hade</char> säcktyg närmast kroppen. <verse eid="2KI 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 6:31" />Och han sa: Må Gud göra så mot mig och ännu mer, om Elisas, Safats sons, huvud får sitta kvar på honom i dag. <verse eid="2KI 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 6:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:10">1 Kung 19:10</ref>; </char></note> Och Elisa satt i sitt hus, och de äldste satt hos honom. Och <char style="bk">kungen</char> sände en man framför sig. Men innan budbäraren hann fram till honom, sa han till de äldste: Ser ni hur denne mördarson har sänt någon för att ta mitt huvud? Se till, när budet kommer, att ni stänger dörren och håller den stängd för honom. <char style="bk">Hörs</char> inte ljudet av hans herres fötter bakom honom? <verse eid="2KI 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 6:33" />Och medan han ännu talade till dem, se, då kom sändebudet ner till honom. Och han sa: Se, detta onda <char style="bk">är</char> från HERREN. Varför ska jag vänta på HERREN längre?<verse eid="2KI 6:33" /></para>
  <chapter eid="2KI 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2KI 7" />
  <para style="s">De spetälska vid Samarias stadsport. Överflöd i Samaria.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 7:1" />Och Elisa sa: Hör HERRENS ord! Så säger HERREN: I morgon vid denna tid <char style="bk">ska</char> ett mått fint mjöl <char style="bk">säljas</char> för en sikel och två mått korn för en sikel i Samarias port. <verse eid="2KI 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 7:2" />Officeren, vars hand kungen stödde sig på, svarade då gudsmannen och sa: Se, <char style="bk">även om</char> HERREN gjorde fönster på himlen, hur skulle det kunna ske? Och han sa: Se, du ska få se <char style="bk">det</char> med egna ögon, men du ska inte få äta av det. <verse eid="2KI 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 7:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:46">3 Mos 13:46</ref>; </char></note> Och det fanns fyra spetälska män utanför stadsporten och de sa till varandra: Varför ska vi stanna här tills vi dör? <verse eid="2KI 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 7:4" />Om vi bestämmer oss för att gå in i staden så <char style="bk">är</char> det hungersnöd i staden och vi ska dö där. Och om vi stannar här kommer vi också att dö. Kom nu därför, låt oss överlämna oss till syriernas här. Om de låter oss leva så får vi leva, och om de dödar oss så dör vi. <verse eid="2KI 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 7:5" />Och i skymningen steg de upp för att gå till syriernas läger. Och när de hade kommit till utkanten av det syriska lägret, se, <char style="bk">då fanns</char> ingen människa där. <verse eid="2KI 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 7:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:7">2 Kung 19:7</ref>; <ref loc="ISA 31:1">Jes 31:1</ref>; <ref loc="ISA 36:9">Jes 36:9</ref>; </char></note> Ty Herren hade låtit syriernas här höra ett dån av vagnar och ett dån av hästar och dånet av en stor här, och de sa till varandra: Se, Israels kung har lejt mot oss hetiternas kungar och egyptiernas kungar för att överfalla oss. <verse eid="2KI 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 7:7" />Därför hade de brutit upp och flytt i skymningen och hade lämnat sina tält, sina hästar och sina åsnor, och lägret såsom det <char style="bk">stod</char> och flytt för livet. <verse eid="2KI 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 7:8" />Och då de spetälska kom till utkanten av lägret gick de in i ett tält och åt och drack och tog därifrån silver och guld och kläder och gick bort och gömde <char style="bk">det</char>. Sedan vände de tillbaka och gick in i ett annat tält och tog vad som fanns där och gick bort och gömde <char style="bk">det</char>. <verse eid="2KI 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 7:9" />Men därefter sa de till varandra: Vi gör inte rätt. Detta <char style="bk">är</char> en dag med goda nyheter. Och om vi håller tyst och väntar tills i morgon bitti drar vi skuld över oss. Kom nu därför, så går vi till kungens palats och berättar det. <verse eid="2KI 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 7:10" />Och de kom fram till stadsporten och kallade på vakterna och berättade för dem och sa: Vi kom till syriernas läger, och se, <char style="bk">där fanns</char> ingen människa, inte heller ett ljud av någon människa. Där stod endast hästarna och åsnorna bundna och tälten stod som de <char style="bk">brukade</char>. <verse eid="2KI 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 7:11" />Då ropade portvakterna att man skulle berätta <char style="bk">det</char> inne i kungapalatset. <verse eid="2KI 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 7:12" />Då stod kungen upp mitt i natten och sa till sina tjänare: Jag ska nu berätta för er vad syrierna har gjort mot oss. De vet att vi <char style="bk">är</char> utsvultna. Därför har de gått ut ur lägret och gömt sig ute på marken och tänker: När de kommer ut ur staden ska vi fånga dem levande och ta oss in i staden. <verse eid="2KI 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 7:13" />Och en av hans tjänare svarade och sa: Låt <char style="bk">några</char> nu ta fem av de återstående hästar som finns kvar i staden. Se, de <char style="bk">är</char> som alla de israeliter som är kvar i den. Se, <char style="bk">säger jag</char>, de <char style="bk">är</char> också som alla de israeliter som har dött. Låt oss skicka iväg <char style="bk">dem</char> för att se efter. <verse eid="2KI 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 7:14" />De tog därför två vagnar med hästar och kungen skickade iväg dem efter den syriska hären och sa: Åk iväg och se efter. <verse eid="2KI 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 7:15" />Och de följde efter dem ända till Jordan, och se, hela vägen <char style="bk">var</char> full med kläder och andra saker, som syrierna hade kastat ifrån sig under sin brådskande flykt. Och sändebuden återvände och berättade det för kungen. <verse eid="2KI 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 7:16" />Då drog folket ut och plundrade syriernas läger. Och ett mått fint mjöl blev <char style="bk">sålt</char> för en sikel och två mått korn för en sikel, enligt HERRENS ord. <verse eid="2KI 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 7:17" />Och officeren, vars hand kungen stödde sig på, hade han satt att hålla ordning vid stadsporten. Men folket trampade ner honom i stadsporten och han dog, såsom gudsmannen hade sagt när kungen kom ner till honom. <verse eid="2KI 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 7:18" />Och så blev det, som gudsmannen hade talat till kungen och sagt: I morgon vid denna tid ska man i Samarias port få två mått korn för en sikel och ett mått fint mjöl för en sikel. <verse eid="2KI 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 7:19" />Och officeren hade svarat gudsmannen och sagt: Se <char style="bk">, även om</char> HERREN gjorde fönster på himlen, hur skulle det kunna ske? Och han hade sagt: Se, du ska få se det med egna ögon, men du ska inte få äta av det. <verse eid="2KI 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 7:20" />Så gick det honom också, för folket trampade ner honom i porten och han dog.<verse eid="2KI 7:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2KI 8" />
  <para style="s">Sunemitiskan och de sju hungeråren. Syriens kung Ben-Hadad dör. Joram och Ahasja, kungar i Juda. Krig mot Syriens kung Hasael.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 41:27">1 Mos 41:27</ref>; <ref loc="RUT 1:1">Rut 1:1</ref>; </char>
    </note> Och Elisa talade till den kvinnan vars son han hade uppväckt till livet och sa: Stå upp och dra bort, du med din familj och slå dig ner var du kan, för HERREN har kallat på en hungersnöd och den ska komma över landet i sju år. <verse eid="2KI 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 8:2" />Då bröt kvinnan upp och gjorde som gudsmannen sa. Hon flyttade med sin familj till filisteernas land och stannade där i sju år. <verse eid="2KI 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 8:3" />Och det hände när de sju åren hade gått, att kvinnan återvände från filisteernas land. Och hon gick för att vädja till kungen om att få tillbaka sitt hus och sin mark. <verse eid="2KI 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 8:4" />Och just då talade kungen med Gehasi, gudsmannens tjänare, och sa: Berätta för mig, jag ber dig, om alla de storverk som Elisa har gjort. <verse eid="2KI 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 8:5" />Och det hände, när han berättade för kungen hur han hade återupplivat en död person, se, då kom kvinnan, vars son han hade återupplivat och vädjade till kungen om att få tillbaka sitt hus och sin mark. Och Gehasi sa: Min herre och kung, detta <char style="bk">är</char> kvinnan och detta <char style="bk">är</char> hennes son som Elisa återupplivade. <verse eid="2KI 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 8:6" />Och när kungen frågade kvinnan, berättade hon det för honom. Sedan utsåg kungen åt henne en hovman och sa: Skaffa tillbaka allt som <char style="bk">var</char> hennes och all avkastning från åkern från den dag hon lämnade landet ända till nu. <verse eid="2KI 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 8:7" />Och Elisa kom till Damaskus, och Ben-Hadad, kungen i Syrien, låg sjuk. När det blev berättat för honom och sagt: Gudsmannen har kommit hit, <verse eid="2KI 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 8:8" />då sa kungen till Hasael: Ta med dig gåvor och gå och möt gudsmannen och fråga HERREN genom honom och säg: Ska jag bli frisk från denna sjukdom? <verse eid="2KI 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 8:9" />Då gick Hasael för att möta honom och tog en gåva med sig av allt gott som fanns i Damaskus, så mycket 40 kameler kunde bära. Och han kom och trädde fram inför honom och sa: Din son Ben-Hadad, kungen i Syrien, har sänt mig till dig och frågar: Ska jag bli frisk från denna sjukdom? <verse eid="2KI 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 8:10" />Och Elisa sa till honom: Gå och säg till honom: Du ska verkligen bli frisk. Men HERREN har uppenbarat för mig att han sannerligen kommer att dö. <verse eid="2KI 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 8:11" />Och han stirrade på honom med en fast blick tills han blev generad. Och gudsmannen grät. <verse eid="2KI 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 8:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:32-33">2 Kung 10:32-33</ref>; </char></note> Och Hasael sa: Varför gråter min herre? Och han svarade: Därför att jag vet hur mycket ont du kommer att göra mot israeliterna. Du kommer att sätta eld på deras befästa platser, döda deras unga män med svärd, krossa deras spädbarn och skära upp deras havande kvinnor. <verse eid="2KI 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 8:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:43">1 Sam 17:43</ref>; <ref loc="1SA 24:15">1 Sam 24:15</ref>; <ref loc="2SA 9:8">2 Sam 9:8</ref>; <ref loc="1KI 19:15">1 Kung 19:15</ref>; </char></note> Då sa Hasael: Men vad <char style="bk">är</char> din tjänare, en hund, att han skulle göra så stora ting? Och Elisa svarade: HERREN har uppenbarat för mig att du <char style="bk">ska bli</char> kung över Syrien. <verse eid="2KI 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 8:14" />Och han lämnade Elisa och kom till sin herre, som frågade honom: Vad sa Elisa till dig? Han svarade: Han sa till mig <char style="bk">att</char> du verkligen ska bli frisk. <verse eid="2KI 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 8:15" />Men det hände dagen därpå att han tog ett tjockt täcke och doppade <char style="bk">det</char> i vatten och bredde ut <char style="bk">det</char> över hans ansikte så att han dog. Och Hasael blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 8:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:1f">2 Krön 21:1f</ref>; </char></note> Och i Jorams, Ahabs sons, femte regeringsår i Israel, medan Josafat <char style="bk">ännu var</char> kung i Juda, började Joram, Josafats son, att regera i Juda. <verse eid="2KI 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 8:17" />Han var trettiotvå år gammal när han började regera, och han regerade åtta år i Jerusalem. <verse eid="2KI 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 8:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 13:25f">Neh 13:25f</ref>; <ref loc="MIC 6:16">Mika 6:16</ref>; </char></note> Och han vandrade på Israels kungars väg, så som Ahabs hus hade gjort, för Ahabs dotter var hans hustru. Och han gjorde det som var ont i HERRENS ögon. <verse eid="2KI 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 8:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-15">2 Sam 7:12-15</ref>; <ref loc="1KI 11:36">1 Kung 11:36</ref>; <ref loc="1KI 15:4">1 Kung 15:4</ref>; <ref loc="PSA 132:17">Ps 132:17</ref>; </char></note> Men HERREN ville inte förgöra Juda, för sin tjänare Davids skull, eftersom han hade lovat honom, att han skulle ge honom en lampa åt hans barn för alltid. <verse eid="2KI 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 8:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:14">2 Sam 8:14</ref>; <ref loc="1KI 22:48">1 Kung 22:48</ref>; </char></note> I hans tid gjorde Edom uppror mot Judas styre och satte en egen kung över sig. <verse eid="2KI 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 8:21" />Då drog Joram till Sair med alla sina vagnar. Och han bröt upp om natten och slog edomiterna som hade omringat honom, samt befälhavarna över deras vagnar, och folket flydde till sina tält. <verse eid="2KI 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 8:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 21:13">Jos 21:13</ref>; </char></note> Ändå gjorde Edom uppror från Juda ända till denna dag. Vid samma tid gjorde också Libna uppror. <verse eid="2KI 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 8:23" />Och vad som mer finns att säga om Jorams gärningar och allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönika? <verse eid="2KI 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 8:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:20">2 Krön 21:20</ref>; <ref loc="2CH 22:1-7">2 Krön 22:1-7</ref>; </char></note> Och Joram gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i Davids stad. Och hans son Ahasja blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 8:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:29">2 Kung 9:29</ref>; </char></note> I Jorams, Ahabs sons, tolfte regeringsår i Israel blev Ahasja, Jorams son, kung i Juda. <verse eid="2KI 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 8:26" />Ahasja <char style="bk">var</char> tjugotvå år gammal när han blev kung, och han regerade ett år i Jerusalem. Och hans mor hette Atalja, ett barnbarn till Omri, Israels kung. <verse eid="2KI 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 8:27" />Och han vandrade på samma väg som Ahabs hus och gjorde det som var ont i HERRENS ögon, såsom Ahabs hus hade <char style="bk">gjort</char>, för han <char style="bk">var</char> ju nära släkt med Ahabs hus. <verse eid="2KI 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 8:28" />Och han drog med Joram, Ahabs son, i strid mot Hasael, kungen i Syrien, vid Ramot i Gilead. Och syrierna sårade Joram. <verse eid="2KI 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 8:29" />Och kung Joram vände tillbaka till Jisreel för att få de sår läkta som syrierna hade tillfogat honom vid Ramot i striden mot Hasael, kungen i Syrien. Och Juda kung Ahasja, Jorams son, kom för att besöka Joram, Ahabs son, i Jisreel eftersom han var sjuk.<verse eid="2KI 8:29" /></para>
  <chapter eid="2KI 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2KI 9" />
  <para style="s">Jehu blir smord till kung i Israel och dödar Israels kung Joram och Juda kung Ahasja och Isebel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 9:1" />Och profeten Elisa kallade till sig en av profetsönerna och sa till honom: Spänn bältet om livet och ta med dig denna oljeflaska och gå till Ramot i Gilead. <verse eid="2KI 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 9:2" />Och när du kommer dit så sök upp Jehu, son till Josafat, Nimsis son, och gå in där och be honom stå upp, där han sitter bland sina bröder, och för in honom i det innersta rummet. <verse eid="2KI 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 9:3" />Ta sedan oljeflaskan och häll <char style="bk">den</char> över hans huvud och säg: Så säger HERREN: Jag har smort dig till kung över Israel. Öppna sedan dörren och fly utan att dröja. <verse eid="2KI 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 9:4" />Så gick den unge mannen, profetens tjänare, i väg till Ramot i Gilead. <verse eid="2KI 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 9:5" />Och när han kom fram, se, då satt befälhavarna för hären där, och han sa: Befälhavare, jag har ett meddelande till dig. Då frågade Jehu: Till vem av oss alla? Och han svarade: Till dig, befälhavare. <verse eid="2KI 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 9:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:7">2 Krön 22:7</ref>; </char></note> Då reste han sig och gick in i huset och han hällde oljan över hans huvud och sa till honom: Så säger HERREN, Israels Gud: Jag har smort dig till kung över HERRENS folk, över Israel. <verse eid="2KI 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 9:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:35">5 Mos 32:35</ref>; <ref loc="1KI 18:4">1 Kung 18:4</ref>; <ref loc="1KI 19:10">1 Kung 19:10</ref>; <ref loc="1KI 21:6-14">1 Kung 21:6-14</ref>; </char></note> Och du ska förgöra Ahabs, din herres, hus, så att jag kan hämnas blodet från mina tjänare profeterna och blodet från alla HERRENS tjänare ur Isebels hand. <verse eid="2KI 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 9:8" />För hela Ahabs hus ska utrotas, och jag ska utrota alla av mankön i Ahabs hus, både bunden och fri. <verse eid="2KI 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 9:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10-11">1 Kung 14:10-11</ref>; <ref loc="1KI 15:29">1 Kung 15:29</ref>; <ref loc="1KI 16:3">1 Kung 16:3</ref>; </char></note> Och jag ska göra med Ahabs hus som med Jerobeams, Nebats sons, hus och som med Baesas, Ahias sons, hus. <verse eid="2KI 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 9:10" />Och hundarna ska äta upp Isebel på Jisreels mark, och ingen ska begrava <char style="bk">henne</char>. Och han öppnade dörren och flydde. <verse eid="2KI 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 9:11" />Sedan gick Jehu ut till sin herres tjänare, och <char style="bk">en</char> av dem sa till honom: <char style="bk">Är</char> allt väl? Varför kom denne galning till dig? Och han sa till dem: Ni känner ju den mannen och hur han pratar. <verse eid="2KI 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 9:12" />Men de sa: <char style="bk">Det är</char> inte sant, berätta för oss nu. Då sa han: Så och så talade han till mig och sa: Så säger HERREN: Jag har smort dig till kung över Israel. <verse eid="2KI 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 9:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 21:7-8">Matt 21:7-8</ref>; </char></note> Då skyndade de sig och tog var och en sin mantel och lade <char style="bk">den</char> under honom på översta trappsteget. Och de blåste i basunen och sa: Jehu är kung. <verse eid="2KI 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 9:14" />Så Jehu, son till Josafat, Nimsis son, gjorde en sammansvärjning mot Joram. Joram hade försvarat Ramot i Gilead, han och hela Israel, mot Syriens kung Hasael. <verse eid="2KI 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 9:15" />Men kung Joram hade återvänt till Jisreel för att få de sår läkta som syrierna hade tillfogat honom när han stred mot den syriske kungen Hasael. Och Jehu sa: Om ni vill det, <char style="bk">så</char> låt ingen slippa ut <char style="bk">eller</char> fly ut ur staden som kan gå och berätta <char style="bk">det</char> i Jisreel. <verse eid="2KI 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 9:16" />Sedan steg Jehu upp i sin vagn och for till Jisreel eftersom Joram låg sjuk där och Juda kung Ahasja hade rest ner dit för att besöka Joram. <verse eid="2KI 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 9:17" />Och en väktare som stod i tornet i Jisreel fick se Jehus skara komma och sa: Jag ser en skara. Och Joram sa: Hämta en ryttare och sänd honom för att möta dem och fråga: <char style="bk">Är det</char> frid? <verse eid="2KI 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 9:18" />Ryttaren red då för att möta honom och sa: Så säger kungen: <char style="bk">Är det</char> frid? Och Jehu sa: Vad har du med friden att göra? Vänd om och följ efter mig. Och väktaren rapporterade och sa: Sändebudet har nått fram till dem men han kommer inte tillbaka. <verse eid="2KI 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 9:19" />Då sände han en annan ryttare. Och när denne kom fram till dem sa han: Så säger kungen: <char style="bk">Är det</char> frid? Och Jehu svarade: Vad har du med friden att göra? Vänd om och följ efter mig. <verse eid="2KI 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 9:20" />Och väktaren rapporterade och sa: Han har kommit fram till dem men kommer inte tillbaka. Och han kör <char style="bk">som</char> Jehu, Nimsis son, kör, för han kör i raseri. <verse eid="2KI 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 9:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:1">1 Kung 21:1</ref>; <ref loc="2CH 22:7">2 Krön 22:7</ref>; </char></note> Och Joram sa: Spänn för. Och de spände för hans vagn. Och Joram, Israels kung, och Ahasja, Juda kung, for ut i var sin vagn. Och de for ut för att möta Jehu, och de mötte honom på jisreeliten Nabots åker. <verse eid="2KI 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 9:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:31">1 Kung 16:31</ref>; <ref loc="1KI 18:19">1 Kung 18:19</ref>; <ref loc="REV 2:20">Upp 2:20</ref>; </char></note> Och det hände när Joram såg Jehu att han sa: <char style="bk">Är det</char> frid, Jehu? Och han svarade: Hur kan det vara frid så länge din mor Isebels horerier och hennes trolldomskonster <char style="bk">är så</char> många? <verse eid="2KI 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 9:23" />Då vände Joram om och flydde och ropade till Ahasja: Förräderi, Ahasja! <verse eid="2KI 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 9:24" />Men Jehu spände sin båge med sin fulla kraft och sköt Joram mellan skuldrorna, så att pilen gick ut genom hjärtat och han sjönk ner i sin vagn. <verse eid="2KI 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 9:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:19">1 Kung 21:19</ref>; <ref loc="1KI 22:38">1 Kung 22:38</ref>; </char></note> Då sa <char style="bk">Jehu</char> till sin adjutant Bidkar: Ta <char style="bk">och</char> kasta honom på jisreeliten Nabots åkerstycke. För kom ihåg hur du och jag red bredvid varandra bakom hans far Ahab då HERREN uttalade denna profetia om honom: <verse eid="2KI 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 9:26" />Sannerligen, i går såg jag Nabots blod och hans söners blod, säger HERREN, och jag ska vedergälla dig på denna åker, säger HERREN. Ta honom därför nu <char style="bk">och</char> kasta honom på åkern enligt HERRENS ord. <verse eid="2KI 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 9:27" />Men när Juda kung Ahasja såg <char style="bk">det</char>, flydde han i riktning mot Bet Haggan. Men Jehu satte efter honom och ropade: Skjut honom också i vagnen! <char style="bk">Och de gjorde så</char> i Gurbacken som <char style="bk">ligger</char> vid Jibleam. Och han flydde till Megiddo och dog där. <verse eid="2KI 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 9:28" />Och hans tjänare förde honom i en vagn till Jerusalem och begravde honom i hans grav hos hans fäder i Davids stad. <verse eid="2KI 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 9:29" />Och Ahasja hade blivit kung över Juda i Jorams, Ahabs sons, elfte regeringsår. <verse eid="2KI 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 9:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 3:18f">Jes 3:18f</ref>; <ref loc="JER 4:30">Jer 4:30</ref>; <ref loc="EZK 23:40">Hes 23:40</ref>; <ref loc="1TI 2:9-10">1 Tim 2:9-10</ref>; <ref loc="1PE 3:3">1 Petr 3:3</ref>; </char></note> Och när Jehu kom till Jisreel och Isebel fick veta <char style="bk">det</char>, målade hon sina ögon och smyckade sitt huvud och tittade ut genom fönstret. <verse eid="2KI 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 9:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:9-18">1 Kung 16:9-18</ref>; </char></note> Och när Jehu kom in igenom porten ropade hon: Gick det bra för Simri, som mördade sin herre? <verse eid="2KI 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 9:32" />Då tittade han upp mot fönstret och sa: Vem <char style="bk">står</char> på min sida? Vem? Då tittade två <char style="bk">eller</char> tre hovmän ner på honom. <verse eid="2KI 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 9:33" />Och han ropade: Kasta ner henne! Då kastade de ner henne, och <char style="bk">en del</char> av hennes blod stänkte på väggen och på hästarna, och han trampade henne under fötterna. <verse eid="2KI 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 9:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:31">1 Kung 16:31</ref>; <ref loc="1KI 21:25">1 Kung 21:25</ref>; </char></note> Och sedan han hade gått in och hade ätit och druckit, sa han: Gå nu och ta rätt på denna förbannade <char style="bk">kvinna</char> och begrav henne, för hon <char style="bk">är</char> en kungadotter. <verse eid="2KI 9:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 9:35" />Och när de gick iväg för att begrava henne, fann de ingenting annat än skallen av henne och fötterna och handflatorna. <verse eid="2KI 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 9:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:23">1 Kung 21:23</ref>; </char></note> Därför kom de tillbaka och berättade detta för honom. Då sa han: Detta <char style="bk">är</char> HERRENS ord som han talade genom sin tjänare tisbiten Elia när han sa: På Jisreels åker ska hundarna äta upp Isebels kött, <verse eid="2KI 9:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 9:37" />och Isebels lik ska ligga som gödsel på marken på Jisreels åkerfält, <char style="bk">så</char> att ingen ska kunna säga: Detta <char style="bk">är</char> Isebel.<verse eid="2KI 9:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2KI 10" />
  <para style="s">Jehu utrotar Ahabs hus och Baals präster. Jehu dör.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 10:1" />Och Ahab hade 70 söner i Samaria. Och Jehu skrev brev som han sände till Samaria, till ledarna i Jisreel, till de äldste och till dem som uppfostrade Ahabs <char style="bk">söner</char>, och lät säga: <verse eid="2KI 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 10:2" />Nu när ni får detta brev och ni <char style="bk">har</char> er herres söner hos er och vagnar och hästar <char style="bk">finns</char> hos er och en befäst stad och vapen, <verse eid="2KI 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 10:3" />så utse den som är bäst och lämpligast av er herres söner och sätt <char style="bk">honom</char> på hans fars tron och strid för er herres hus. <verse eid="2KI 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 10:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:24-27">2 Kung 9:24-27</ref>; </char></note> Men de blev mycket förskräckta och sa: Se, två kungar kunde inte hålla stånd emot honom. Hur skulle då vi kunna hålla stånd? <verse eid="2KI 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 10:5" />Och han som <char style="bk">var satt</char> över huset och han som <char style="bk">var satt</char> över staden, även de äldste och de som fostrade <char style="bk">sönerna</char>, sände <char style="bk">bud</char> till Jehu och lät säga: Vi <char style="bk">är</char> dina tjänare, allt vad du säger till oss vill vi göra. Vi vill inte göra någon till kung. Gör <char style="bk">det som</char> du <char style="bk">finner</char> vara bäst. <verse eid="2KI 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 10:6" />Då skrev han ett annat brev till dem och lät säga: Om ni <char style="bk">är</char> på min sida och vill lyda mina ord, så ta huvudena av er herres söner och kom i morgon vid denna tid till mig i Jisreel. Och kungens söner, 70 personer, <char style="bk">var</char> hos de ledande i staden som uppfostrade dem. <verse eid="2KI 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 10:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:5">Dom 9:5</ref>; <ref loc="2KI 11:1">2 Kung 11:1</ref>; </char></note> Och när brevet kom till dem tog de och dödade de 70 kungasönerna och lade deras huvuden i korgar och sände <char style="bk">dem</char> till honom i Jisreel. <verse eid="2KI 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 10:8" />Då kom en budbärare och berättade för honom och sa: De har fört hit kungasönernas huvuden. Då sa han: Lägg dem i två högar vid ingången till porten tills i morgon. <verse eid="2KI 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 10:9" />Och det hände på morgonen att han gick ut och ställde sig där och sa till allt folket: Ni <char style="bk">är</char> rättfärdiga. Se, jag har gjort en sammansvärjning mot min herre och dödat honom. Men vem har dödat alla dessa? <verse eid="2KI 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 10:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:19-24">1 Kung 21:19-24</ref>; <ref loc="2KI 9:7-10">2 Kung 9:7-10</ref>; </char></note> Märk nu att inget av HERRENS ord faller till marken som HERREN har talat om Ahabs hus, för HERREN har gjort <char style="bk">det</char> som han har sagt genom sin tjänare Elia. <verse eid="2KI 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 10:11" />Och Jehu dödade alla som var kvar av Ahabs hus i Jisreel, och alla hans förnämsta män och hans släktingar och hans präster, tills inte någon var kvar. <verse eid="2KI 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 10:12" />Och han stod upp och gav sig av och kom till Samaria. <char style="bk">Men</char> när han under vägen kom till Bet-Eked-Haroim, <verse eid="2KI 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 10:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:8">2 Krön 22:8</ref>; </char></note> träffade Jehu på Juda kung Ahasjas bröder och sa: Vilka <char style="bk">är</char> ni? Och de svarade: Vi <char style="bk">är</char> bröder till Ahasja, och vi är på väg ner för att hälsa på kungens barn och drottningens barn. <verse eid="2KI 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 10:14" />Och han sa: Grip dem levande. Då grep de dem levande och dödade dem vid Bet-Ekeds brunn, 42 män. Han lät ingen av dem bli kvar. <verse eid="2KI 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 10:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 35:6">Jer 35:6</ref>; <ref loc="EZK 17:18">Hes 17:18</ref>; </char></note> Och när han begav sig därifrån träffade han Jonadab, Rekabs son, som <char style="bk">kom</char> för att möta honom. Och han hälsade på honom och sa till honom: Är ditt hjärta uppriktigt som mitt hjärta <char style="bk">är</char> mot ditt hjärta? Och Jonadab svarade: Det är <char style="bk">det</char>. Om det är så, räck <char style="bk">mig</char> din hand. Och han räckte <char style="bk">honom</char> sin hand, och han lät honom stiga upp till sig i vagnen, <verse eid="2KI 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 10:16" />och han sa: Följ med mig och se min iver för HERREN. Och de lät honom åka med i hans vagn. <verse eid="2KI 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 10:17" />Och då han kom till Samaria dödade han alla som fanns kvar hos Ahab i Samaria, tills han hade utrotat honom, enligt HERRENS ord som han hade talat till Elia. <verse eid="2KI 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 10:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:31-32">1 Kung 16:31-32</ref>; </char></note> Och Jehu samlade allt folket och sa till dem: Ahab tjänade Baal litet, <char style="bk">men</char> Jehu ska tjäna honom mycket. <verse eid="2KI 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 10:19" />Kalla nu därför hit till mig alla Baals profeter, alla hans tjänare och alla hans präster. Låt ingen saknas, för jag har ett stort offer åt Baal. Den som uteblir ska mista livet. Men Jehu gjorde <char style="bk">detta</char> med list med den avsikten att kunna utrota de som dyrkade Baal. <verse eid="2KI 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 10:20" />Och Jehu sa: Utlys en högtidlig sammankomst åt Baal. Och de utlyste <char style="bk">en sådan</char>. <verse eid="2KI 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 10:21" />Och Jehu sände <char style="bk">bud</char> över hela Israel och alla baalsdyrkarna kom, så att det inte fanns någon som inte kom. Och de gick in i Baals tempel, och Baals tempel blev fullt från den ena ändan till den andra. <verse eid="2KI 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 10:22" />Och han sa till föreståndaren för klädkammaren: Ta fram kläder åt alla baalsdyrkarna. Och han tog fram kläder åt dem. <verse eid="2KI 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 10:23" />Och Jehu gick in i Baals tempel med Jonadab, Rekabs son, och sa till baalsdyrkarna: Se noga efter att ingen HERRENS tjänare finns bland er utan endast baalsdyrkare. <verse eid="2KI 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 10:24" />Och sedan de hade gått in för att offra slaktoffer och brännoffer, ställde Jehu 80 män utanför och sa: <char style="bk">Om</char> någon av de män som jag har överlämnat i era händer kommer undan, <char style="bk">så ska han plikta</char> med sitt liv för den andres liv. <verse eid="2KI 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 10:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:40">1 Kung 18:40</ref>; </char></note> Och det hände, så snart han hade avslutat med att offra brännoffret, att Jehu sa till väktarna och till befälen: Gå in <char style="bk">och</char> döda dem. Låt ingen komma ut. Och de dödade dem med svärdsegg, och väktarna och befälen kastade ut <char style="bk">dem</char> och begav sig till det inre av Baals tempel. <verse eid="2KI 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 10:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1 Kung 14:23</ref>; <ref loc="2KI 11:18">2 Kung 11:18</ref>; </char></note> Och de kastade ut avgudabilderna från Baals tempel och brände upp dem. <verse eid="2KI 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 10:27" />Och de bröt ner baalsstoden. De bröt också ner Baals tempel och gjorde det till ett avträde, vilket det är än i dag. <verse eid="2KI 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 10:28" />Så utrotade Jehu Baal ur Israel. <verse eid="2KI 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 10:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-33">1 Kung 12:28-33</ref>; </char></note> Men Jehu vände sig inte bort <char style="bk">från</char> Jerobeams, Nebats sons, synder genom vilka denne fick Israel att synda, <char style="bk">nämligen</char> guldkalvarna i Betel och Dan. <verse eid="2KI 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 10:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:12">2 Kung 15:12</ref>; </char></note> Och HERREN sa till Jehu: Eftersom du har handlat väl och gjort <char style="bk">det som var</char> rätt i mina ögon <char style="bk">och</char> gjort mot Ahabs hus allt som <char style="bk">var</char> i mitt hjärta, ska dina söner sitta på Israels tron till fjärde <char style="bk">generationen</char>. <verse eid="2KI 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 10:31" />Men Jehu brydde sig inte om att vandra efter HERRENS, Israels Guds, lag av hela sitt hjärta, för han övergav inte de synder som Jerobeam hade fått Israel att synda. <verse eid="2KI 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 10:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:12">2 Kung 8:12</ref>; <ref loc="2KI 13:22">2 Kung 13:22</ref>; </char></note> På den tiden började HERREN att stycka Israel, och Hasael slog dem utefter hela Israels gräns, <verse eid="2KI 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 10:33" />från Jordan österut, hela Gileads land, gaditerna, rubeniterna och manassiterna, från Aroer, som <char style="bk">ligger</char> vid floden Arnon, både Gilead och Basan. <verse eid="2KI 10:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 10:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:8">2 Krön 22:8</ref>; </char></note> Och vad som mer finns att säga om Jehu, om allt han gjorde och om alla hans bedrifter, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="2KI 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 10:35" />Och Jehu gick till vila hos sina fäder och man begravde honom i Samaria. Och hans son Joahas blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 10:36" />Den tid Jehu regerade över Israel i Samaria <char style="bk">var</char> 28 år.<verse eid="2KI 10:36" /></para>
  <chapter eid="2KI 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2KI 11" />
  <para style="s">Atalja regerar i Juda. Joas blir kung i Juda. Atalja dödas.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 11:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 22:10-12">2 Krön 22:10-12</ref>; </char>
    </note> Och när Atalja, Ahasjas mor, såg att hennes son var död, stod hon upp och förgjorde hela kungasläkten. <verse eid="2KI 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 11:2" />Men Joseba, kung Jorams dotter, Ahasjas syster, gömde undan Joas, Ahasjas son, och förde bort honom från kungasönerna <char style="bk">som blev</char> dödade. Och de gömde honom, <char style="bk">både</char> honom och hans amma i sovrummet för Atalja så att han inte blev dödad. <verse eid="2KI 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 11:3" />Och han hölls gömd med henne i HERRENS hus i sex år medan Atalja regerade i landet. <verse eid="2KI 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 11:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 20:23">2 Sam 20:23</ref>; <ref loc="2CH 23:1f">2 Krön 23:1f</ref>; </char></note> I det sjunde året sände Jojada <char style="bk">bud</char> och hämtade styresmännen över hundra, tillsammans med befälen och väktarna, och förde dem in i HERRENS hus till honom. Och han slöt ett förbund med dem och tog en ed av dem i HERRENS hus och visade dem kungens son. <verse eid="2KI 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 11:5" />Och han befallde dem och sa: Detta <char style="bk">är</char> vad ni ska göra: En tredjedel av er, som går vakt på sabbaten ska hålla vakt i kungapalatset, <verse eid="2KI 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 11:6" />och en tredjedel <char style="bk">ska vara</char> vid Surporten och en tredjedel vid porten bakom väktaren. Så ska ni hålla vakt över huset så att det inte bryts ner. <verse eid="2KI 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 11:7" />Och två avdelningar av alla er som går av vakten på sabbaten, ska vakta över HERRENS hus till kungens beskydd. <verse eid="2KI 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 11:8" />Och ni ska ställa er runt omkring kungen, var och en med sina vapen i handen. Och tränger någon sig in i leden ska han dödas. Och ni ska följa kungen, både när han går ut och när han kommer in. <verse eid="2KI 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 11:9" />Och befälen över de hundra gjorde allt vad prästen Jojada hade befallt och de tog var och en sina män, både de som skulle gå på vakten på sabbaten och de som skulle gå av vakten på sabbaten, och de kom till prästen Jojada. <verse eid="2KI 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 11:10" />Och prästen gav åt befälen över de hundra de spjut och sköldar som <char style="bk">hade tillhört</char> kung David, som <char style="bk">fanns</char> i HERRENS tempel. <verse eid="2KI 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 11:11" />Och vakterna ställde upp sig, var och en med sina vapen i handen runt omkring kungen, från templets högra sida till templets vänstra sida, <char style="bk">längs </char>med altaret och templet. <verse eid="2KI 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 11:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:24">1 Sam 10:24</ref>; <ref loc="1KI 1:25">1 Kung 1:25</ref>; <ref loc="1KI 1:39">1 Kung 1:39</ref>; </char></note> Och han förde ut kungasonen och satte på honom kronan och <char style="bk">gav honom</char> vittnesbördet. Och de gjorde honom till kung och smorde honom. Och de klappade i händerna och ropade: Länge leve kungen! <verse eid="2KI 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 11:13" />Och när Atalja hörde vakternas <char style="bk">och</char> folkets rop, kom hon in i HERRENS tempel till folket. <verse eid="2KI 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 11:14" />Och när hon tittade, se, då stod kungen vid en pelare så som seden <char style="bk">var</char>, och befälen och trumpetarna bredvid kungen. Och allt folket i landet jublade och blåste i trumpeter. Då rev Atalja sönder sina kläder och ropade: Förräderi, förräderi! <verse eid="2KI 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 11:15" />Då befallde prästen Jojada befälen över de hundra, som hade befälet över hären, och sa till dem: För ut henne mellan leden och om någon följer henne ska han dödas med svärd, för prästen hade sagt: Låt henne inte dödas i HERRENS tempel. <verse eid="2KI 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 11:16" />Och de grep henne, och hon gick in i det kungliga palatset genom hästarnas ingång, och där blev hon dödad. <verse eid="2KI 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 11:17" />Och Jojada gjorde ett förbund mellan HERREN och kungen och folket, att de skulle vara HERRENS folk, även mellan kungen och folket. <verse eid="2KI 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 11:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:26-27">2 Kung 10:26-27</ref>; <ref loc="2CH 31:1">2 Krön 31:1</ref>; </char></note> Och allt folket i landet begav sig till Baals tempel och de rev ner det och förstörde dess altaren och dess bilder helt och hållet. Och Mattan, Baals präst, dödade de framför altarna. Sedan satte prästen ut vakter vid HERRENS hus. <verse eid="2KI 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 11:19" />Och han tog med sig styresmännen över hundra, tillsammans med befälen och väktarna och allt folket i landet, och de förde kungen ner från HERRENS tempel, och kom till kungapalatset genom vakternas port. Och han satte sig på kungatronen. <verse eid="2KI 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 11:20" />Och allt folket i landet gladde sig och staden fick ro. Och Atalja hade de dödat med svärd i kungapalatset. <verse eid="2KI 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 11:21" />Joas <char style="bk">var</char> sju år gammal när han blev kung.<verse eid="2KI 11:21" /></para>
  <chapter eid="2KI 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2KI 12" />
  <para style="s">Joas blir kung i Juda. Insamling för att sätta i stånd templet. Hasaels tåg mot Jerusalem. Joas dödas genom en sammansvärjning.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 12:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 24:1">2 Krön 24:1</ref>; </char>
    </note> I Jehus sjunde regeringsår blev Joas kung, och han regerade i 40 år i Jerusalem. Och hans mor hette Sibja från Beer-Seba. <verse eid="2KI 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 12:2" />Och Joas gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon under alla de dagar då prästen Jojada undervisade honom. <verse eid="2KI 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 12:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:14">1 Kung 15:14</ref>; <ref loc="2KI 14:4">2 Kung 14:4</ref>; <ref loc="2KI 15:35">2 Kung 15:35</ref>; </char></note> Men offerhöjderna avskaffades inte, utan folket fortsatte att offra och tända rökelse på offerhöjderna. <verse eid="2KI 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 12:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:12-16">2 Mos 30:12-16</ref>; <ref loc="LEV 27:2-8">3 Mos 27:2-8</ref>; <ref loc="NUM 18:15-16">4 Mos 18:15-16</ref>; </char></note> Och Joas sa till prästerna: Alla de pengar, som för heliga ändamål förs in till HERRENS hus i gångbara pengar, sådana som utgör lösen för personer efter det värde som bestäms för var och en, <char style="bk">och</char> alla pengar som någon i sitt hjärta manas att bära till HERRENS hus, <verse eid="2KI 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 12:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:5">2 Krön 24:5</ref>; <ref loc="ISA 58:12">Jes 58:12</ref>; </char></note> dem ska prästerna ta emot, var och en av sina bekanta, och därmed ska de reparera det som är förfallet på templet, överallt där det finns någon brist. <verse eid="2KI 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 12:6" />Men då prästerna ännu i kung Joas tjugotredje regeringsår inte hade reparerat det som var förfallet på templet, <verse eid="2KI 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 12:7" />kallade kung Joas prästen Jojada och de <char style="bk">andra</char> prästerna och sa till dem: Varför reparerar ni inte det som är förfallet på templet? Därför ska ni inte <char style="bk">längre</char> ta emot pengar av era bekanta, utan överlämna dem till det som är förfallet på templet. <verse eid="2KI 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 12:8" />Och prästerna samtyckte till att inte <char style="bk">längre</char> ta emot pengar av folket och att inte heller reparera det som var förfallet på templet. <verse eid="2KI 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 12:9" />Och prästen Jojada tog en kista och borrade ett hål i locket på den och ställde den bredvid altaret på högra sidan när man går in till HERRENS tempel. Och prästerna som höll vakt vid tröskeln lade dit alla pengar <char style="bk">som</char> flöt in till HERRENS hus. <verse eid="2KI 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 12:10" />Och när de såg att <char style="bk">det fanns</char> mycket pengar i kistan kom kungens sekreterare och översteprästen och räknade de pengar som hade kommit in till HERRENS hus och lade dem i säckar. <verse eid="2KI 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 12:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:4-7">2 Kung 22:4-7</ref>; </char></note> Sedan gav de pengarna som hade vägts upp i händerna på dem som utförde arbetet, som hade tillsyn över HERRENS hus, och de betalade ut dem till timmermännen och byggnadsarbetarna som arbetade på HERRENS hus, <verse eid="2KI 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 12:12" />och till murarna och stenhuggarna och för att köpa timmer och huggen sten, för att reparera skadorna på HERRENS hus och för allt som betalades ut för att reparera templet. <verse eid="2KI 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 12:13" />Men man gjorde inte för HERRENS hus, silverfat, ljussaxar, skålar, trumpeter eller andra föremål av guld eller föremål av silver för de pengar <char style="bk">som</char> flöt in till HERRENS hus, <verse eid="2KI 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 12:14" />utan man gav dem åt arbetarna, för att de skulle reparera HERRENS hus. <verse eid="2KI 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 12:15" />Och man höll inte någon räkenskap med de män, åt vilka pengarna lämnades ut för att delas ut åt arbetarna, för de handlade troget. <verse eid="2KI 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 12:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:15-18">3 Mos 5:15-18</ref>; <ref loc="NUM 5:8-10">4 Mos 5:8-10</ref>; <ref loc="NUM 18:19">4 Mos 18:19</ref>; </char></note> Men pengarna för skuldoffer och syndoffer fördes inte in till HERRENS hus utan tillföll prästerna. <verse eid="2KI 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 12:17" />Vid den tiden drog Hasael, kungen i Syrien, upp och stred mot Gat och intog det. Därefter vände Hasael sitt ansikte för att dra upp mot Jerusalem. <verse eid="2KI 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 12:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:18">1 Kung 15:18</ref>; <ref loc="2KI 16:8">2 Kung 16:8</ref>; <ref loc="2KI 18:15">2 Kung 18:15</ref>; </char></note> Då tog Joas, Juda kung, allt det helgade som hans fäder, Josafat, Joram och Ahasja, Juda kungar, hade helgat och det han själv hade helgat och allt guld <char style="bk">som</char> fanns i skattkamrarna i HERRENS hus och i kungapalatset, och sände <char style="bk">det</char> till Hasael, kungen i Syrien, som då drog bort från Jerusalem. <verse eid="2KI 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 12:19" />Och vad som mer finns att säga om Joas och allt vad han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 12:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:6">Dom 9:6</ref>; </char></note> Och hans tjänare reste sig upp och gjorde en sammansvärjning och dödade Joas i Millos hus, där man går ner till Silla. <verse eid="2KI 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 12:21" />Det var hans tjänare Josakar, Simeats son, och Josabad, Somers son, som slog honom till döds. Och man begravde honom hos hans fäder i Davids stad. Och Amasja, hans son, blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 12:21" /></para>
  <chapter eid="2KI 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2KI 13" />
  <para style="s">Joahas och Joas, kungar i Israel. Elisa dör. Undret i hans grav. Joas segrar över syrierna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 13:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 10:35-36">2 Kung 10:35-36</ref>; </char>
    </note> I Joas, Ahasjas sons, tjugotredje regeringsår i Juda blev Joahas, Jehus son, kung över Israel i Samaria <char style="bk">och regerade</char> i 17 år. <verse eid="2KI 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 13:2" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon och vandrade i Jerobeams, Nebats sons, synder, han som hade fått Israel att synda och vände sig inte bort från dem. <verse eid="2KI 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 13:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:14">Dom 2:14</ref>; <ref loc="2KI 10:32f">2 Kung 10:32f</ref>; </char></note> Och HERRENS vrede upptändes mot Israel och han gav dem i Hasaels, den syriske kungens, hand, och i Ben-Hadads, Hasaels sons hand, under alla <char style="bk">deras</char> dagar. <verse eid="2KI 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 13:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:25-26">2 Kung 14:25-26</ref>; <ref loc="PSA 50:15">Ps 50:15</ref>; </char></note> Och Joahas bad till HERREN och HERREN hörde honom, för han såg Israels lidande, eftersom kungen i Syrien förtryckte dem. <verse eid="2KI 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 13:5" />Och HERREN gav Israel en befriare, så att de kom ut ur syriernas våld. Och Israels barn fick bo i sina hem som förut. <verse eid="2KI 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 13:6" />Men de vände sig inte bort från Jerobeams ätts synder, vilka hade fått Israel till att synda, <char style="bk">utan</char> vandrade i dem, och aserapålen<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: Astartebilden.</char></note> fick också stå kvar i Samaria. <verse eid="2KI 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 13:7" />Han lämnade inte heller kvar av Joahas folk mer än 50 ryttare, 10 vagnar och 10 000 fotfolk, för Syriens kung hade förintat dem och gjort dem till stoft, såsom när man tröskar. <verse eid="2KI 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 13:8" />Och vad som mer finns att säga om Joahas och allt han gjorde och om hans bedrifter, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="2KI 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 13:9" />Och Joahas gick till vila hos sina fäder och man begravde honom i Samaria. Och Joas, hans son, blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 13:10" />I Joas trettiosjunde regeringsår i Juda blev Joas, Joahas son, kung över Israel i Samaria <char style="bk">och regerade</char> i 16 år. <verse eid="2KI 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 13:11" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon. Han vände sig inte bort från någon av Jerobeams, Nebats sons, synder, vilken fick Israel till att synda, <char style="bk">utan</char> han vandrade i dem. <verse eid="2KI 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 13:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:8-15">2 Kung 14:8-15</ref>; <ref loc="2CH 25:17-24">2 Krön 25:17-24</ref>; </char></note> Och vad som mer finns att säga om Joas och allt han gjorde och om hans bedrifter, hur han stred mot Amasja, Juda kung, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="2KI 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 13:13" />Och Joas gick till vila hos sina fäder, och Jerobeam besteg hans tron. Och Joas blev begraven i Samaria hos Israels kungar. <verse eid="2KI 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 13:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:12">2 Kung 2:12</ref>; </char></note> Och då Elisa insjuknade i den sjukdom som han dog av, kom Israels kung Joas ner till honom och lutade sig gråtande över honom och sa: Min far, min far, Israels vagn och dess ryttare. <verse eid="2KI 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 13:15" />Och Elisa sa till honom: Hämta en båge och pilar. Och han hämtade en båge och pilar. <verse eid="2KI 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 13:16" />Och han sa till Israels kung: Grip bågen med din hand. Och han grep tag med sin hand. Och Elisa lade sina händer på kungens händer. <verse eid="2KI 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 13:17" />Och han sa: Öppna fönstret mot öster. Och han öppnade <char style="bk">det</char>. Sedan sa Elisa: Skjut! Och han sköt. Då sa han: En HERRENS segerpil, en segerpil över syrierna, för du ska slå syrierna i Afek tills du har gjort slut på <char style="bk">dem</char>. <verse eid="2KI 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 13:18" />Och han sa: Ta pilarna. Och han tog <char style="bk">dem</char>. Då sa han till Israels kung: Slå dem mot marken! Då slog han tre gånger, sedan slutade han. <verse eid="2KI 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 13:19" />Då blev gudsmannen vred på honom och sa: Du skulle ha slagit fem eller sex gånger, för då hade du slagit syrierna tills du hade gjort slut på <char style="bk">dem</char>, men nu ska du slå syrierna <char style="bk">bara</char> tre gånger. <verse eid="2KI 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 13:20" />Och Elisa dog och de begravde honom. Och det följande året kom moabitiska rövarband in i landet. <verse eid="2KI 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 13:21" />Och det hände när de höll på att begrava en man, se, då fick de syn på ett rövarband. Då kastade de mannen i Elisas grav, och när mannen föll ner och kom i beröring med Elisas ben, fick han liv igen och reste sig upp på sina fötter. <verse eid="2KI 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 13:22" />Och Hasael, kungen i Syrien, förtryckte Israel så länge Joahas levde. <verse eid="2KI 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 13:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:7-8">1 Mos 17:7-8</ref>; <ref loc="EXO 2:24">2 Mos 2:24</ref>; <ref loc="LEV 26:42">3 Mos 26:42</ref>; </char></note> Men HERREN var nådig mot dem och förbarmade sig över dem och vände sig till dem för sitt förbunds skull med Abraham, Isak och Jakob, och ville fortfarande inte förgöra dem eller kasta bort dem från sitt ansikte. <verse eid="2KI 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 13:24" />Och kung Hasael i Syrien dog, och hans son Ben-Hadad blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 13:25" />Och Joas, Joahas son, tog tillbaka från Ben-Hadad, Hasaels sons hand, de städer som han i krig hade tagit från Joahas, hans fars hand. Tre gånger slog Joas honom och tog så tillbaka Israels städer.<verse eid="2KI 13:25" /></para>
  <chapter eid="2KI 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2KI 14" />
  <para style="s">Amasja blir kung i Juda. Bestraffar sin fars mördare, segrar över edomiterna. Han dödas genom sammansvärjning. Jerobeam II blir kung i Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 14:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 25:1">2 Krön 25:1</ref>; </char>
    </note> I Joas, Joahas sons, Israels kungs andra regeringsår regerade Juda kung Amasja, Joas son. <verse eid="2KI 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 14:2" />Han var tjugofem år gammal när han blev kung. Och han regerade tjugonio år i Jerusalem. Och hans mor hette Joaddin från Jerusalem. <verse eid="2KI 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 14:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:3">2 Kung 15:3</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, men ändå inte som hans far David. Han gjorde i allt som hans far Joas hade gjort. <verse eid="2KI 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 14:4" />Men offerhöjderna blev inte avskaffade, utan folket fortsatte offra och tände rökelse på offerhöjderna. <verse eid="2KI 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 14:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:20-21">2 Kung 12:20-21</ref>; </char></note> Och det hände, så snart riket hade blivit befäst i hans hand, att han dödade sina tjänare som hade dödat hans far, kungen. <verse eid="2KI 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 14:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:16">5 Mos 24:16</ref>; <ref loc="2CH 25:4">2 Krön 25:4</ref>; <ref loc="JER 31:30">Jer 31:30</ref>; <ref loc="EZK 18:20">Hes 18:20</ref>; </char></note> Men mördarnas barn dödade han inte, enligt det som är skrivet i Mose lagbok, i vilken HERREN har befallt och sagt: Fäderna ska inte dödas för barnens skull, inte heller ska barnen dödas för fädernas skull, utan var och en ska dödas för sin egen synd. <verse eid="2KI 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 14:7" />Han slog edomiterna i Saltdalen, 10 000 man, och intog genom strid Sela och gav det namnet Jokteel, som det heter än i dag. <verse eid="2KI 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 14:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:12">2 Kung 13:12</ref>; <ref loc="2CH 25:17-24">2 Krön 25:17-24</ref>; </char></note> Därefter skickade Amasja sändebud till Joas, son av Joahas, son av Jehu, Israels kung, och lät säga: Kom, låt oss mötas öga för öga. <verse eid="2KI 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 14:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:8-15">Dom 9:8-15</ref>; </char></note> Men Israels kung Joas sände <char style="bk">bud</char> till Juda kung Amasja och lät säga: Törnbusken i Libanon sände <char style="bk">bud</char> till cedern som <char style="bk">var</char> i Libanon och sa: Ge din dotter till hustru åt min son. Men ett vilddjur som <char style="bk">fanns</char> i Libanon gick förbi och trampade ner törnbusken. <verse eid="2KI 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 14:10" />Du har verkligen slagit Edom, och därför förhäver sig ditt hjärta. Nöj dig med den äran och stanna hemma. Varför söker du efter olyckan så att du kommer att falla, du och Juda med dig? <verse eid="2KI 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 14:11" />Men Amasja ville inte lyssna. Därför drog Israels kung Joas upp och vid Bet-Semes, som <char style="bk">hör</char> till Juda, ställdes de öga mot öga, han och Juda kung Amasja. <verse eid="2KI 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 14:12" />Och Juda blev besegrat av Israel, och de flydde var och en hem till sig. <verse eid="2KI 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 14:13" />Och Juda kung Amasja, son till Joas, Ahasjas son, blev tillfångatagen i Bet-Semes av Israels kung Joas. Och de kom till Jerusalem, och han rev ner muren i Jerusalem från Efraimsporten till Hörnporten, 400 alnar lång. <verse eid="2KI 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 14:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:26">1 Kung 14:26</ref>; <ref loc="2KI 12:18">2 Kung 12:18</ref>; </char></note> Och han tog allt guld och silver och alla kärl som fanns i HERRENS hus och skatterna i kungapalatset och gisslan och återvände till Samaria. <verse eid="2KI 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 14:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:12-13">2 Kung 13:12-13</ref>; <ref loc="2CH 25:17-24">2 Krön 25:17-24</ref>; </char></note> Och vad som mer finns att säga om Joas, om det han gjorde, om hans bedrifter och om hans krig mot Juda kung Amasja, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="2KI 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 14:16" />Och Joas gick till vila hos sina fäder och blev begravd i Samaria hos Israels kungar. Och hans son Jerobeam blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 14:17" />Men Juda kung Amasja, Joas son, levde i femton år efter att Israels kung Joas, Joahas son, hade dött. <verse eid="2KI 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 14:18" />Och vad som mer finns att säga om Amasja, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok. <verse eid="2KI 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 14:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:31">Jos 10:31</ref>; <ref loc="2KI 12:20">2 Kung 12:20</ref>; <ref loc="2KI 21:23">2 Kung 21:23</ref>; <ref loc="2CH 25:27">2 Krön 25:27</ref>; </char></note> Och de gjorde en sammansvärjning mot honom i Jerusalem, och han flydde till Lakis. Men de sände <char style="bk">några</char> efter honom till Lakis och dödade honom där. <verse eid="2KI 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 14:20" />Sedan förde de honom därifrån på hästar och han blev begraven i Jerusalem hos sina fäder i Davids stad. <verse eid="2KI 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 14:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:1-2">2 Kung 15:1-2</ref>; </char></note> Och allt folket i Juda tog Asarja, som <char style="bk">var</char> sexton år gammal, och gjorde honom till kung i hans far Amasjas ställe. <verse eid="2KI 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 14:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26">1 Kung 9:26</ref>; <ref loc="2KI 16:6">2 Kung 16:6</ref>; <ref loc="2CH 8:17">2 Krön 8:17</ref>; </char></note> Han byggde upp Elat och lade det åter under Juda, sedan kungen hade gått till vila hos sina fäder. <verse eid="2KI 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 14:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 1:1">Hos 1:1</ref>; <ref loc="AMO 1:1">Amos 1:1</ref>; <ref loc="AMO 7:9">Amos 7:9</ref>; </char></note> I Juda kung Amasjas, Joas sons, femtonde regeringsår blev Jerobeam, Joas son, kung över Israel i Samaria <char style="bk">och regerade</char> i 41 år. <verse eid="2KI 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 14:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-33">1 Kung 12:28-33</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon och vände sig inte bort från någon av Jerobeams, Nebats sons, synder, vilken hade fått Israel att synda. <verse eid="2KI 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 14:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 1:1">Jona 1:1</ref>; </char></note> Han återställde Israels gränser, från Hamat ända till Hedmarkshavet, enligt det ord som HERREN, Israels Gud, hade talat genom sin tjänare profeten Jona, Amittais son, som <char style="bk">var</char> från Gat-Hahefer. <verse eid="2KI 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 14:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:36">5 Mos 32:36</ref>; <ref loc="2KI 13:4">2 Kung 13:4</ref>; </char></note> Ty HERREN såg <char style="bk">att</char> Israels nöd <char style="bk">var</char> svår, så att det var ute med både bunden och fri, och ingen hjälpare fanns i Israel. <verse eid="2KI 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 14:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:5">2 Kung 13:5</ref>; </char></note> Och HERREN hade inte sagt, att han ville utplåna Israels namn under himlen, utan han räddade dem genom Jerobeam, Joas sons, hand. <verse eid="2KI 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 14:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:6">2 Sam 8:6</ref>; <ref loc="1KI 11:24">1 Kung 11:24</ref>; <ref loc="2CH 8:3">2 Krön 8:3</ref>; </char></note> Vad som mer finns att säga om Jerobeam och allt som han gjorde och hans bedrifter, hur han stred och hur han åt Israel vann tillbaka Damaskus och Hamat <char style="bk">som hade tillhört</char> Juda, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="2KI 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 14:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:8">2 Kung 15:8</ref>; </char></note> Och Jerobeam gick till vila hos sina fäder, Israels kungar. Och hans son Sakarja blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 14:29" /></para>
  <chapter eid="2KI 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2KI 15" />
  <para style="s">Asarja blir kung i Juda. Sakarja, Sallum, Menahem, Pekaja, Peka, kungar i Israel. Jotam blir kung i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 15:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 14:21">2 Kung 14:21</ref>; <ref loc="2CH 26:1">2 Krön 26:1</ref>; </char>
    </note> I Israels kung Jerobeams tjugosjunde regeringsår började Juda kung Asarja, Amasjas son, att regera. <verse eid="2KI 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 15:2" />Han var sexton år gammal då han blev kung, och han regerade 52 år i Jerusalem. Och hans mor hette Jekolja, från Jerusalem. <verse eid="2KI 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 15:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:3-4">2 Kung 14:3-4</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, alldeles som hans far Amasja hade gjort. <verse eid="2KI 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 15:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:3">2 Kung 12:3</ref>; </char></note> Men offerhöjderna avskaffades inte, utan folket fortsatte att offra och tända rökelse på höjderna. <verse eid="2KI 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 15:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:46">3 Mos 13:46</ref>; <ref loc="2CH 26:19-21">2 Krön 26:19-21</ref>; </char></note> Och HERREN slog kungen, så att han blev spetälsk ända till sin dödsdag, och han bodde i ett hus för sig själv, och kungens son Jotam <char style="bk">styrde</char> då över palatset och dömde folket i landet. <verse eid="2KI 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 15:6" />Och vad som mer finns att säga om Asarja och om allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 15:7" />Och Asarja gick till vila hos sina fäder, och man begravde honom hos hans fäder i Davids stad. Och hans son Jotam blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 15:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:29">2 Kung 14:29</ref>; </char></note> I Juda kung Asarjas trettioåttonde regeringsår regerade Sakarja, Jerobeams son, över Israel i Samaria i sex månader. <verse eid="2KI 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 15:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:29">2 Kung 10:29</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, så som hans fäder hade gjort. Han vände sig inte bort från Jerobeams, Nebats sons, synder, vilken hade fått Israel att synda. <verse eid="2KI 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 15:10" />Och Sallum, Jabes son, gjorde en sammansvärjning mot honom och slog ihjäl honom inför folket och blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 15:11" />Och vad som mer finns att säga om Sakarja, se de <char style="bk">är</char> nedtecknade i Israels kungars krönikebok. <verse eid="2KI 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 15:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:30">2 Kung 10:30</ref>; </char></note> Detta <char style="bk">var</char> HERRENS ord, som han hade talat till Jehu och sagt: Dina söner ska sitta på Israels tron till fjärde <char style="bk">generationen</char>. Och så blev det. <verse eid="2KI 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 15:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:24">1 Kung 16:24</ref>; <ref loc="2KI 14:21">2 Kung 14:21</ref>; </char></note> Sallum, Jabes son, började regera i Juda kung Ussias trettionionde regeringsår och han regerade en månad i Samaria. <verse eid="2KI 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 15:14" />Ty Menahem, Gadis son, drog upp från Tirsa och kom till Samaria och slog ihjäl Sallum, Jabes son, i Samaria och blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 15:15" />Och vad som mer finns att säga om Sallum och om den sammansvärjning som han gjorde, se de <char style="bk">är</char> nedtecknade i Israels kungars krönikebok. <verse eid="2KI 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 15:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:12">2 Kung 8:12</ref>; </char></note> Sedan slog Menahem Tifsa och alla som <char style="bk">var</char> där inne och dess gränsområden från Tirsa, eftersom de inte hade öppnat portarna <char style="bk">för honom</char>, därför förstörde han <char style="bk">den</char>. <char style="bk">Och</char> alla kvinnorna där inne som var med barn skar han upp. <verse eid="2KI 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 15:17" />I Juda kung Asarjas trettionionde regeringsår blev Menahem, Gadis son, kung över Israel <char style="bk">och regerade</char> i tio år i Samaria. <verse eid="2KI 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 15:18" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon och så länge han levde vände han sig inte bort från Jerobeams, Nebats sons, synder, vilken hade fått Israel att synda. <verse eid="2KI 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 15:19" />Kung Pul från Assyrien invaderade landet. Då gav Menahem 1 000 talenter silver till Pul för att han skulle stödja honom och befästa hans kungamakt. <verse eid="2KI 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 15:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:35">2 Kung 23:35</ref>; </char></note> Och Menahem utkrävde pengarna från alla förmögna män i Israel, från var och en femtio siklar silver, vilka han skulle ge åt kungen i Assyrien. Så vände kungen av Assyrien tillbaka och stannade inte där i landet. <verse eid="2KI 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 15:21" />Och vad som mer finns att säga om Menahem och om allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Israels kungars krönikebok? <verse eid="2KI 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 15:22" />Och Menahem gick till vila hos sina fäder. Och hans son Pekaja blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 15:23" />I Juda kung Asarjas femtionde regeringsår blev Pekaja, Menahems son, kung över Israel i Samaria <char style="bk">och regerade</char> i två år. <verse eid="2KI 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 15:24" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon och vände sig inte bort från Jerobeams, Nebats sons, synder, vilken hade fått Israel att synda. <verse eid="2KI 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 15:25" />Men Peka, Remaljas son, en av hans befälhavare, ledde en sammansvärjning mot honom och dödade honom i kungapalatsets borg i Samaria, tillsammans med Argob och Arje. Och med sig hade han femtio män från Gilead. Så dödade han honom och blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 15:26" />Och vad som mer finns att säga om Pekaja och om allt som han gjorde, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i Israels kungars krönikebok. <verse eid="2KI 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 15:27" />I Juda kung Asarjas femtioandra regeringsår blev Peka, Remaljas son, kung över Israel i Samaria <char style="bk">och regerade</char> i 20 år. <verse eid="2KI 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 15:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28f">1 Kung 12:28f</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon och vände sig inte bort från Jerobeams, Nebats sons, synder, vilken hade fått Israel att synda. <verse eid="2KI 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 15:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:20">1 Kung 15:20</ref>; <ref loc="2KI 17:6">2 Kung 17:6</ref>; </char></note> Under Israels kung Pekas tid, kom den assyriske kungen Tiglat-Pileser och intog Ijon, Abel-Bet-Maaka, Janoa, Kedes, Hasor, Gilead och Galileen, hela Naftalis land, och han förde bort dem som fångar till Assyrien. <verse eid="2KI 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 15:30" />Och Hosea, Elas son, gjorde en sammansvärjning mot Peka, Remaljas son, och slog ihjäl honom och blev kung i hans ställe, i Jotams, Ussias sons, tjugonde regeringsår. <verse eid="2KI 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 15:31" />Och vad som mer finns att säga om Peka och om allt som han gjorde, se, de <char style="bk">är</char> nedtecknade i Israels kungars krönikebok. <verse eid="2KI 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 15:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 27:1">2 Krön 27:1</ref>; </char></note> I Israels kung Pekas, Remaljas sons, andra regeringsår blev Jotam, Ussias son, kung i Juda. <verse eid="2KI 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 15:33" />Och han var tjugofem år gammal när han blev kung, och han regerade 16 år i Jerusalem. Och hans mor hette Jerusa, Sadoks dotter. <verse eid="2KI 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 15:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:3">2 Kung 14:3</ref>; <ref loc="2CH 26:4-5">2 Krön 26:4-5</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, alldeles som hans far Ussia hade gjort. <verse eid="2KI 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 15:35" />Men offerhöjderna avskaffades inte, utan folket fortsatte att offra och tända rökelse på höjderna. Han byggde Övre porten till HERRENS hus. <verse eid="2KI 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 15:36" />Och vad som mer finns att säga om Jotam och allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 15:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 15:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:5">2 Kung 16:5</ref>; <ref loc="ISA 7:1">Jes 7:1</ref>; </char></note> Vid den tiden började HERREN att sända Syriens kung Resin och Peka, Remaljas son, mot Juda. <verse eid="2KI 15:37" /><verse number="38" style="v" sid="2KI 15:38" />Och Jotam gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i sin fader Davids stad. Och hans son Ahas blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 15:38" /></para>
  <chapter eid="2KI 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="2KI 16" />
  <para style="s">Ahas blir kung i Juda. Resins och Pekas tåg mot Jerusalem. Ahas nya altare, olagliga offrande och övriga försyndelser.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 16:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 28:1-4">2 Krön 28:1-4</ref>; </char>
    </note> I Pekas, Remaljas sons, sjuttonde regeringsår blev Ahas, Jotams son, kung i Juda. <verse eid="2KI 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 16:2" />Ahas <char style="bk">var</char> tjugo år gammal när han blev kung och han regerade 16 år i Jerusalem, och han gjorde inte <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS sin Guds ögon så som hans fader David. <verse eid="2KI 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 16:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">3 Mos 18:21</ref>; <ref loc="DEU 12:31">5 Mos 12:31</ref>; <ref loc="DEU 18:10">5 Mos 18:10</ref>; <ref loc="2KI 8:18">2 Kung 8:18</ref>; <ref loc="2CH 28:2-3">2 Krön 28:2-3</ref>; </char></note> Ty han vandrade på Israels kungars väg, ja, han lät också sin son gå genom eld, efter den avskyvärda seden hos de folk som HERREN hade drivit undan för israeliterna. <verse eid="2KI 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 16:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:4">2 Kung 14:4</ref>; <ref loc="2KI 17:10">2 Kung 17:10</ref>; <ref loc="JER 2:20">Jer 2:20</ref>; </char></note> Och han offrade och tände rökelse på höjderna och på kullarna och under alla gröna träd. <verse eid="2KI 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 16:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:37">2 Kung 15:37</ref>; <ref loc="2CH 28:5-6">2 Krön 28:5-6</ref>; <ref loc="ISA 7:1">Jes 7:1</ref>; </char></note> På den tiden drog Syriens kung Resin och Israels kung Peka, Remaljas son, upp till Jerusalem till strid och de belägrade Ahas, men kunde inte besegra <char style="bk">honom</char>. <verse eid="2KI 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 16:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:22">2 Kung 14:22</ref>; <ref loc="2CH 26:2">2 Krön 26:2</ref>; </char></note> Vid samma tid återtog Syriens kung Resin Elat åt Syrien och drev ut judarna från Elat. Och Syrierna kom till Elat, och där bor de än i dag. <verse eid="2KI 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 16:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:29">2 Kung 15:29</ref>; <ref loc="2CH 28:16">2 Krön 28:16</ref>; </char></note> Och Ahas skickade sändebud till Tiglat-Pileser, kungen i Assyrien, och lät säga: Jag <char style="bk">är</char> din tjänare och din son. Dra hit upp och rädda mig från den syriske kungens hand och från den israelitiska kungens hand, vilka har rest sig upp mot mig. <verse eid="2KI 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 16:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:18">1 Kung 15:18</ref>; <ref loc="2KI 12:18">2 Kung 12:18</ref>; <ref loc="2KI 18:15">2 Kung 18:15</ref>; </char></note> Och Ahas tog det silver och guld som fanns i HERRENS hus och i kungapalatsets skattkammare, och sände <char style="bk">det som</char> en gåva till kungen i Assyrien. <verse eid="2KI 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 16:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 22:6">Jes 22:6</ref>; <ref loc="AMO 1:5">Amos 1:5</ref>; </char></note> Och kungen i Assyrien lyssnade till honom och drog upp mot Damaskus och intog det och förde bort <char style="bk">folket</char> som fångar till Kir och dödade Resin. <verse eid="2KI 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 16:10" />Sedan reste kung Ahas till Damaskus för att möta den assyriske kungen Tiglat-Pileser. Och när han fick se ett altare som <char style="bk">fanns</char> i Damaskus, sände kung Ahas till prästen Uria en ritning av altaret och en beskrivning av hela dess utförande. <verse eid="2KI 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 16:11" />Då byggde prästen Uria ett altare helt efter den beskrivning som kung Ahas hade sänt från Damaskus. Och prästen Uria gjorde <char style="bk">det</char> färdigt innan kung Ahas återvände från Damaskus. <verse eid="2KI 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 16:12" />Och när kungen kom tillbaka från Damaskus och fick se altaret, gick kungen fram till altaret och offrade på det. <verse eid="2KI 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 16:13" />Och han tände sitt brännoffer och sitt matoffer och hällde ut sitt dryckesoffer, och stänkte blodet av sina tackoffer på altaret. <verse eid="2KI 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 16:14" />Och kopparaltaret som <char style="bk">stod</char> inför HERREN flyttade han från templets framsida, från platsen mellan altaret och HERRENS tempel, och ställde det på norra sidan om altaret. <verse eid="2KI 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 16:15" />Och kung Ahas befallde prästen Uria och sa: På det stora altaret ska du bränna morgonens brännoffer och kvällens matoffer och kungens brännoffer och hans matoffer samt brännoffer, matoffer och dryckesoffer för allt folk i landet. Och allt blodet från brännoffret och allt blodet från slaktoffret ska du stänka på det. Men kopparaltaret ska jag använda för att söka vägledning. <verse eid="2KI 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 16:16" />Och prästen Uria gjorde i allt som kung Ahas hade befallt. <verse eid="2KI 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 16:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:23-25">1 Kung 7:23-25</ref>; </char></note> Och kung Ahas bröt loss sidolisterna på bäckenställen och tog bort bäckenet från dem, och lyfte ner havet från kopparoxarna som <char style="bk">stod</char> under det och ställde det på en stenbeläggning. <verse eid="2KI 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 16:18" />Och den täckta sabbatsgången som de hade byggt i templet, och kungens yttre ingång förändrade han i HERRENS tempel för den assyriske kungens skull. <verse eid="2KI 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 16:19" />Och vad som mer finns att säga om Ahas och det han har gjort, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 16:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:1-6">2 Kung 18:1-6</ref>; <ref loc="2CH 28:27">2 Krön 28:27</ref>; </char></note> Och Ahas gick till vila hos sina fäder och blev begravd hos sina fäder i Davids stad. Och hans son Hiskia blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 16:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="2KI 17" />
  <para style="s">Hosea blir Israels sista kung. Israel blir bortfört av Salmaneser. Hedniska folk bosätter sig i Samariens städer istället för Israel. De nyinflyttade folken lär sig frukta HERREN samtidigt som de fortsätter dyrka sina avgudar.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 17:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 15:30">2 Kung 15:30</ref>; </char>
    </note> I Juda kung Ahas tolfte regeringsår blev Hosea, Elas son, kung över Israel i Samaria <char style="bk">och han regerade</char> i nio år. <verse eid="2KI 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 17:2" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, men inte så som de Israels kungar som hade varit före honom. <verse eid="2KI 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 17:3" />Den assyriske kungen Salmaneser drog upp mot honom. Och Hosea tvingades underkasta sig och ge honom gåvor. <verse eid="2KI 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 17:4" />Men den assyriske kungen upptäckte att Hosea höll på med en sammansvärjning, för han hade skickat sändebud till So, kungen i Egypten, och han gav ingen gåva till den assyriske kungen så som <char style="bk">han tidigare hade gjort</char> år efter år. Därför lät den assyriske kungen gripa honom och höll honom bunden i fängelse. <verse eid="2KI 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 17:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:9">2 Kung 18:9</ref>; <ref loc="HOS 14:1">Hos 14:1</ref>; </char></note> Och kungen i Assyrien drog in överallt i landet och drog till Samaria och belägrade det i tre år. <verse eid="2KI 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 17:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:10-12">2 Kung 18:10-12</ref>; </char></note> Och i Hoseas nionde regeringsår intog den assyriske kungen Samaria och förde bort Israel till Assyrien och lät dem bo i Hala och i Habor, <char style="bk">vid</char> floden Gosan och i Mediens städer. <verse eid="2KI 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 17:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:2">2 Mos 20:2</ref>; <ref loc="LEV 18:3-5">3 Mos 18:3-5</ref>; </char></note> Detta hände eftersom Israels barn hade syndat mot HERREN, deras Gud, som hade fört dem ut ur Egyptens land undan faraos, den egyptiske kungens hand, och hade fruktat andra gudar <verse eid="2KI 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 17:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:9">5 Mos 18:9</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref>; <ref loc="2KI 21:2">2 Kung 21:2</ref>; </char></note> och vandrat efter hedningarnas seder, vilka HERREN hade drivit undan för Israels barn och efter de seder som Israels kungar hade utövat, <verse eid="2KI 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 17:9" />och Israels barn gjorde i hemlighet vad som inte <char style="bk">var</char> rätt mot HERREN, deras Gud. Och de hade byggt åt sig offerhöjder i alla sina städer, från vakttorn till befäst stad. <verse eid="2KI 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 17:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1 Kung 14:23</ref>; <ref loc="2KI 16:4">2 Kung 16:4</ref>; </char></note> Och de reste upp avgudabilder och offerlundar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:10 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: Astartebilder.</char></note> på alla höga kullar och under alla gröna träd <verse eid="2KI 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 17:11" />och tände offereld där på alla offerhöjderna, på samma sätt som hedningarna, vilka HERREN hade drivit undan för dem. Och med sina onda gärningar väckte de HERRENS vrede, <verse eid="2KI 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 17:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:2-3">2 Mos 20:2-3</ref>; <ref loc="EXO 23:13">2 Mos 23:13</ref>; <ref loc="DEU 5:7-10">5 Mos 5:7-10</ref>; </char></note> för de tjänade avgudar, om vilka HERREN hade sagt till dem: Ni ska inte göra så. <verse eid="2KI 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 17:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 25:5">Jer 25:5</ref>; <ref loc="EZK 18:31">Hes 18:31</ref>; </char></note> Men HERREN hade varnat Israel och Juda genom alla profeterna <char style="bk">och</char> alla siarna och sagt: Vänd om från era onda vägar och håll mina bud <char style="bk">och</char> mina stadgar enligt hela den lag som jag har befallt era fäder, och som jag har sänt till er genom mina tjänare profeterna. <verse eid="2KI 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 17:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:9">2 Mos 34:9</ref>; <ref loc="DEU 31:27">5 Mos 31:27</ref>; </char></note> Men de lydde inte utan var hårdnackade som deras fäder, som inte trodde på HERREN, deras Gud, <verse eid="2KI 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 17:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:3">3 Mos 18:3</ref>; <ref loc="JER 2:5">Jer 2:5</ref>; <ref loc="ROM 1:21-23">Rom 1:21-23</ref>; </char></note> och de förkastade hans stadgar och hans förbund som han slöt med deras fäder och hans vittnesbörd som han vittnade mot dem, och följde efter fåfänglighet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:15 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. tomhet, värdelöshet.</char></note> och blev fåfängliga och följde efter folken som <char style="bk">var</char> omkring dem, <char style="bk">om</char> vilka HERREN hade befallt dem att de inte skulle göra som de. <verse eid="2KI 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 17:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28">1 Kung 12:28</ref>; <ref loc="1KI 16:31">1 Kung 16:31</ref>; </char></note> Och de övergav HERRENS, sin Guds, alla bud och gjorde åt sig gjutna bilder, två kalvar, och gjorde en offerlund och tillbad hela himlens härskara och tjänade Baal. <verse eid="2KI 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 17:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">3 Mos 18:21</ref>; <ref loc="LEV 20:3-6">3 Mos 20:3-6</ref>; <ref loc="DEU 18:10">5 Mos 18:10</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref>; <ref loc="2KI 21:6">2 Kung 21:6</ref>; <ref loc="2KI 23:10">2 Kung 23:10</ref>; </char></note> Och de lät sina söner och döttrar gå genom eld och bedrev trolldom och spådom och sålde sig till att göra det som var ont i HERRENS ögon och väckte så hans vrede. <verse eid="2KI 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 17:18" />Därför blev HERREN mycket vred på Israel och drev bort dem från sin åsyn, ingen blev kvar förutom endast Juda stam. <verse eid="2KI 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 17:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:18">2 Kung 8:18</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref>; </char></note> Men inte heller Juda höll HERRENS, sin Guds, bud, utan vandrade efter Israels seder, som de hade utövat. <verse eid="2KI 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 17:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:14-15">Dom 2:14-15</ref>; <ref loc="2KI 15:29">2 Kung 15:29</ref>; </char></note> Och HERREN förkastade alla Israels ättlingar och straffade dem och gav dem i plundrares hand tills han kastade bort dem från sitt ansikte. <verse eid="2KI 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 17:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:16-17">1 Kung 12:16-17</ref>; <ref loc="1KI 12:20">1 Kung 12:20</ref>; <ref loc="1KI 12:28-33">1 Kung 12:28-33</ref>; </char></note> För han ryckte Israel från Davids hus, och de gjorde Jerobeam, Nebats son, till kung, och Jerobeam drev bort Israel från att följa HERREN och fick dem att begå en stor synd. <verse eid="2KI 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 17:22" />Och Israels barn vandrade i alla Jerobeams synder, som han hade gjort, och upphörde inte med dem, <verse eid="2KI 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 17:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:36-37">5 Mos 28:36-37</ref>; <ref loc="1KI 14:15">1 Kung 14:15</ref>; <ref loc="AMO 5:27">Amos 5:27</ref>; </char></note> tills HERREN försköt Israel från sitt ansikte, så som han hade sagt genom alla sina tjänare, profeterna. Så blev Israel bortfört från sitt eget land till Assyrien, ända till denna dag. <verse eid="2KI 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 17:24" />Och den assyriske kungen hämtade <char style="bk">folk</char> från Babylon, Kuta, Ava, Hamat och Sefarvaim och lät <char style="bk">dem</char> bosätta sig i Samariens städer istället för Israels barn. Och de tog Samarien i besittning och bosatte sig i dess städer. <verse eid="2KI 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 17:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:21-22">3 Mos 26:21-22</ref>; <ref loc="JER 5:6">Jer 5:6</ref>; </char></note> Och det var <char style="bk">så</char> i början av deras vistelse där, <char style="bk">att</char> de inte fruktade HERREN, därför sände HERREN lejon bland dem som dödade <char style="bk">några</char> av dem. <verse eid="2KI 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 17:26" />Då berättade man det för den assyriske kungen och sa: Folken som du har fört bort och låtit bosätta sig i Samariens städer vet inte hur landets Gud ska dyrkas. Därför har han sänt lejon bland dem och se, de dödar dem, eftersom de inte vet hur landets Gud ska dyrkas. <verse eid="2KI 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 17:27" />Då befallde den assyriske kungen och sa: För dit en av de präster, som ni har fört bort därifrån. Låt honom resa tillbaka och bosätta sig där, och låt honom lära dem hur landets Gud ska dyrkas. <verse eid="2KI 17:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 17:28" />Då kom en av de präster som de hade fört bort från Samarien och bosatte sig i Betel och lärde dem hur de skulle frukta HERREN. <verse eid="2KI 17:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 17:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4f">Ps 115:4f</ref>; <ref loc="HOS 8:5f">Hos 8:5f</ref>; <ref loc="JON 1:5">Jona 1:5</ref>; <ref loc="ROM 1:23">Rom 1:23</ref>; </char></note> Men varje folk gjorde sina egna gudar och ställde upp <char style="bk">dem</char> i offerhöjdshusen som samariterna hade byggt, varje folk i de städer där de bodde. <verse eid="2KI 17:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 17:30" />Folket från Babylon gjorde sig en Suckot-Benot, folket från Kut gjorde sig en Nergal, folket från Hamat gjorde sig en Asima, <verse eid="2KI 17:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 17:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref>; <ref loc="2KI 21:6">2 Kung 21:6</ref>; </char></note> Aviterna gjorde sig en Nibhas och en Tartak, och Serfarviterna brände sina barn i eld åt Sefarvaims gudar Adrammelek och Anammelek. <verse eid="2KI 17:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 17:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:31">1 Kung 12:31</ref>; <ref loc="ZEP 1:5">Sef 1:5</ref>; </char></note> Men de fruktade också HERREN och utsåg ur sina egna led offerhöjdspräster av de ringaste bland dem, som offrade åt dem i offerhöjdshusen. <verse eid="2KI 17:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 17:33" />Så fruktade de HERREN men tjänade samtidigt sina gudar, på samma sätt som de folk som de hade förts bort ifrån. <verse eid="2KI 17:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 17:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:28">1 Mos 32:28</ref>; <ref loc="GEN 35:10">1 Mos 35:10</ref>; </char></note> Ännu i dag följer de sina gamla sedvänjor. De fruktar inte HERREN, och gör inte efter de stadgar eller de förordningar eller den lag eller de bud som HERREN befallt Jakobs ättlingar, vilka han gav namnet Israel, <verse eid="2KI 17:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 17:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:13">2 Mos 23:13</ref>; <ref loc="JDG 6:10">Dom 6:10</ref>; </char></note> med vilka HERREN slöt ett förbund och befallde dem och sa: Ni ska inte frukta andra gudar, inte heller böja er ner för dem eller tjäna dem eller offra till dem, <verse eid="2KI 17:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 17:36" />utan endast HERREN, som förde er upp ur Egyptens land, med stor makt och utsträckt arm, honom ska ni frukta och honom ska ni tillbe och till honom ska ni offra. <verse eid="2KI 17:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 17:37" />Och stadgarna och förordningarna och den lag och befallning som han skrev åt er, ska ni vara noga med att hålla för evigt. Och ni ska inte frukta andra gudar, <verse eid="2KI 17:37" /><verse number="38" style="v" sid="2KI 17:38" />och det förbund som jag har slutit med er ska ni inte glömma. Och andra gudar ska ni inte frukta, <verse eid="2KI 17:38" /><verse number="39" style="v" sid="2KI 17:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 12:24">1 Sam 12:24</ref>; <ref loc="MAT 10:28">Matt 10:28</ref>; </char></note> utan HERREN, er Gud, ska ni frukta, och han ska rädda er ut ur alla era fienders hand. <verse eid="2KI 17:39" /><verse number="40" style="v" sid="2KI 17:40" />Men de lydde inte utan de följde sina gamla sedvänjor. <verse eid="2KI 17:40" /><verse number="41" style="v" sid="2KI 17:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:24">Matt 6:24</ref>; </char></note> Så fruktade dessa folk HERREN men tjänade också sina avgudabilder. Också deras barn och deras barnbarn har fortsatt att göra som deras fäder, ända till denna dag.<verse eid="2KI 17:41" /></para>
  <chapter eid="2KI 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="2KI 18" />
  <para style="s">Hiskia blir kung i Juda. Sanheribs anfall på Jerusalem.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 16:20">2 Kung 16:20</ref>; <ref loc="2KI 17:1">2 Kung 17:1</ref>; <ref loc="2CH 29:1-2">2 Krön 29:1-2</ref>; </char>
    </note> Och det hände i Hoseas, Elas sons, Israels kungs, tredje regeringsår <char style="bk">att</char> Hiskia, Ahas son, blev kung i Juda. <verse eid="2KI 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 18:2" />Han var 25 år gammal när han blev kung, och han regerade 29 år i Jerusalem. Hans mor hette Abi, Sakarjas dotter. <verse eid="2KI 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 18:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:2">2 Kung 12:2</ref>; <ref loc="2KI 14:3">2 Kung 14:3</ref>; <ref loc="2KI 20:3">2 Kung 20:3</ref>; <ref loc="2KI 22:2">2 Kung 22:2</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon, alldeles som hans far David hade gjort. <verse eid="2KI 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 18:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:13">2 Mos 34:13</ref>; <ref loc="NUM 21:8-9">4 Mos 21:8-9</ref>; <ref loc="DEU 7:5">5 Mos 7:5</ref>; <ref loc="2CH 31:1">2 Krön 31:1</ref>; </char></note> Han tog bort offerhöjderna och slog sönder avgudabilderna och högg ner offerlundarna och krossade kopparormen som Mose hade gjort, eftersom Israels barn ända till denna tid hade tänt offereld åt den och kallat den Nehustan. <verse eid="2KI 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 18:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:25">2 Kung 23:25</ref>; </char></note> Han förtröstade på HERREN, Israels Gud, så att ingen var som han bland alla Juda kungar efter honom och inte heller <char style="bk">någon</char> som var före honom. <verse eid="2KI 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 18:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:20">5 Mos 10:20</ref>; <ref loc="PSA 119:51">Ps 119:51</ref>; <ref loc="PSA 119:102">Ps 119:102</ref>; </char></note> Ty han höll fast vid HERREN, <char style="bk">och</char> vek inte av från att följa honom, utan höll hans bud, som HERREN hade befallt Mose. <verse eid="2KI 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 18:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:14">1 Sam 18:14</ref>; </char></note> Och HERREN var med honom så att han lyckades i allt vad han företog sig. Och han avföll från den assyriske kungen och tjänade honom inte. <verse eid="2KI 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 18:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:9">2 Kung 17:9</ref>; <ref loc="2CH 28:18">2 Krön 28:18</ref>; <ref loc="ISA 14:29">Jes 14:29</ref>; </char></note> Han slog filisteerna <char style="bk">ända</char> till Gaza och området däromkring, från vakttornet till den befästa staden. <verse eid="2KI 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 18:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:5">2 Kung 17:5</ref>; </char></note> Och det hände i kung Hiskias fjärde regeringsår, som <char style="bk">var</char> Hoseas, Elas sons, Israels kungs, sjunde regeringsår, <char style="bk">att</char> Salmaneser, kungen i Assyrien, drog upp mot Samaria och belägrade det. <verse eid="2KI 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 18:10" />Och de intog den efter tre år. <char style="bk">Det var</char> under Hiskias sjätte regeringsår, som <char style="bk">var</char> Israels kung Hoseas nionde regeringsår, som Samaria blev intaget. <verse eid="2KI 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 18:11" />Och den assyriske kungen förde bort Israel till Assyrien och förflyttade dem till Hala och till Habor, <char style="bk">vid</char> floden Gosan, och till Mediens städer. <verse eid="2KI 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 18:12" />Eftersom de inte lydde HERREN sin Guds röst, utan bröt mot hans förbund och ville inte lyssna eller göra allt det som HERRENS tjänare Mose hade befallt. <verse eid="2KI 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 18:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:1">2 Krön 32:1</ref>; <ref loc="ISA 36:1">Jes 36:1</ref>; </char></note> Och i kung Hiskias fjortonde regeringsår drog den assyriske kungen Sanherib upp mot alla befästa städer i Juda och intog dem. <verse eid="2KI 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 18:14" />Och Hiskia, Juda kung, sände <char style="bk">bud</char> till den assyriske kungen i Lakis och lät säga: Jag har handlat fel, dra dig tillbaka från mig. Det du lägger på mig ska jag bära. Den assyriske kungen bestämde då att Juda kung Hiskia skulle betala 300 talenter silver och 30 talenter guld. <verse eid="2KI 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 18:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:18">1 Kung 15:18</ref>; <ref loc="2KI 12:18">2 Kung 12:18</ref>; <ref loc="2KI 16:8">2 Kung 16:8</ref>; </char></note> Och Hiskia gav <char style="bk">honom</char> allt silver som fanns i HERRENS hus och i kungapalatsets skattkammare. <verse eid="2KI 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 18:16" />Vid det tillfället bröt Hiskia loss <char style="bk">guldbeläggningen från</char> dörrarna och dörrposterna i HERRENS tempel, som Juda kung Hiskia hade överdragit dem med och gav det till den assyriske kungen. <verse eid="2KI 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 18:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:20">2 Kung 20:20</ref>; <ref loc="2CH 32:9">2 Krön 32:9</ref>; <ref loc="ISA 7:3">Jes 7:3</ref>; </char></note> Sedan sände den assyriske kungen iväg Tartan, Rab-Saris och Rab-Sake från Lakis med en stor här mot kung Hiskia i Jerusalem. Och de drog dit upp och kom till Jerusalem. Och när de hade kommit dit upp ställde de upp sig vid övre dammens vattenledning, som <char style="bk">ligger</char> på vägen till Valkarfältet. <verse eid="2KI 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 18:18" />Och när de kallade på kungen kom överförvaltaren Eljakim, Hilkias son, och skrivaren Sebna och kanslern Joa, Asafs son, ut till dem. <verse eid="2KI 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 18:19" />Och Rab-Sake sa till dem: Säg nu till kung Hiskia: Så säger den store kungen, Assyriens kung: Vad är det för förtröstan som du litar på? <verse eid="2KI 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 18:20" />Du säger, vilket <char style="bk">inte är annat än ett</char> munväder, att <char style="bk">du har</char> råd och styrka att föra krig. På vem stödjer du dig nu, eftersom du har satt dig upp mot mig? <verse eid="2KI 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 18:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 29:6-7">Hes 29:6-7</ref>; </char></note> Se, du förtröstar nu på den brutna rörstaven, på Egypten, som när någon lutar sig mot den, går in i hans hand och genomborrar den. Sådan <char style="bk">är</char> farao, Egyptens kung, för alla som litar på honom. <verse eid="2KI 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 18:22" />Och om ni säger till mig: Vi förtröstar på HERREN, vår Gud - <char style="bk">Var</char> det inte han, vars offerhöjder och vars altaren Hiskia har tagit bort och sagt till Juda och Jerusalem: Ni ska tillbe inför detta altare i Jerusalem? <verse eid="2KI 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 18:23" />Därför uppmanar jag dig nu att ingå ett vad med min herre, kungen i Assyrien. Och jag ska ge dig 2 000 hästar om du kan skaffa ryttare till dem. <verse eid="2KI 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 18:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 36:6">Jes 36:6</ref>; </char></note> Hur skulle du kunna stå emot en enda ståthållare, en av min herres ringaste tjänare? Och du sätter din förtröstan på vagnar och ryttare från Egypten! <verse eid="2KI 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 18:25" />Har jag nu dragit upp utan HERREN mot denna plats för att förgöra den? HERREN sa till mig: Dra upp mot detta land och fördärva det. <verse eid="2KI 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 18:26" />Då sa Eljakim, Hilkias son, och Sebna och Joa till Rab-Sake: Tala, jag ber dig, till dina tjänare på arameiska, för <char style="bk">det</char> förstår vi, men tala inte till oss på judiska, när folket på muren hör på. <verse eid="2KI 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 18:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:25">2 Kung 6:25</ref>; <ref loc="ISA 36:12">Jes 36:12</ref>; </char></note> Och Rab-Sake sa till dem: Har min herre sänt mig till din herre och till dig för att tala dessa ord? <char style="bk">Är det</char> inte <char style="bk">snarare</char> till de män som sitter på muren som tillsammans med er ska äta sin egen avföring och dricka sin egen urin? <verse eid="2KI 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 18:28" />Sedan ställde sig Rab-Sake och ropade högt på judiska och talade och sa: Hör den store kungens ord, kungen av Assyrien. <verse eid="2KI 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 18:29" />Så säger kungen: Låt inte Hiskia bedra er, för han kommer inte att kunna rädda er ur hans hand. <verse eid="2KI 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 18:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:10">2 Kung 19:10</ref>; <ref loc="ISA 36:15">Jes 36:15</ref>; </char></note> Låt inte heller Hiskia få er att förtrösta på HERREN genom att säga: HERREN ska sannerligen rädda oss, och denna stad ska inte ges i den assyriske kungens hand. <verse eid="2KI 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 18:31" />Lyssna inte på Hiskia. Ty så säger kungen i Assyrien: Slut <char style="bk">fred</char> med mig och kom ut till mig, <char style="bk">så ska</char> var och en få äta av sitt vinträd och var och en av sitt fikonträd och var och en dricka vatten ur sin brunn, <verse eid="2KI 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 18:32" />tills jag kommer och hämtar er till ett land, som liknar ert eget, ett land med säd och vin, ett land med bröd och vingårdar, ett land med olivolja och honung. Så ska ni få leva och inte dö. Lyssna inte på Hiskia, när han övertalar er och säger: HERREN ska rädda oss. <verse eid="2KI 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 18:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:12-13">2 Kung 19:12-13</ref>; <ref loc="2CH 32:13-15">2 Krön 32:13-15</ref>; <ref loc="ISA 10:9-11">Jes 10:9-11</ref>; <ref loc="ISA 36:18">Jes 36:18</ref>; </char></note> Har någon av de andra folkens gudar räddat sitt land ur den assyriske kungens hand? <verse eid="2KI 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 18:34" />Var <char style="bk">är</char> Hamats och Arpads gudar? Var <char style="bk">är</char> Sefarvaims, Henas och Ivas gudar? Har de räddat Samaria ur min hand? <verse eid="2KI 18:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 18:35" />Vilka <char style="bk">är</char> de bland alla dessa länders gudar som har räddat sitt land ur min hand, så att HERREN skulle rädda Jerusalem ut ur min hand? <verse eid="2KI 18:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 18:36" />Men folket teg och svarade honom inte ett ord, för kungen hade befallt och sagt: Svara honom inte. <verse eid="2KI 18:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 18:37" />Sedan kom överförvaltaren Eljakim, Hilkias son, skrivaren Sebna och kanslern Joa, Asafs son, till Hiskia med sönderrivna kläder och berättade för honom vad Rab-Sakes hade sagt.<verse eid="2KI 18:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="2KI 19" />
  <para style="s">Hiskias bön. Jesajas profetia mot assyrierna. Sanheribs fall.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 19:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 37:1">Jes 37:1</ref>; </char>
    </note> Och när kung Hiskia fick höra <char style="bk">detta</char>, rev han sönder sina kläder och svepte sig i säcktyg och gick in i HERRENS hus. <verse eid="2KI 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 19:2" />Och han sände överförvaltaren Eljakim och skrivaren Sebna och de äldste bland prästerna, klädda i säcktyg, till profeten Jesaja, Amos son. <verse eid="2KI 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 19:3" />Och dessa sa till honom: Så säger Hiskia: Denna dag <char style="bk">är</char> en dag av nöd, bestraffning och förakt, för fostren har kommit fram till födseln men <char style="bk">det finns</char> ingen kraft att föda. <verse eid="2KI 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 19:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:12">2 Sam 16:12</ref>; <ref loc="2KI 18:28-35">2 Kung 18:28-35</ref>; </char></note> Kanske HERREN, din Gud, kommer att höra alla Rab-Sakes ord, vilken hans herre, den assyriske kungen, har sänt honom till att håna den levande Guden, och kommer att straffa honom för dessa ord som HERREN, din Gud, har hört. Sänd därför upp <char style="bk">din</char> bön för den rest som är kvar. <verse eid="2KI 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 19:5" />Och kung Hiskias tjänare kom till Jesaja. <verse eid="2KI 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 19:6" />Och Jesaja sa till dem: Så ska ni säga till er herre: Så säger HERREN: Frukta inte för de ord som du har hört, som den assyriske kungens tjänare har hädat mig med. <verse eid="2KI 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 19:7" />Se, jag ska inge en ande i honom, så att han vänder tillbaka till sitt land när han får höra ett rykte, och jag ska låta honom falla för svärd i sitt eget land. <verse eid="2KI 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 19:8" />Och Rab-Sake vände tillbaka och fann den assyriske kungen i en strid mot Libna, för han hade hört att han hade gett sig av från Lakis. <verse eid="2KI 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 19:9" />Och när han hörde det sägas om Tirhaka, kungen i Etiopien: Se, han har dragit ut för att strida mot dig, så skickade han åter sändebud till Hiskia och lät säga: <verse eid="2KI 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 19:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:29-30">2 Kung 18:29-30</ref>; </char></note> Så ska ni tala till Hiskia, kungen i Juda och säga: Låt inte din Gud som du förtröstar på bedra dig, så att du tänker: Jerusalem ska inte falla i den assyriske kungens hand. <verse eid="2KI 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 19:11" />Se, du har hört vad Assyriens kungar har gjort med alla länder genom att förgöra dem fullständigt. Och du skulle bli räddad? <verse eid="2KI 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 19:12" />Har de folk som mina fäder fördärvade, Gosan, Haran, Resef och Edens barn i Telassar, blivit räddade av sina gudar? <verse eid="2KI 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 19:13" />Var <char style="bk">är</char> kungen av Hamat, kungen av Arpad och kungen över Sefarvaims stad, över Hena och Iva? <verse eid="2KI 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 19:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:17">2 Krön 32:17</ref>; <ref loc="ISA 37:14">Jes 37:14</ref>; </char></note> Och när Hiskia hade tagit emot brevet från budbärarens hand och läst det, gick han upp i HERRENS hus, och bredde ut det inför HERREN. <verse eid="2KI 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 19:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 9:6-15">Esra 9:6-15</ref>; <ref loc="PSA 80:2">Ps 80:2</ref>; <ref loc="PSA 99:1">Ps 99:1</ref>; </char></note> Och Hiskia bad inför HERREN och sa: HERRE, Israels Gud, du som tronar <char style="bk">mellan</char> keruberna, du är Gud, <char style="bk">ja</char>, endast du, över alla riken på jorden. Du har gjort himmel och jord. <verse eid="2KI 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 19:16" />HERRE, böj ditt öra och hör. Öppna, HERRE, dina ögon och se, och hör Sanheribs ord som han har sänt hit för att håna den levande Guden. <verse eid="2KI 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 19:17" />Det är sant, HERRE att Assyriens kungar har ödelagt hednafolken och deras länder. <verse eid="2KI 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 19:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4">Ps 115:4</ref>; <ref loc="ISA 44:10">Jes 44:10</ref>; <ref loc="ACT 17:29">Apg 17:29</ref>; </char></note> Och de har kastat deras gudar i elden, för de <char style="bk">var</char> inte gudar utan verk av människohänder, trä och sten. Därför har de förintat dem. <verse eid="2KI 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 19:19" />Men nu, HERRE vår Gud, jag ber dig, rädda oss ur hans hand, så att alla riken på jorden ska inse att du <char style="bk">är</char> HERREN Gud, <char style="bk">ja</char>, endast du. <verse eid="2KI 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 19:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:5">2 Kung 20:5</ref>; <ref loc="ISA 37:21-22">Jes 37:21-22</ref>; </char></note> Då sände Jesaja, Amos son, <char style="bk">bud</char> till Hiskia och lät säga: Så säger HERREN, Israels Gud: Jag har hört <char style="bk">det</char> som du har bett till mig angående Assyriens kung Sanherib. <verse eid="2KI 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 19:21" />Detta <char style="bk">är</char> det ord som HERREN har sagt om honom: Jungfrun dottern Sion har föraktat dig <char style="bk">och</char> hånskrattat åt dig, dottern Jerusalem har skakat på sitt huvud åt dig. <verse eid="2KI 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 19:22" />Vem har du hånat och hädat, och mot vem har du höjt <char style="bk">din</char> röst och högmodigt lyft din blick? <char style="bk">Jo</char>, mot Israels Helige! <verse eid="2KI 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 19:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:10">1 Kung 5:10</ref>; <ref loc="ISA 10:18">Jes 10:18</ref>; <ref loc="ISA 37:24">Jes 37:24</ref>; </char></note> Genom dina sändebud har du hånat Herren och sagt: Med mina många vagnar drog jag upp på bergens höjder, till Libanons avlägsna trakter, och kommer att hugga ner dess höga cedrar <char style="bk">och</char> utvalda cypresser. Och jag ska tränga fram till dess yttersta gräns, till dess frodiga skog. <verse eid="2KI 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 19:24" />Jag har grävt och druckit främmande vatten, och med mina fotsulor har jag torkat ut alla floder på belägrade platser<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. alla Egyptens strömmar.</char></note>. <verse eid="2KI 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 19:25" />Har du inte hört att jag för länge sedan har gjort det <char style="bk">och</char> från forntidens dagar berett detta? Nu har jag låtit det komma, att du skulle vara <char style="bk">ett redskap</char> för att ödelägga befästa städer <char style="bk">och göra dem till</char> ruinhögar. <verse eid="2KI 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 19:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 92:8">Ps 92:8</ref>; <ref loc="PSA 129:6">Ps 129:6</ref>; </char></note> Därför stod invånarna handfallna, de blev förskräckta och förvirrade. De var <char style="bk">som</char> gräset på marken och <char style="bk">som</char> den spirande grönskan, <char style="bk">som</char> gräset på taken och <char style="bk">som</char> bortblåst <char style="bk">säd</char> innan det har vuxit upp. <verse eid="2KI 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 19:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 139:2">Ps 139:2</ref>; </char></note> Jag vet om du sitter eller går ut eller kommer in och hur du rasar mot mig. <verse eid="2KI 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 19:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:28">1 Kung 20:28</ref>; <ref loc="EZK 19:9">Hes 19:9</ref>; <ref loc="EZK 29:4">Hes 29:4</ref>; <ref loc="EZK 38:4">Hes 38:4</ref>; </char></note> Eftersom du rasar mot mig och ditt högmod har nått till mina öron, därför ska jag sätta min krok i din näsa och mitt betsel i din mun och föra dig tillbaka samma väg som du kom. <verse eid="2KI 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 19:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:30">Jes 37:30</ref>; </char></note> Och detta <char style="bk">ska vara</char> ett tecken för dig: I år ska ni äta sådant som växer av sig självt, och i det andra året det som växer därifrån. Men under det tredje året ska ni så och skörda, plantera vingårdar och äta dess frukt. <verse eid="2KI 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 19:30" />Och den rest av Juda hus som har undkommit, ska på nytt slå rot nertill och bära frukt upptill. <verse eid="2KI 19:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 19:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 9:7">Jes 9:7</ref>; <ref loc="ISA 10:20">Jes 10:20</ref>; </char></note> Ty från Jerusalem ska en rest gå ut och från Sions berg en räddad skara. HERREN <char style="bk">Sebaots</char> nitälskan ska göra detta. <verse eid="2KI 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 19:32" />Därför säger HERREN så om kungen i Assyrien: Han ska inte komma in i denna stad inte heller skjuta en pil ditin eller komma framför den med sköld eller kasta upp en belägringsvall mot den. <verse eid="2KI 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 19:33" />Han ska vända tillbaka samma väg som han kom, och in i denna stad ska han inte komma, säger HERREN. <verse eid="2KI 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 19:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:12-13">1 Kung 11:12-13</ref>; <ref loc="2KI 20:6">2 Kung 20:6</ref>; <ref loc="ISA 31:5">Jes 31:5</ref>; </char></note> Ty jag ska skydda och rädda denna stad för min egen skull och för min tjänare Davids skull. <verse eid="2KI 19:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 19:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 24:16">2 Sam 24:16</ref>; <ref loc="2CH 32:20-21">2 Krön 32:20-21</ref>; </char></note> Och det hände den natten att HERRENS ängel gick ut och slog 185 000 i assyriernas läger. Och när de stod upp tidigt på morgonen, se, då <char style="bk">låg</char> alla de döda kropparna där. <verse eid="2KI 19:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 19:36" />Då bröt Assyriens kung Sanherib upp och drog bort och vände tillbaka och stannade i Nineve. <verse eid="2KI 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 19:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:38">Jes 37:38</ref>; </char></note> Och det hände när han tillbad i sin gud Nisroks tempel, att han blev dödad med svärd av sina söner Adrammelek och Sareser. De flydde sedan till Ararats<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: Armeniens land.</char></note> land. Och hans son Esarhaddon blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 19:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="2KI 20" />
  <para style="s">Hiskias dödssjukdom. Hans livslängd blir förlängd. Sändebuden från Babylon. Hiskia dör.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 20:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 17:23">2 Sam 17:23</ref>; <ref loc="2CH 32:24">2 Krön 32:24</ref>; <ref loc="ISA 38:1">Jes 38:1</ref>; </char>
    </note> Vid den tiden blev Hiskia dödssjuk och profeten Jesaja, Amos son kom till honom och sa till honom: Så säger HERREN: Se om ditt hus, för du kommer att dö och ska inte tillfriskna. <verse eid="2KI 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 20:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 30:3">Ps 30:3</ref>; </char></note> Då vände han sitt ansikte mot väggen och bad till HERREN och sa: <verse eid="2KI 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 20:3" />Kom nu ihåg, o HERRE, jag ber dig, hur jag har vandrat inför dig i sanning och med ett rättsinnigt hjärta och har gjort <char style="bk">det som är</char> gott i dina ögon. Och Hiskia grät mycket. <verse eid="2KI 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 20:4" />Men det inträffade innan Jesaja hade hunnit lämna den mellersta borggården att HERRENS ord kom till honom och sa: <verse eid="2KI 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 20:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:7">2 Mos 3:7</ref>; <ref loc="2KI 19:20">2 Kung 19:20</ref>; <ref loc="PSA 39:13">Ps 39:13</ref>; <ref loc="PSA 103:3">Ps 103:3</ref>; <ref loc="ACT 7:34">Apg 7:34</ref>; </char></note> Vänd tillbaka och säg till Hiskia, fursten över mitt folk: Så säger HERREN, din fader Davids Gud: Jag har hört din bön. Jag har sett dina tårar. Se, jag ska göra dig frisk. På tredje dagen ska du gå upp till HERRENS hus. <verse eid="2KI 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 20:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:34">2 Kung 19:34</ref>; <ref loc="PSA 61:7">Ps 61:7</ref>; </char></note> Och jag ska förlänga ditt liv med femton år och jag ska rädda dig och denna stad ur den assyriske kungens hand. Och jag ska beskydda denna stad för min egen skull och för min tjänare Davids skull. <verse eid="2KI 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 20:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 38:21">Jes 38:21</ref>; </char></note> Och Jesaja sa: Hämta en fikonkaka. Och de hämtade en och lade <char style="bk">den</char> på bölden, och han blev frisk. <verse eid="2KI 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 20:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 7:11">Jes 7:11</ref>; </char></note> Och Hiskia sa till Jesaja: Vad <char style="bk">är</char> tecknet på att HERREN ska göra mig frisk, och att jag ska gå upp till HERRENS hus på tredje dagen? <verse eid="2KI 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 20:9" />Då sa Jesaja: Detta ska för dig vara tecknet från HERREN att HERREN ska göra vad han har sagt: Ska skuggan gå tio steg framåt eller ska den gå tio steg tillbaka? <verse eid="2KI 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 20:10" />Då svarade Hiskia: Det är lätt för skuggan att sträcka sig tio steg framåt. Nej, utan låt skuggan gå tio steg tillbaka. <verse eid="2KI 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 20:11" />Och profeten Jesaja ropade till HERREN, och han lät skuggan på Ahas solur gå tio steg tillbaka som den redan hade gått framåt. <verse eid="2KI 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 20:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 39:1">Jes 39:1</ref>; </char></note> Vid den tiden sände kungen i Babylon Berodak-Baladan, Baladans son, brev och en gåva till Hiskia, för han hade hört att Hiskia hade varit sjuk. <verse eid="2KI 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 20:13" />Och när Hiskia hade hört på dem, visade han dem hela sitt förrådshus med sina skatter, silvret och guldet, kryddorna och den dyrbara oljan och <char style="bk">hela</char> sitt vapenförråd och allt vad som fanns i hans skattkamrar. Det fanns ingenting i palatset eller i hela riket, som Hiskia inte visade dem. <verse eid="2KI 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 20:14" />Då kom profeten Jesaja till kung Hiskia och sa till honom: Vad har dessa män sagt, och varifrån har de kommit till dig? Och Hiskia sa: De har kommit från ett avlägset land, från Babylon. <verse eid="2KI 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 20:15" />Och han frågade: Vad har de sett i ditt hus? Och Hiskia svarade: De har sett allt som <char style="bk">finns</char> i mitt palats. Det finns inte något i mina skattkamrar som jag inte har visat dem. <verse eid="2KI 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 20:16" />Då sa Jesaja till Hiskia: Hör HERRENS ord: <verse eid="2KI 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 20:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:13-16">2 Kung 24:13-16</ref>; <ref loc="2KI 25:13-16">2 Kung 25:13-16</ref>; <ref loc="JER 52:17-20">Jer 52:17-20</ref>; </char></note> Se, dagar ska komma, då allt som <char style="bk">finns</char> i ditt palats och som dina fäder har samlat ända till denna dag ska föras bort till Babylon. Ingenting ska bli kvar, säger HERREN. <verse eid="2KI 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 20:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:12">2 Kung 24:12</ref>; <ref loc="2CH 33:11">2 Krön 33:11</ref>; <ref loc="DAN 1:3-7">Dan 1:3-7</ref>; </char></note> Och av dina söner som ska utgå från dig, och som du ska föda, ska de föra bort och de ska bli hovmän i den babyloniske kungens palats. <verse eid="2KI 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 20:19" />Och Hiskia sa till Jesaja: Gott <char style="bk">är</char> det HERRENS ord som du har talat. Och han tänkte: <char style="bk">Är det</char> inte <char style="bk">gott</char> om fred och trygghet råder under min livstid. <verse eid="2KI 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 20:20" />Och vad som mer finns att säga om Hiskia och alla hans bedrifter, och hur han anlade dammen och en vattenledning och ledde vatten in i staden, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 20:21" />Och Hiskia gick till vila hos sina fäder och hans son Manasse blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 20:21" /></para>
  <chapter eid="2KI 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="2KI 21" />
  <para style="s">Manasse och Amon, kungar i Juda. Manasse bygger åter upp de avgudabilder och offerhöjder som hans far Hiskia förstörde.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 21:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 33:1-2">2 Krön 33:1-2</ref>; </char>
    </note> Manasse <char style="bk">var</char> tolv år gammal då han blev kung, och han regerade i 55 år i Jerusalem. Och hans mor hette Hefsi-Ba. <verse eid="2KI 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 21:2" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, efter de hedningars avskyvärda sedvänjor som HERREN hade drivit undan för Israels barn. <verse eid="2KI 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 21:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:32-33">1 Kung 16:32-33</ref>; <ref loc="2KI 18:4">2 Kung 18:4</ref>; </char></note> Och han byggde på nytt upp de offerhöjder, som hans far Hiskia hade förstört. Och han reste upp altaren åt Baal och gjorde en offerlund, liksom Ahab, Israels kung, hade gjort, och han tillbad och tjänade hela himlens härskara. <verse eid="2KI 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 21:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:5">5 Mos 12:5</ref>; </char></note> Och han byggde altaren i HERRENS hus, om vilket HERREN hade sagt: I Jerusalem vill jag fästa mitt namn. <verse eid="2KI 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 21:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:12">1 Kung 7:12</ref>; <ref loc="2KI 23:12">2 Kung 23:12</ref>; <ref loc="2CH 33:5">2 Krön 33:5</ref>; </char></note> Och han byggde altaren åt hela himlens härskara på de båda förgårdarna till HERRENS hus, <verse eid="2KI 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 21:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">3 Mos 18:21</ref>; </char></note> och han lät sin son gå genom eld och bedrev häxeri och trolldom och befattade sig med andebesvärjare och spåmän. Han gjorde mycket <char style="bk">som var</char> ont i HERRENS ögon, så att han väckte <char style="bk">honom</char> till vrede, <verse eid="2KI 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 21:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:29">1 Kung 8:29</ref>; <ref loc="1KI 9:3">1 Kung 9:3</ref>; </char></note> och han satte en avgudabild av Aseran<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">21:7 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: Astartebild.</char></note> som han hade gjort, i det hus om vilket HERREN hade sagt till David och till hans son Salomo: I detta hus och i Jerusalem som jag har utvalt bland alla Israels stammar vill jag fästa mitt namn för evigt. <verse eid="2KI 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 21:8" />Och jag ska inte mer låta Israels fot vandra bort från det land som jag har gett deras fäder, om de bara är noga med att göra allt som jag har befallt dem och enligt hela den lag som min tjänare Mose har befallt dem. <verse eid="2KI 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 21:9" />Men de lydde inte, utan Manasse förförde dem till att göra mer ont än de folk som HERREN hade utrotat för Israels barn. <verse eid="2KI 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 21:10" />Då talade HERREN genom sina tjänare profeterna och sa: <verse eid="2KI 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 21:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:3">2 Kung 24:3</ref>; <ref loc="JER 15:4">Jer 15:4</ref>; </char></note> Eftersom Manasse, Juda kung, har begått dessa avskyvärdheter, <char style="bk">och</char> har gjort mer ont än amoreerna, som <char style="bk">var</char> före honom, och med sina avgudar också har fått Juda att synda, <verse eid="2KI 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 21:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:11">1 Sam 3:11</ref>; <ref loc="JER 19:3">Jer 19:3</ref>; </char></note> därför, säger HERREN, Israels Gud så: Se, jag ska låta en <char style="bk">sådan</char> olycka komma över Jerusalem och Juda, att det ska skrälla i båda öronen på var och en som får höra det. <verse eid="2KI 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 21:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:11-17">2 Kung 10:11-17</ref>; <ref loc="2KI 17:6">2 Kung 17:6</ref>; <ref loc="ISA 34:11">Jes 34:11</ref>; <ref loc="LAM 2:8">Klag 2:8</ref>; <ref loc="AMO 7:8">Amos 7:8</ref>; </char></note> Och jag ska sträcka ut Samarias mätsnöre över Jerusalem och Ahabs hus sänklod, och jag ska torka Jerusalem rent, som när <char style="bk">man</char> torkar av ett fat, <char style="bk">och sedan man</char> torkat <char style="bk">det</char> vänder <char style="bk">det</char> upp och ner. <verse eid="2KI 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 21:14" />Och jag ska överge den rest som är kvar av min arvedel och överlämna dem i deras fienders hand, och de ska bli ett rov och ett byte för alla sina fiender, <verse eid="2KI 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 21:15" />därför att de har gjort <char style="bk">det som var</char> ont i mina ögon och har retat mig till vrede från den dag, då deras fäder drog ut ur Egypten ända till denna dag. <verse eid="2KI 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 21:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:3-4">2 Kung 24:3-4</ref>; </char></note> Manasse utgöt dessutom mycket oskyldigt blod, tills han hade fyllt Jerusalem från ena änden till den andre, förutom sin synd som han fick Juda att synda genom att göra <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon. <verse eid="2KI 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 21:17" />Och vad som mer finns att säga om Manasse och allt det han gjorde och om hans synder som han begick, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 21:18" />Och Manasse gick till vila hos sina fäder och blev begravd i trädgården till sitt hus, i Ussas trädgård. Och hans son Amon blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 21:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:21-22">2 Krön 33:21-22</ref>; </char></note> Amon <char style="bk">var</char> 22 år gammal när han blev kung, och han regerade i två år i Jerusalem. Och hans mor hette Mesullemet, Harus dotter från Jotba. <verse eid="2KI 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 21:20" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, så som hans far Manasse hade gjort. <verse eid="2KI 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 21:21" />Och han vandrade i allt på den väg som hans far hade vandrat och tjänade de avgudar som hans far hade tjänat och böjde sig för dem. <verse eid="2KI 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 21:22" />Och han övergav HERREN, sina fäders Gud, och vandrade inte på HERRENS väg. <verse eid="2KI 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 21:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:20">2 Kung 12:20</ref>; <ref loc="2KI 14:19">2 Kung 14:19</ref>; <ref loc="2KI 15:10">2 Kung 15:10</ref>; </char></note> Och Amons tjänare gjorde en sammansvärjning mot honom och dödade kungen i hans palats. <verse eid="2KI 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 21:24" />Men folket i landet dödade alla dem som hade sammansvurit sig mot kung Amon. Och folket i landet gjorde hans son Josia till kung i hans ställe. <verse eid="2KI 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 21:25" />Och resten av Amons gärningar som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 21:26" />Och man begravde honom i hans grav i Ussas trädgård. Och hans son Josia blev kung i hans ställe.<verse eid="2KI 21:26" /></para>
  <chapter eid="2KI 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="2KI 22" />
  <para style="s">Josia blir kung i Juda och sätter HERRENS tempel i stånd igen. Lagboken blir återfunnen och uppläst för Josia.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 22:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 15:39">Jos 15:39</ref>; <ref loc="2CH 34:1-2">2 Krön 34:1-2</ref>; </char>
    </note> Josia <char style="bk">var</char> åtta år gammal när han blev kung, och han regerade i 31 år i Jerusalem. Och hans mor hette Jedida, Adajas dotter från Boskat. <verse eid="2KI 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 22:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 5:32">5 Mos 5:32</ref>; <ref loc="JOS 1:7">Jos 1:7</ref>; <ref loc="2KI 18:3">2 Kung 18:3</ref>; </char></note> Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> rätt i HERRENS ögon och vandrade i allt på sin fader Davids väg och vek inte av varken till höger eller vänster. <verse eid="2KI 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 22:3" />Och det hände i kung Josias artonde regeringsår, <char style="bk">att</char> kungen sände skrivaren Safan, son till Asalja, Mesullams son, till HERRENS tempel och lät säga: <verse eid="2KI 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 22:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:4-5">2 Kung 12:4-5</ref>; </char></note> Gå upp till översteprästen Hilkia för att han må samla ihop de pengar som har kommit in till HERRENS tempel, som dörrvakterna har samlat in från folket. <verse eid="2KI 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:11f">2 Kung 12:11f</ref>; <ref loc="EZR 3:7">Esra 3:7</ref>; </char></note> Och låt dem ge det i handen på dem som tjänstgör, de som övervakar arbetet på HERRENS tempel, och dessa ska ge dem åt de som utför arbetet på HERRENS tempel för att reparera husets skador, <verse eid="2KI 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 22:6" />till snickarna, byggnadsarbetarna och murare, och till inköp av timmer och huggen sten för att reparera templet. <verse eid="2KI 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 22:7" />Men det behövdes ingen redovisning av dem som fick pengarna överlämnade i sin hand, eftersom de handlade troget. <verse eid="2KI 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 22:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:24-27">5 Mos 31:24-27</ref>; <ref loc="2CH 34:14-18">2 Krön 34:14-18</ref>; </char></note> Och översteprästen Hilkia sa till skrivaren Safan: Jag har funnit lagboken i HERRENS tempel. Och Hilkia gav boken till Safan och han läste den. <verse eid="2KI 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 22:9" />Därefter gick skrivaren Safan till kungen och lämnade sin redogörelse till kungen och sa: Dina tjänare har samlat ihop de pengar som fanns i templet, och har överlämnat dem i handen på de som tjänstgör, de som övervakar arbetet på HERRENS tempel. <verse eid="2KI 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 22:10" />Och skrivaren Safan berättade för kungen och sa: Prästen Hilkia har gett mig en bok. Och Safan läste ur den för kungen. <verse eid="2KI 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 22:11" />Och när kungen hörde det som stod i lagboken, rev han sönder sina kläder. <verse eid="2KI 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 22:12" />Och kungen befallde prästen Hilkia och Ahikam, Safans son, och Akbor, Mikajas son, och skrivaren Safan och Asaja, en av kungens tjänare, och sa: <verse eid="2KI 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 22:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:21-28">2 Krön 34:21-28</ref>; </char></note> Gå bort och fråga HERREN för mig och för folket och för hela Juda, om det som står i denna bok och som blivit funnen. Ty stor <char style="bk">är</char> HERRENS vrede som är upptänd mot oss, därför att våra fäder inte har lyssnat till vad som står i denna bok och inte har gjort efter allt som är skrivet om oss <char style="bk">i den</char>. <verse eid="2KI 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 22:14" />Då gick prästen Hilkia och Ahikam, Akbor, Safan och Asaja till profetissan Hulda, hustru till Sallum, klädkammarvaktaren, som var son till Tikva, Harhas son. Och hon bodde i Jerusalem i den andra stadsdelen, och de talade med henne. <verse eid="2KI 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 22:15" />Och hon sa till dem: Så säger HERREN, Israels Gud: Säg till den man som har sänt er till mig: <verse eid="2KI 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 22:16" />Så säger HERREN: Se, jag ska låta olycka komma över denna plats och över dess invånare, allt det som omtalas i den bok som Juda kung har läst. <verse eid="2KI 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 22:17" />Därför att de har övergett mig och tänt offereld åt andra gudar och har retat mig till vrede genom alla sina händers verk, därför ska min vrede upptändas mot denna plats och ska inte utsläckas. <verse eid="2KI 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 22:18" />Men angående Juda kung, som har sänt er för att fråga HERREN, så ska ni säga till honom: Så säger HERREN, Israels Gud, <char style="bk">om</char> de ord som du har hört: <verse eid="2KI 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 22:19" />Eftersom ditt hjärta blev mjukt och du ödmjukade dig inför HERREN när du hörde vad jag har talat mot denna plats och mot dess invånare, att de skulle bli till en förbannelse och ödeläggas, och eftersom du rev sönder dina kläder och grät inför mig, så har jag också hört <char style="bk">dig</char>, säger HERREN. <verse eid="2KI 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 22:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:29">1 Kung 21:29</ref>; </char></note> Se, därför vill jag samla dig till dina fäder och du ska i frid få läggas i din grav, och dina ögon ska slippa se all den olycka som jag ska låta komma över denna plats. Och de vände tillbaka till kungen med detta svar.<verse eid="2KI 22:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="2KI 23" />
  <para style="s">Josia renar gudstjänsten. Joahas och Jojakim, kungar i Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 23:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 34:29-30">2 Krön 34:29-30</ref>; </char>
    </note> Kungen sände <char style="bk">bud</char> och till honom församlades alla de äldste i Juda och Jerusalem. <verse eid="2KI 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 23:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:8">2 Kung 22:8</ref>; </char></note> Och kungen gick upp till HERRENS hus, tillsammans med alla Juda män, alla invånarna i Jerusalem, prästerna, profeterna och allt folket, både små och stora, och han läste <char style="bk">högt</char> så att de hörde allt som stod i förbundsboken som man hade funnit i HERRENS tempel. <verse eid="2KI 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 23:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:4">5 Mos 13:4</ref>; <ref loc="JOS 24:25-27">Jos 24:25-27</ref>; <ref loc="2KI 11:14">2 Kung 11:14</ref>; <ref loc="2CH 15:12">2 Krön 15:12</ref>; </char></note> Kungen ställde sig sedan vid pelaren och slöt inför HERREN ett förbund, att de skulle vandra efter HERREN och hålla hans bud och hans vittnesbörd och hans stadgar av hela <char style="bk">sitt</char> hjärta och av hela <char style="bk">sin</char> själ och fullgöra detta förbunds ord, som var skrivna i denna bok. Och allt folket trädde in i förbundet. <verse eid="2KI 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 23:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 25:18">2 Kung 25:18</ref>; <ref loc="2CH 34:3-5">2 Krön 34:3-5</ref>; </char></note> Och kungen befallde översteprästen Hilkia och prästerna närmast under honom och dem som höll vakt vid ingången, att de skulle föra ut ur HERRENS tempel alla de föremål som var gjorda åt Baal och åt Aseran och åt himlens hela härskara. Och han brände upp dem utanför Jerusalem på Kidrons fält, och askan efter dem lät han föra till Betel. <verse eid="2KI 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 23:5" />Sedan avsatte han de avgudapräster som Juda kungar hade tillsatt för att tända offereld på offerhöjderna i Juda städer och på platserna runt omkring Jerusalem, likaså dem som tände offereld åt Baal, åt solen, åt månen, åt stjärnbilderna och åt himlens hela härskara. <verse eid="2KI 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 23:6" />Och han lät föra Aseran ut ur HERRENS tempel till Kidrons dal utanför Jerusalem och brände upp den i Kidrons dal och stampade sönder <char style="bk">den</char> till stoft och kastade stoftet på folkets gravar. <verse eid="2KI 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 23:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:24">1 Kung 14:24</ref>; <ref loc="1KI 15:12">1 Kung 15:12</ref>; </char></note> Och han rev ner husen för de manliga prostituerade som <char style="bk">låg</char> vid HERRENS tempel där kvinnorna vävde tyger åt Aseran. <verse eid="2KI 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 23:8" />Och han förde alla prästerna ut ur Juda städer och orenade offerhöjderna där prästerna hade tänt offereld, från Geba till Beer-Seba, och bröt ner offerhöjderna vid portarna som <char style="bk">fanns</char> vid stadsfogden Josuas port som <char style="bk">låg</char> till vänster, när man går in genom stadsporten. <verse eid="2KI 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 23:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 44:10-14">Hes 44:10-14</ref>; </char></note> Men offerhöjdsprästerna fick inte stiga upp till HERRENS altare i Jerusalem, utan de åt av det osyrade brödet bland sina bröder. <verse eid="2KI 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 23:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">3 Mos 18:21</ref>; <ref loc="JER 7:31">Jer 7:31</ref>; </char></note> Och han orenade Tofet, som <char style="bk">ligger</char> i Hinnoms barns dal, för att ingen skulle låta sin son eller sin dotter gå igenom eld åt Molok. <verse eid="2KI 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 23:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 26:18">1 Krön 26:18</ref>; </char></note> Och han tog bort de hästar, vilka Juda kungar hade invigt åt solen vid ingången till HERRENS tempel vid hovmannen Netan-Meleks kammare som <char style="bk">låg</char> i Parvarimkvarteret. Och solens vagnar brände han upp i eld. <verse eid="2KI 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 23:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 11:18">2 Kung 11:18</ref>; <ref loc="2CH 30:14">2 Krön 30:14</ref>; </char></note> Och de altaren som <char style="bk">fanns</char> på taket över Ahas sal som Juda kungar hade gjort, och de altaren som Manasse hade gjort på de båda förgårdarna till HERRENS tempel, dem bröt kungen ner och krossade och kastade stoftet från dem i Kidrons dal. <verse eid="2KI 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 23:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:5-7">1 Kung 11:5-7</ref>; </char></note> Och kungen orenade de offerhöjder som <char style="bk">låg</char> framför Jerusalem, som <char style="bk">låg</char> till höger om Fördärvets berg, som Israels kung Salomo hade låtit bygga åt Astarte, sidoniernas styggelse, och åt Kemos, moabiternas styggelse, och åt Milkom, ammoniternas styggelse. <verse eid="2KI 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 23:14" />Och han slog sönder bildstoderna och högg ner offerlundarna och fyllde platsen där de stått med människoben. <verse eid="2KI 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 23:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-33">1 Kung 12:28-33</ref>; </char></note> Han bröt också ner altaret som <char style="bk">låg</char> i Betel med dess offerhöjd. Det var Jerobeam, Nebats son, som hade byggt upp både altaret och offerhöjden, han som fick Israel att synda. Därefter brände han offerhöjden <char style="bk">och</char> stampade sönder <char style="bk">den</char> till stoft och brände upp offerlunden. <verse eid="2KI 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 23:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:1-2">1 Kung 13:1-2</ref>; <ref loc="2CH 34:5">2 Krön 34:5</ref>; </char></note> Och när Josia vände sig om, såg han gravarna som <char style="bk">fanns</char> där på berget. Och han sände och lät hämta ut benen ur gravarna och brände <char style="bk">dem</char> på altaret och orenade det i enlighet med det HERRENS ord, som hade blivit förkunnat av gudsmannen, som förkunnade dessa ord. <verse eid="2KI 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 23:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:29-30">1 Kung 13:29-30</ref>; </char></note> Och han sa: Vad <char style="bk">är</char> det för en gravvård jag ser där? Då sa folket i staden till honom: <char style="bk">Det är</char> den gudsmannens grav, som kom från Juda och förkunnade detta som du har gjort med altaret i Betel. <verse eid="2KI 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 23:18" />Och han sa: Låt honom vara, låt ingen röra hans ben. Så lät de hans ben vara i fred tillsammans med den profetens ben som kom från Samaria. <verse eid="2KI 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 23:19" />Josia tog också bort alla offerhöjdshus i Samarias städer, som Israels kungar hade gjort och väckt <char style="bk">HERRENS</char> vrede. Och han gjorde med dem på samma sätt som han hade gjort i Betel. <verse eid="2KI 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 23:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:5-7">2 Krön 34:5-7</ref>; </char></note> Och alla offerhöjdspräster som <char style="bk">fanns</char> där avrättade han på altarna och brände människoben ovanpå dem. Sedan återvände han till Jerusalem. <verse eid="2KI 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 23:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 16:2-8">5 Mos 16:2-8</ref>; <ref loc="2CH 35:1f">2 Krön 35:1f</ref>; </char></note> Kungen befallde allt folket och sa: Håll påskhögtiden åt HERREN, er Gud, så som <char style="bk">det är</char> skrivet i denna förbundsbok. <verse eid="2KI 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 23:22" />Ty en sådan påskhögtid hade inte hållits från den tid då domare dömde i Israel, inte heller under hela den tid som det hade varit kungar i Israel och i Juda, <verse eid="2KI 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 23:23" />utan först i Josias artonde regeringsår hölls en sådan påskhögtid åt HERREN i Jerusalem. <verse eid="2KI 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 23:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:31">3 Mos 19:31</ref>; <ref loc="LEV 20:27">3 Mos 20:27</ref>; <ref loc="DEU 18:10-14">5 Mos 18:10-14</ref>; <ref loc="ISA 8:19">Jes 8:19</ref>; </char></note> Dessutom utrotade Josia andebesvärjarna och spåmännen, husgudarna och avgudarna och allt det avskyvärda som man kunde se i Juda land och i Jerusalem, för att han skulle fullfölja lagens ord som var skrivna i den bok som prästen Hilkia hade funnit i HERRENS tempel. <verse eid="2KI 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 23:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:5">2 Kung 18:5</ref>; </char></note> Och det hade inte funnits någon kung före honom som var som han, som vände sig till HERREN av hela sitt hjärta och av hela sin själ och av hela sin kraft i enlighet med hela Mose lag. Och inte heller efter honom kom <char style="bk">någon</char> som han. <verse eid="2KI 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 23:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:2-6">2 Kung 21:2-6</ref>; <ref loc="JER 15:4">Jer 15:4</ref>; </char></note> Dock vände inte HERREN sig från sin stora vredes glöd, som hade blivit upptänd mot Juda på grund av alla de provokationer som Manasse hade väckt hans vrede med. <verse eid="2KI 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 23:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:29">1 Kung 8:29</ref>; <ref loc="1KI 9:3">1 Kung 9:3</ref>; <ref loc="2KI 24:3-4">2 Kung 24:3-4</ref>; </char></note> Och HERREN sa: Jag kommer också driva bort Juda från mitt ansikte, liksom jag har drivit bort Israel. Och jag ska förkasta Jerusalem, denna stad som jag har utvalt, och det tempel om vilket jag har sagt: Mitt namn ska vara där. <verse eid="2KI 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 23:28" />Och vad som mer finns att säga om Josia och allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 23:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 23:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 35:20-27">2 Krön 35:20-27</ref>; <ref loc="JER 46:2">Jer 46:2</ref>; </char></note> Under hans tid drog farao Neko, kungen i Egypten, upp mot kungen i Assyrien vid floden Eufrat. Och kung Josia drog ut emot honom, men när de stod öga mot öga vid Megiddo blev han dödad. <verse eid="2KI 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 23:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:28">2 Kung 9:28</ref>; <ref loc="2CH 36:1-2">2 Krön 36:1-2</ref>; <ref loc="JER 22:11">Jer 22:11</ref>; </char></note> Och hans tjänare flyttade hans döda kropp på en vagn bort från Megiddo och förde honom till Jerusalem och begravde honom i hans grav. Och folket i landet tog Josias son Joahas och smorde honom och gjorde honom till kung i hans fars ställe. <verse eid="2KI 23:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 23:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:18">2 Kung 24:18</ref>; </char></note> Joahas <char style="bk">var</char> 23 år gammal när han blev kung, och han regerade i tre månader i Jerusalem. Och hans mor hette Hamutal, Jeremias dotter från Libna. <verse eid="2KI 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 23:32" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, alldeles som hans fäder hade gjort. <verse eid="2KI 23:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 23:33" />Men farao Neko lät fängsla honom i Ribla i Hamats land för att han inte skulle regera i Jerusalem, och pålade landet en skatt på 100 talenter silver och en talent guld. <verse eid="2KI 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 23:34" />Och farao Neko gjorde Josias son Eljakim till kung i hans far Josias ställe och ändrade hans namn till Jojakim. Men Joahas tog han med sig och han kom till Egypten och där dog han. <verse eid="2KI 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 23:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:20">2 Kung 15:20</ref>; </char></note> Jojakim gav silvret och guldet åt farao, men han beskattade landet för att kunna ge de pengar som farao gett befallning om. Allt eftersom var och en av folket i landet blev beskattad, drev han in silvret och guldet från dem för att ge <char style="bk">det</char> åt farao Neko. <verse eid="2KI 23:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 23:36" />Jojakim <char style="bk">var</char> 25 år gammal när han blev kung, och han regerade elva år i Jerusalem. Och hans mor hette Sebida, Pedajas dotter från Ruma. <verse eid="2KI 23:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 23:37" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, alldeles som hans fäder hade gjort.<verse eid="2KI 23:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="2KI 24" />
  <para style="s">Jojakim dör. Jojakin och Sidkia, kungar i Juda. Jojakin i fångenskap i Babylon.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 24:1" />Under hans tid drog den babyloniske kungen Nebukadnessar upp, och Jojakim blev honom underdånig i tre år. Men sedan gjorde han uppror mot honom. <verse eid="2KI 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 24:2" />Och HERREN sände mot honom rövarband från kaldeerna, syrierna, moabiterna och ammoniterna. Han sände dem mot Juda för att förgöra det, i enlighet med det ord som HERREN hade talat genom sina tjänare, profeterna. <verse eid="2KI 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 24:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:11-12">2 Kung 21:11-12</ref>; <ref loc="2KI 23:26-27">2 Kung 23:26-27</ref>; <ref loc="JER 15:4">Jer 15:4</ref>; </char></note> Sannerligen kom <char style="bk">detta</char> på HERRENS befallning över Juda, att han försköt <char style="bk">dem</char> från sitt ansikte på grund av Manasses synder, för allt som han hade gjort, <verse eid="2KI 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 24:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:16">2 Kung 21:16</ref>; </char></note> och även för det oskyldiga blod som han hade utgjutit, för han hade fyllt Jerusalem med oskyldigt blod, som HERREN inte ville förlåta. <verse eid="2KI 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 24:5" />Och vad som mer finns att säga om Jojakim och allt som han gjorde, <char style="bk">är</char> de inte nedtecknade i Juda kungars krönikebok? <verse eid="2KI 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 24:6" />Och Jojakim gick till vila hos sina fäder. Och hans son Jojakin blev kung i hans ställe. <verse eid="2KI 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 24:7" />Och kungen i Egypten drog inte mer ut ur sitt land, för den babyloniske kungen hade intagit allt som hade tillhört kungen i Egypten, från Egyptens flod ända till floden Eufrat. <verse eid="2KI 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 24:8" />Jojakin <char style="bk">var</char> arton år gammal när han blev kung, och han regerade tre månader i Jerusalem. Och hans mor hette Nehusta, Elnatans dotter från Jerusalem. <verse eid="2KI 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 24:9" />Och han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, alldeles som hans far hade gjort. <verse eid="2KI 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 24:10" />På den tiden drog den babyloniske kungen Nebukadnessars tjänare upp mot Jerusalem och staden blev belägrad. <verse eid="2KI 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 24:11" />Och den babyloniske kungen Nebukadnessar kom till staden medan hans tjänare belägrade den. <verse eid="2KI 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 24:12" />Och Juda kung Jojakin gick ut till den babyloniske kungen, han med sin mor och sina tjänare, sina befälhavare och hovmän. Och den babyloniske kungen tog honom till fånga i sitt åttonde regeringsår. <verse eid="2KI 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 24:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:16">2 Kung 18:16</ref>; <ref loc="2KI 20:17">2 Kung 20:17</ref>; <ref loc="2CH 36:10">2 Krön 36:10</ref>; </char></note> Och han förde bort därifrån alla skatter i HERRENS tempel och skatterna i det kungliga palatset och högg sönder alla guldföremål som Salomo, Israels kung, hade gjort för HERRENS tempel, så som HERREN hade sagt. <verse eid="2KI 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 24:14" />Och han förde bort hela Jerusalem, alla befälhavare och alla tappra stridsmän, 10 000 fångar, och alla hantverkare och smeder. Ingen blev kvar förutom de fattigaste i landet. <verse eid="2KI 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 24:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:26">Jer 22:26</ref>; </char></note> Och han förde bort Jojakin till Babylon och kungens mor och kungens hustrur och hans hovmän samt de mäktiga i landet, <char style="bk">dessa</char> förde han bort i fångenskap från Jerusalem till Babylon. <verse eid="2KI 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 24:16" />Och summan av de tappra männen var 7 000 och hantverkarna och smederna var 1 000, allesammans starka <char style="bk">och</char> krigsdugliga <char style="bk">män</char>. Även dessa förde den babyloniske kungen bort som fångar till Babylon. <verse eid="2KI 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 24:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 37:1-3">Jer 37:1-3</ref>; </char></note> Och kungen i Babylon gjorde Mattanja, hans farbror, till kung i hans ställe och ändrade hans namn till Sidkia. <verse eid="2KI 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 24:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:31">2 Kung 23:31</ref>; <ref loc="2CH 36:11-13">2 Krön 36:11-13</ref>; <ref loc="JER 52:1-9">Jer 52:1-9</ref>; </char></note> Sidkia <char style="bk">var</char> 21 år gammal när han blev kung, och han regerade elva år i Jerusalem. Och hans mor hette Hamital, Jeremias dotter från Libna. <verse eid="2KI 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 24:19" />Han gjorde <char style="bk">det som var</char> ont i HERRENS ögon, alldeles som Jojakim hade gjort. <verse eid="2KI 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 24:20" />Ty det var på grund av HERRENS vrede som detta hände med Jerusalem och med Juda, tills han kastade bort dem från sitt ansikte. Och Sidkia gjorde uppror mot kungen i Babylon.<verse eid="2KI 24:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="2KI 25" />
  <para style="s">Jerusalem och templet blir förstört av Nebukadnessar. Folket blir bortfört i fångenskap.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 25:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:17-21">2 Krön 36:17-21</ref>; <ref loc="JER 39:1-5">Jer 39:1-5</ref>; <ref loc="JER 52:4-9">Jer 52:4-9</ref>; </char>
    </note> Och det hände i nionde året av hans regering, på tionde <char style="bk">dagen</char> i tionde månaden, <char style="bk">att</char> den babyloniske kungen Nebukadnessar kom, han med hela sin här till Jerusalem och belägrade den. Och de byggde en belägringsvall runt omkring den. <verse eid="2KI 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 25:2" />Så blev staden belägrad ända till kung Sidkias elfte regeringsår. <verse eid="2KI 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 25:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 52:6">Jer 52:6</ref>; </char></note> Men på nionde <char style="bk">dagen</char> i <char style="bk">fjärde</char> månaden blev hungersnöden så svår i staden, att folket i landet inte hade något att äta. <verse eid="2KI 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 25:4" />Då stormades staden, och allt krigsfolket <char style="bk">flydde</char> under natten genom porten mellan de båda murarna, som <char style="bk">låg</char> vid den kungliga trädgården, medan kaldeerna var lägrade runt omkring staden. Och <char style="bk">kungen</char> tog vägen mot hedmarken. <verse eid="2KI 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 25:5" />Men kaldeernas här förföljde kungen, och hann upp honom på Jerikos hedmarker, sedan hela hans här hade skingrats från honom. <verse eid="2KI 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 25:6" />Och de grep kungen och förde honom till den babyloniske kungen i Ribla, och de dömde honom. <verse eid="2KI 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 25:7" />Sedan avrättade de Sidkias söner inför hans ögon, och på Sidkia stack de ut ögonen och fängslade honom med kopparkedjor och förde honom till Babylon. <verse eid="2KI 25:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 25:8" />På sjunde <char style="bk">dagen</char> i femte månaden, i den babyloniske kungen Nebukadnessars nittonde regeringsår kom den babyloniske kungens tjänare Nebusaradan, översten för drabanterna, till Jerusalem. <verse eid="2KI 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 25:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 5:12">Esra 5:12</ref>; <ref loc="JER 34:22">Jer 34:22</ref>; <ref loc="AMO 2:5">Amos 2:5</ref>; </char></note> Och han brände ner HERRENS tempel och kungapalatset, och alla hus i Jerusalem, alla ansedda <char style="bk">mäns</char> hus brände han upp i eld. <verse eid="2KI 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 25:10" />Och hela den kaldeiska hären, som <char style="bk">var med</char> översten för drabanterna, rev ner murarna som var runt omkring Jerusalem. <verse eid="2KI 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 25:11" />Men resten av folket, <char style="bk">som var</char> kvar i staden och de överlöpare som hade gått över till den babyloniske kungen, tillsammans med återstoden av befolkningen, förde Nebusaradan, översten för drabanterna, bort. <verse eid="2KI 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 25:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:14">2 Kung 24:14</ref>; <ref loc="JER 52:16">Jer 52:16</ref>; </char></note> Men av de fattigaste i landet lämnade översten för drabanterna kvar <char style="bk">några till att sköta</char> vingårdar och åkrar. <verse eid="2KI 25:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 25:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 27:19-22">Jer 27:19-22</ref>; </char></note> Och kopparpelarna i HERRENS tempel, och bäckenställen och kopparhavet, som <char style="bk">fanns</char> i HERRENS tempel, slog kaldeerna sönder och förde kopparn till Babylon. <verse eid="2KI 25:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 25:14" />Och grytorna, skovlarna, knivarna, skålarna och alla kopparföremål som de tjänade med tog de bort. <verse eid="2KI 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 25:15" />Likaså tog översten för drabanterna bort fyrfaten och skålarna och sådant som var av rent guld och av rent silver. <verse eid="2KI 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 25:16" />De två pelarna, havet, och bäckenställen, som Salomo hade låtit göra till HERRENS tempel - det gick inte att väga kopparn till alla dessa föremål. <verse eid="2KI 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 25:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:15-20">1 Kung 7:15-20</ref>; <ref loc="2CH 3:15-16">2 Krön 3:15-16</ref>; <ref loc="JER 52:21-23">Jer 52:21-23</ref>; </char></note> Arton alnar hög <char style="bk">var</char> den ena pelaren, och ovanpå den <char style="bk">var</char> ett pelarhuvud av koppar, och pelarhuvudets höjd var tre alnar, och ett nätverk av granatäpplen fanns runt omkring, alltsammans av koppar. Och likadan var den andra pelaren med sitt nätverk. <verse eid="2KI 25:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 25:18" />Och översten för drabanterna tog översteprästen Seraja och Sefanja, prästen närmast under honom, och de tre som höll vakt vid ingången, <verse eid="2KI 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 25:19" />och från staden tog han en hovman som var satt över krigsfolket och fem av kungens närmaste män som påträffades i staden, och överbefälhavarens sekreterare, som mönstrade landets folk, och sextio andra män av folket i landet <char style="bk">som</char> påträffades i staden. <verse eid="2KI 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 25:20" />Dessa tog Nebusaradan, översten för drabanterna, och förde dem till den babyloniske kungen i Ribla. <verse eid="2KI 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 25:21" />Och den babyloniske kungen slog ihjäl dem i Ribla i Hamats land. Så blev Juda bortfört från sitt land. <verse eid="2KI 25:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 25:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 40:5-6">Jer 40:5-6</ref>; </char></note> Men över folket som blev kvar i Juda land, som den babyloniske kungen Nebukadnessar hade lämnat kvar, satte han som ståthållare Gedalja, son till Ahikam, son till Safan. <verse eid="2KI 25:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 25:23" />När alla befälhavare för armén och deras män fick höra att den babyloniske kungen hade gjort Gedalja till ståthållare, kom de till Gedalja i Mispa. Det var Ismael, Netanjas son, Johanan, Kareas son, Seraja, Tanhumets son, från Netofa, och Jaasanja, maakatitens son, dessa och deras män. <verse eid="2KI 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 25:24" />Och Gedalja gav dem och deras män sin ed och sa till dem: Frukta inte för kaldeernas tjänare. Stanna kvar i landet och tjäna kungen i Babylon så ska det gå er väl. <verse eid="2KI 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 25:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 41:1-3">Jer 41:1-3</ref>; </char></note> Men det hände i den sjunde månaden att Ismael, son till Netanja, son till Elisama, av kunglig börd, kom och tio män med honom och slog ihjäl Gedalja och de judar och kaldeer, som var hos honom i Mispa. <verse eid="2KI 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 25:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 41:17-18">Jer 41:17-18</ref>; </char></note> Då bröt allt folket upp, både små och stora, och befälhavarna över armén, och de begav sig till Egypten, för de fruktade för kaldeerna. <verse eid="2KI 25:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 25:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 52:31-34">Jer 52:31-34</ref>; </char></note> Och det hände i det trettiosjunde året efter att Juda kung Jojakin hade förts bort i fångenskap, på tjugosjunde <char style="bk">dagen</char> i den tolfte månaden, <char style="bk">att</char> den babyloniske kungen Evil-Merodak, i första året av sin regering, benådade Juda kung Jojakin och frigav honom ur fängelset. <verse eid="2KI 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 25:28" />Och han talade vänligt med honom och gav honom den främsta platsen bland kungarna som <char style="bk">var</char> hos honom i Babylon, <verse eid="2KI 25:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 25:29" />och lät honom byta ut sina fångkläder och han fick alltid äta vid hans bord så länge han levde. <verse eid="2KI 25:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 25:30" />Och det han behövde för sitt uppehälle fick han kontinuerligt av kungen, en viss tilldelning varje dag, så länge han levde.<verse eid="2KI 25:30" /></para>
  <chapter eid="2KI 25" />
</usx>