<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2SA" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Andra Samuelsboken</para>
  <para style="toc2">2 Samuelsboken</para>
  <para style="toc3">2 Sam</para>
  <para style="mt">Andra Samuelsboken</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="2SA 1" />
  <para style="s">Budskapet om Sauls död. Sorgesång över Saul och Jonatan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 30:17">1 Sam 30:17</ref>; <ref loc="1SA 30:26">1 Sam 30:26</ref>; <ref loc="1SA 31:6">1 Sam 31:6</ref>; </char>
    </note> Och det inträffade efter Sauls död att David återvände efter att ha slagit amalekiterna. Och David stannade i Siklag i två dagar. <verse eid="2SA 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 1:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:12">Jos 7:12</ref>; <ref loc="1SA 4:12">1 Sam 4:12</ref>; </char></note> Och se, på tredje dagen hände det att en man kom från Sauls läger med kläderna sönderrivna och med jord på huvudet. Och när han kom fram till David föll han ner till marken och bugade sig. <verse eid="2SA 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 1:3" />Och David sa till honom: Varifrån kommer du? Och han sa till honom: Jag har flytt från Israels läger. <verse eid="2SA 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 1:4" />Då sa David till honom: Hur har det gått? Jag ber dig, berätta för mig. Han svarade: Folket har flytt från striden och många har fallit och dött. Saul och hans son Jonatan är också döda. <verse eid="2SA 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 1:5" />Då sa David till den unge mannen som hade berättat detta för honom: Hur vet du att Saul och hans son Jonatan är döda? <verse eid="2SA 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 1:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 31:1-5">1 Sam 31:1-5</ref>; </char></note> Och den unge mannen som hade berättat detta för honom svarade: Jag råkade av en tillfällighet vara på berget Gilboa, <char style="bk">och</char> där stödde sig Saul mot sitt spjut, och se, vagnar och ryttare ansatte honom. <verse eid="2SA 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 1:7" />När han vände sig om och fick se mig ropade han på mig och jag svarade: Här <char style="bk">är</char> jag. <verse eid="2SA 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 1:8" />Och han sa till mig: Vem <char style="bk">är</char> du? Och jag svarade honom: Jag <char style="bk">är</char> en amalekit. <verse eid="2SA 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 1:9" />Då sa han till mig: Jag ber dig, ställ dig över mig och döda mig, för ångest har gripit tag i mig, men livet <char style="bk">är</char> fortfarande kvar i mig. <verse eid="2SA 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 1:10" />Och jag ställde mig över honom och dödade honom, för jag var säker på att han inte skulle kunna överleva efter att han hade fallit. Och jag tog kronan som <char style="bk">satt</char> på hans huvud och armbandet som <char style="bk">satt</char> på hans arm, och jag har tagit med dem hit till min herre. <verse eid="2SA 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 1:11" />Då tog David tag i sina kläder och rev sönder dem. Så <char style="bk">gjorde</char> också alla de män som <char style="bk">var</char> hos honom. <verse eid="2SA 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 1:12" />Och de sörjde och grät och fastade till kvällen för Saul och hans son Jonatan och för HERRENS folk och för Israels hus, eftersom de hade fallit för svärdet. <verse eid="2SA 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 1:13" />Och David sa till den unge mannen som hade berättat detta för honom: Varifrån <char style="bk">är</char> du? Han svarade: Jag <char style="bk">är</char> son till en främling, en amalekit. <verse eid="2SA 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 1:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 24:7">1 Sam 24:7</ref>; <ref loc="1SA 26:11">1 Sam 26:11</ref>; <ref loc="PSA 105:15">Ps 105:15</ref>; </char></note> David sa till honom: Hur kommer det sig att du inte fruktade att lyfta din hand för att förgöra HERRENS smorde? <verse eid="2SA 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 1:15" />Och David kallade på en av de unga männen och sa: Kom hit <char style="bk">och</char> stöt ner honom. Och han stack ner honom så att han dog. <verse eid="2SA 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 1:16" />David sa till honom: Ditt blod <char style="bk">ska komma</char> över ditt eget huvud, för din egen mun har vittnat mot dig när du sa: Jag har dödat HERRENS smorde. <verse eid="2SA 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 1:17" />Och David sjöng denna klagosång över Saul och hans son Jonatan, <verse eid="2SA 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 1:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:13">Jos 10:13</ref>; </char></note> och han bestämde att man skulle lära Juda barn Båg <char style="bk">sången</char>, se, <char style="bk">den är</char> nertecknad i Jashers<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII: Den redliges bok.</char></note> bok. <verse eid="2SA 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 1:19" />Din prydnad, Israel, ligger slagen på dina höjder. Hur har inte hjältarna fallit! <verse eid="2SA 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 1:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 1:10">Mika 1:10</ref>; </char></note> Förkunna <char style="bk">det</char> inte i Gat, låt <char style="bk">det</char> inte bli känt på Askelons gator, så att inte filisteernas döttrar gläder sig, så att inte de oomskurnas döttrar fröjdar sig. <verse eid="2SA 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 1:21" />Ni Gilboas berg, <char style="bk">låt</char> ingen dagg, inte heller regn <char style="bk">falla</char> på er. <char style="bk">Låt</char> inte heller fält för offergåvor <char style="bk">finnas där</char>. Ty där ligger hjältarnas sköld fläckad, Sauls sköld, <char style="bk">som om han</char> inte <char style="bk">hade varit</char> smord med olja. <verse eid="2SA 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 1:22" />Från de slagnas blod, från hjältars hull vek Jonatans båge inte tillbaka, och Sauls svärd vände inte tillbaka tomhänt. <verse eid="2SA 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 1:23" />Saul och Jonatan, <char style="bk">var</char> i livet älskade och kära, och i sin död skildes de inte åt. De var snabbare än örnar, de var starkare än lejon. <verse eid="2SA 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 1:24" />Ni Israels döttrar, gråt över Saul, som klädde er i scharlakan och prakt och prydde era kläder med smycken av guld. <verse eid="2SA 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 1:25" />Hur har inte hjältarna fallit mitt i striden! O, Jonatan, <char style="bk">du blev</char> slagen på dina höjder. <verse eid="2SA 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 1:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:3">1 Sam 18:3</ref>; <ref loc="1SA 19:1">1 Sam 19:1</ref>; </char></note> Jag sörjer dig, Jonatan, min bror. Du har varit till stor glädje för mig. Din kärlek till mig var underbar, mer än kvinnors kärlek. <verse eid="2SA 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 1:27" />Hur har <char style="bk">inte</char> hjältarna fallit, och stridsvapnen förstörts!<verse eid="2SA 1:27" /></para>
  <chapter eid="2SA 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2SA 2" />
  <para style="s">David kung över Juda. Is-Boset kung över Israel. Krig mellan Israel och Juda.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 2:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 23:2-4">1 Sam 23:2-4</ref>; <ref loc="1SA 30:8">1 Sam 30:8</ref>; </char>
    </note> Och det skedde därefter att David frågade HERREN och sa: Ska jag dra upp till någon av städerna i Juda? Och HERREN sa till honom: Dra upp. David frågade: Vart ska jag gå? Och han svarade: Till Hebron. <verse eid="2SA 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 2:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:42-43">1 Sam 25:42-43</ref>; <ref loc="1SA 27:3">1 Sam 27:3</ref>; </char></note> Så drog David dit upp tillsammans med sina båda hustrur, Ahinoam från Jisreel och Abigail, änkan efter karmeliten Nabal. <verse eid="2SA 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 2:3" />David tog också med sig de män som <char style="bk">var</char> med honom dit upp, var och en med sin familj. Och de bosatte sig i Hebrons städer. <verse eid="2SA 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 2:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 31:12-13">1 Sam 31:12-13</ref>; </char></note> Och Juda män kom dit och smorde David till kung över Juda hus. Och de berättade för David och sa: <char style="bk">Det var</char> männen i Jabes i Gilead som begravde Saul. <verse eid="2SA 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 2:5" />Då skickade David sändebud till männen i Jabes i Gilead och lät säga till dem: Må HERREN välsigna er, eftersom ni visat er herre Saul den godheten att begrava honom. <verse eid="2SA 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 2:6" />Må nu HERREN visa barmhärtighet och trofasthet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: godhet och sanning.</char></note> mot er. Och jag vill också göra gott mot er, därför att ni har gjort detta. <verse eid="2SA 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 2:7" />Låt därför nu era händer bli stärkta och var tappra, för er herre Saul är död, och Juda hus har smort mig till kung över dem. <verse eid="2SA 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 2:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 14:50">1 Sam 14:50</ref>; </char></note> Men Abner, Ners son, Sauls överbefälhavare, tog Sauls son Is-Boset och förde honom till Mahanaim, <verse eid="2SA 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 2:9" />och gjorde honom till kung över Gilead och över asureerna och över Jisreel och över Efraim och över Benjamin och över hela Israel. <verse eid="2SA 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 2:10" />Sauls son Is-Boset <char style="bk">var</char> fyrtio år när han blev kung över Israel, och han regerade i två år. Men Juda hus höll sig till David. <verse eid="2SA 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 2:11" />Och den tid som David var kung i Hebron över Juda hus var sju år och sex månader. <verse eid="2SA 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 2:12" />Och Abner, Ners son, drog ut med Sauls son Is-Bosets tjänare, från Mahanaim till Gibeon. <verse eid="2SA 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 2:13" />Joab, Serujas son, och Davids tjänare drog också ut och de mötte varandra vid Gibeons damm. Och där stannade de, den ene på ena sidan av dammen och den andre på den andra sidan av dammen. <verse eid="2SA 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 2:14" />Och Abner sa till Joab: Låt nu de unga männen stå upp och utföra en krigslek inför oss. Joab svarade: Låt dem göra det. <verse eid="2SA 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 2:15" />Då reste de sig och gick fram, tolv till antalet för Benjamin, som <char style="bk">hörde till</char> Is-Boset, Sauls son, och tolv av Davids tjänare. <verse eid="2SA 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 2:16" />Och de grep tag var och en i den andres huvud och <char style="bk">stötte</char> sitt svärd i den andres sida, så att de stupade allesammans. Därför blev denna plats kallad för Helkat-Hassurim, som <char style="bk">ligger</char> i Gibeon. <verse eid="2SA 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 2:17" />Sedan började en mycket hård strid den dagen, och Abner och Israels män blev slagna av Davids tjänare. <verse eid="2SA 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 2:18" />Och tre söner till Seruja var där: Joab, Abisai och Asael. Och Asael <char style="bk">var</char> snabb på foten <char style="bk">som</char> en vild gasell. <verse eid="2SA 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 2:19" />Och han förföljde Abner och vek inte av varken åt höger eller vänster i sin jakt på Abner. <verse eid="2SA 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 2:20" />Då vände Abner sig om och sa: <char style="bk">Är det</char> du, Asael? Han svarade: <char style="bk">Ja, det är</char> jag. <verse eid="2SA 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 2:21" />Då sa Abner till honom: Vik av åt höger eller vänster. Ge dig på någon av de yngre männen och ta hans rustning. Men Asael ville inte upphöra att jaga honom. <verse eid="2SA 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 2:22" />Då sa Abner än en gång till Asael: Sluta följa efter mig! Varför skulle jag slå ner dig till marken? Hur skulle jag sedan kunna se din bror Joab i ansiktet? <verse eid="2SA 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 2:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:27">2 Sam 3:27</ref>; <ref loc="2SA 20:12">2 Sam 20:12</ref>; </char></note> Men han vägrade att ge upp. Därför stötte Abner honom med bakänden av spjutet under det femte <char style="bk">revbenet</char>, så att spjutet trängde ut genom ryggen och han föll ner och dog där på stället. Och det skedde <char style="bk">att</char> så många som kom till den platsen där Asael hade fallit och dött, stannade upp. <verse eid="2SA 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 2:24" />Joab och Abisai förföljde också Abner. Och när solen gick ner och de hade kommit till Ammahöjden, som <char style="bk">ligger</char> mitt emot Gia, på vägen mot Gibeons öken, <verse eid="2SA 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 2:25" />samlades Benjamins barn bakom Abner till en enda skara och gick i ställning på toppen av en höjd. <verse eid="2SA 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 2:26" />Då kallade Abner på Joab och sa: Ska svärdet få frossa för evigt? Förstår du inte att detta får ett bittert slut? Hur länge ska det dröja innan du befaller folket att sluta med att förfölja sina bröder? <verse eid="2SA 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 2:27" />Och Joab svarade: <char style="bk">Så sant</char> Gud lever: Hade du inte sagt något, sannerligen, då skulle folket <char style="bk">först</char> på morgonen ha slutat att förfölja sina bröder. <verse eid="2SA 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 2:28" />Då blåste Joab i basunen och allt folket stannade och förföljde inte Israel längre och fortsatte inte att strida. <verse eid="2SA 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 2:29" />Abner och hans män gick genom Hedmarken hela den natten och passerade över Jordan och vandrade genom hela Bitron och de kom till Mahanaim. <verse eid="2SA 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 2:30" />Och Joab återvände efter att ha förföljt Abner. Och när han hade samlat allt folket, saknades av Davids tjänare nitton man och Asael. <verse eid="2SA 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 2:31" />Men Davids tjänare hade slagit Benjamin och Abners män, <char style="bk">så att</char> 360 man hade dött. <verse eid="2SA 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 2:32" />Och de tog med sig Asael och begravde honom i hans fars grav, som <char style="bk">låg</char> i Betlehem. Och Joab och hans män gick hela natten, och de kom till Hebron vid gryningen.<verse eid="2SA 2:32" /></para>
  <chapter eid="2SA 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2SA 3" />
  <para style="s">Davids söner. Abner går över till David. Abner dödas av Joab.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 3:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 13:14">1 Sam 13:14</ref>; <ref loc="1SA 15:28-29">1 Sam 15:28-29</ref>; </char>
    </note> Och kriget mellan Sauls hus och Davids hus blev långvarigt. Och David blev starkare och starkare, men Sauls hus blev svagare och svagare. <verse eid="2SA 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 3:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:43">1 Sam 25:43</ref>; <ref loc="1CH 3:1-4">1 Krön 3:1-4</ref>; </char></note> I Hebron föddes söner åt David. Hans förstfödde var Amnon, som han fick med Ahinoam från Jisreel. <verse eid="2SA 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 3:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:42">1 Sam 25:42</ref>; </char></note> Och hans andre <char style="bk">var</char> Kilab<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Kilab kallas för Daniel i 1 Krön. 3:1.</char></note>, som han fick med Abigail, änkan efter karmeliten Nabal, och den tredje <char style="bk">var</char> Absalom, son till Maaka som var dotter till Talmai, kungen i Gesur. <verse eid="2SA 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 3:4" />Den fjärde <char style="bk">var</char> Adonia, Haggits son, och den femte <char style="bk">var</char> Sefatja, Abitals son. <verse eid="2SA 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 3:5" />Den sjätte <char style="bk">var</char> Jitream, som David fick med sin hustru Egla. Dessa föddes åt David i Hebron. <verse eid="2SA 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 3:6" />Och det hände, medan det var krig mellan Sauls hus och Davids hus, att Abner stärkte <char style="bk">sin ställning</char> i Sauls hus. <verse eid="2SA 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 3:7" />Och Saul hade en bihustru vid namn Rispa, dotter till Aja. Och <char style="bk">Is-Boset</char> sa till Abner: Varför har du gått in till min fars bihustru? <verse eid="2SA 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 3:8" />Då blev Abner mycket vred över Is-Bosets ord och sa: <char style="bk">Är</char> jag ett hundhuvud, som mot Juda i dag visar godhet mot din far Sauls hus, mot hans bröder och mot hans vänner, och inte har utlämnat dig i Davids hand? Och så anklagar du mig i dag för en synd med denna kvinna. <verse eid="2SA 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 3:9" />Må Gud göra så med Abner och ännu mer, om jag inte gör så med David som HERREN med ed har lovat honom, <verse eid="2SA 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 3:10" />att låta kungadömet tas från Sauls hus och upprätta Davids tron över Israel och Juda, från Dan ända till Beer-Seba. <verse eid="2SA 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 3:11" />Då kunde han inte säga ett ord mer till Abner av rädsla för honom. <verse eid="2SA 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 3:12" />Och Abner skickade sändebud till David på hans vägnar och lät säga: Vem <char style="bk">tillhör</char> landet? Och sa <char style="bk">vidare</char>: Slut förbund med mig och se, min hand <char style="bk">ska vara</char> med dig att få över hela Israel på din <char style="bk">sida</char>. <verse eid="2SA 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 3:13" />David svarade: Bra! Jag vill sluta förbund med dig. Men en sak kräver jag av dig och det är: Du får inte träda fram inför mitt ansikte förrän du tar med dig Mikal, Sauls dotter, när du kommer för att träda fram inför mitt ansikte. <verse eid="2SA 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 3:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:25-27">1 Sam 18:25-27</ref>; </char></note> Därefter skickade David sändebud till Is-Boset, Sauls son, och lät säga: Ge mig min hustru Mikal, som jag har trolovat mig med för 100 filisteers förhudar. <verse eid="2SA 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 3:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:44">1 Sam 25:44</ref>; </char></note> Då sände Is-Boset bud och lät hämta henne från <char style="bk">hennes</char> man, Paltiel, Lais son. <verse eid="2SA 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 3:16" />Men hennes man gick med henne och följde efter henne gråtande fram till Bahurim. Då sa Abner till honom: Gå hem igen. Då vände han tillbaka. <verse eid="2SA 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 3:17" />Abner hade talat med de äldste i Israel och sagt: Sedan lång tid har ni försökt <char style="bk">att få</char> David till kung över er. <verse eid="2SA 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 3:18" />Låt <char style="bk">det</char> nu ske, för HERREN har talat om David och sagt: Genom min tjänare Davids hand ska jag frälsa mitt folk Israel från filisteernas hand och från alla deras fienders hand. <verse eid="2SA 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 3:19" />Och Abner talade också så att benjaminiterna hörde. Därefter gick även Abner till Hebron för att berätta så att David fick höra allt som Israel och hela Benjamins hus hade godtagit. <verse eid="2SA 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 3:20" />Och Abner kom till David i Hebron, med tjugo män som var med honom. Och David ordnade en fest för Abner och de män som <char style="bk">var</char> med honom. <verse eid="2SA 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 3:21" />Abner sa till David: Jag vill bryta upp och ge mig av och samla hela Israel till min herre kungen, för att de må sluta förbund med dig, så att du kan regera över allt vad ditt hjärta önskar. Då lät David Abner gå, och han gav sig av i frid. <verse eid="2SA 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 3:22" />Och se, Davids tjänare och Joab kom tillbaka från ett plundringståg och förde med sig ett stort byte. Men Abner <char style="bk">var</char> inte kvar hos David i Hebron, för han hade låtit honom gå, och han hade gett sig av i frid. <verse eid="2SA 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 3:23" />När Joab och hela hären som <char style="bk">var</char> med honom hade kommit, berättade de för Joab att Abner, Ners son, hade kommit till kungen, som låtit honom gå, och att han hade gett sig av i frid. <verse eid="2SA 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 3:24" />Då gick Joab in till kungen och sa: Vad har du gjort? Se, Abner kom till dig, varför <char style="bk">har</char> du låtit honom gå, och <char style="bk">nu</char> har han redan gett sig av? <verse eid="2SA 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 3:25" />Du känner ju Abner, Ners son, att han kom för att bedra dig och för att utforska dina förehavanden och ta reda på allt du håller på med. <verse eid="2SA 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 3:26" />Och när Joab hade kommit ut från David, skickade han budbärare efter Abner, som förde honom tillbaka från Sirabrunnen. Men David visste ingenting om <char style="bk">detta</char>. <verse eid="2SA 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 3:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 2:23">2 Sam 2:23</ref>; <ref loc="2SA 20:10">2 Sam 20:10</ref>; <ref loc="1KI 2:5">1 Kung 2:5</ref>; <ref loc="1KI 2:32">1 Kung 2:32</ref>; </char></note> Då Abner kom tillbaka till Hebron, förde Joab honom avsides till mitten av porten för att tala ostört med honom. Men där gav han honom ett dödande hugg under det femte <char style="bk">revbenet</char>, så att han dog, för sin bror Asaels blods skull. <verse eid="2SA 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 3:28" />När David senare fick höra <char style="bk">detta</char>, sa han: Jag och mitt kungadöme <char style="bk">är</char> för evigt oskyldiga inför HERREN till Abners, Ners sons, blod. <verse eid="2SA 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 3:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:2">3 Mos 15:2</ref>; <ref loc="1KI 2:5">1 Kung 2:5</ref>; <ref loc="1KI 2:33">1 Kung 2:33</ref>; <ref loc="2KI 5:27">2 Kung 5:27</ref>; </char></note> Låt det komma över Joabs huvud och över hela hans fars hus. Låt det aldrig i Joabs hus saknas någon som har flytning eller spetälska eller som stöder sig på en krycka eller som faller för svärdet eller som saknar bröd. <verse eid="2SA 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 3:30" />Så dödade Joab och hans bror Abisai Abner, därför att han hade dödat deras bror Asael under striden vid Gibeon. <verse eid="2SA 3:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 3:31" />Och David sa till Joab och allt folket som <char style="bk">var</char> med honom: Riv sönder era kläder och klä er i säcktyg och sörj över Abner. Och kung David gick <char style="bk">själv</char> bakom båren. <verse eid="2SA 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 3:32" />De begravde Abner i Hebron och kungen brast ut i gråt vid Abners grav, och allt folket grät. <verse eid="2SA 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 3:33" />Och kungen sjöng en <char style="bk">klagosång</char> över Abner och sa: Har Abner dött som en dåre dör? <verse eid="2SA 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="2SA 3:34" />Dina händer <char style="bk">var</char> inte bundna, inte heller var dina fötter slagna i bojor. Som en man faller för onda män, <char style="bk">så</char> föll du. Och allt folket grät åter över honom. <verse eid="2SA 3:34" /><verse number="35" style="v" sid="2SA 3:35" />Och när allt folket kom för att förmå David att äta mat medan det ännu var dag, svor David en ed och sa: Så må Gud göra med mig, och ännu mer, om jag smakar bröd eller något annat innan solen går ner. <verse eid="2SA 3:35" /><verse number="36" style="v" sid="2SA 3:36" />Folket lade märke <char style="bk">till detta</char> och det togs väl emot av alla, liksom allt annat kungen gjorde, så togs det väl emot av allt folket. <verse eid="2SA 3:36" /><verse number="37" style="v" sid="2SA 3:37" />Och allt folket och hela Israel förstod den dagen att kungen inte hade haft någon del i att Abner, Ners son, hade blivit dödad. <verse eid="2SA 3:37" /><verse number="38" style="v" sid="2SA 3:38" />Och kungen sa till sina tjänare: Förstår ni inte att en furste och en stor man har fallit i Israel i dag? <verse eid="2SA 3:38" /><verse number="39" style="v" sid="2SA 3:39" />Och jag <char style="bk">är</char> svag i dag, trots att <char style="bk">jag är</char> smord till kung, och dessa män, Serujas söner, <char style="bk">är</char> för hårda för mig. Må HERREN vedergälla den som gör det onda för hans ondska.<verse eid="2SA 3:39" /></para>
  <chapter eid="2SA 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2SA 4" />
  <para style="s">Is-Boset mördas.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 4:1" />När Sauls son hörde att Abner var död i Hebron tappade han modet och alla i Israel blev bestörta. <verse eid="2SA 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 4:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 18:25">Jos 18:25</ref>; </char></note> Och Sauls son hade två män till befälhavare för sina plundringståg, den ene hette Baana och den andre Rekab. De var söner till Rimmon från Beerot, av Benjamins barn. För Beerot räknas också till Benjamin. <verse eid="2SA 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 4:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 11:33">Neh 11:33</ref>; </char></note> Och beerotiterna flydde till Gittaim och bodde sedan där som främlingar, vilket de gör än i dag. <verse eid="2SA 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 4:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 8:34">1 Krön 8:34</ref>; </char></note> Jonatan, Sauls son, hade en son <char style="bk">som var</char> förlamad i fötterna. Han var fem år gammal när nyheterna om Saul och Jonatan kom från Jisreel och hans sköterska tog honom och flydde. Men det hände när hon skyndade sig att fly att han föll och blev förlamad. Och hans namn <char style="bk">var</char> Mefiboset<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Även kallad Merib-Baal, se 1 Krön. 8:34.</char></note>. <verse eid="2SA 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 4:5" />Och Beerotiten Rimmons söner Rekab och Baana gav sig av och kom till Is-Bosets hus när det var som hetast på dagen och Is-Boset låg och vilade middag. <verse eid="2SA 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 4:6" />Och de gick in i det inre av huset, <char style="bk">som om</char> de kommit för att hämta vete. Och de stack honom under det femte<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII: stack honom i magen.</char></note> <char style="bk">revbenet</char>, och Rekab och hans bror Baana flydde. <verse eid="2SA 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 4:7" />För när de kom in i huset låg han på sin bädd i sitt sovrum, och de slog ihjäl honom och halshögg honom. Därefter tog de hans huvud och färdades genom Hedmarken hela natten. <verse eid="2SA 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 4:8" />Och de kom med Is-Bosets huvud till David i Hebron och sa till kungen: Se, här är Is-Bosets huvud, sonen till din fiende Saul, som sökte efter ditt liv. Min herre konung, i dag har HERREN hämnats på Saul och hans efterkommande. <verse eid="2SA 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 4:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:29">1 Kung 1:29</ref>; </char></note> Men David svarade Rekab och hans bror Baana, söner till beerotiten Rimmon, och sa till dem: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, han som har räddat mitt liv ur all nöd: <verse eid="2SA 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 4:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 1:15">2 Sam 1:15</ref>; </char></note> Den som kom med bud till mig och sa: Se, Saul är död, som trodde sig komma med goda nyheter, och som <char style="bk">trodde</char> att jag skulle ge honom en belöning för hans nyheter, honom grep jag i Siklag och dödade. <verse eid="2SA 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 4:11" />Hur mycket mer ska jag inte nu, när ogudaktiga män har dödat en rättfärdig man i hans eget hus på hans säng, utkräva hans blod av er hand och utplåna er från jorden! <verse eid="2SA 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 4:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:32">2 Sam 3:32</ref>; </char></note> Och David befallde sina unga män, och de dödade dem och högg av deras händer och fötter och hängde upp <char style="bk">dem</char> vid dammen i Hebron. Men Is-Bosets huvud tog de och begravde <char style="bk">det</char> i Abners grav i Hebron.<verse eid="2SA 4:12" /></para>
  <chapter eid="2SA 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2SA 5" />
  <para style="s">David blir kung över hela Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 5:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 11:1-3">1 Krön 11:1-3</ref>; </char>
    </note> Sedan kom alla Israels stammar till David i Hebron, och de talade och sa: Se, vi <char style="bk">är</char> ditt kött och ben. <verse eid="2SA 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 5:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:16">1 Sam 18:16</ref>; <ref loc="1SA 25:30">1 Sam 25:30</ref>; <ref loc="PSA 78:70-72">Ps 78:70-72</ref>; </char></note> För länge sedan, även när Saul var kung över oss, var det du som ledde ut och förde Israel in. Och HERREN sa till dig: Du ska vara herde för mitt folk Israel, och du ska vara Israels furste. <verse eid="2SA 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 5:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 2:4">2 Sam 2:4</ref>; <ref loc="1CH 12:23-40">1 Krön 12:23-40</ref>; </char></note> Och alla de äldste i Israel kom till kungen i Hebron. Och kung David slöt ett förbund med dem i Hebron inför HERREN. Och de smorde David till kung över Israel. <verse eid="2SA 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 5:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:11">1 Kung 2:11</ref>; <ref loc="1CH 29:27-28">1 Krön 29:27-28</ref>; </char></note> David <char style="bk">var</char> trettio år gammal när han blev kung, <char style="bk">och</char> han regerade i fyrtio år. <verse eid="2SA 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 5:5" />I Hebron regerade han över Juda i sju år och sex månader, och i Jerusalem regerade han i trettiotre år över hela Israel och Juda. <verse eid="2SA 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 5:6" />Och kungen och hans män begav sig till Jerusalem, till jebusiterna, som bodde där i landet. Och de talade till David och sa: Hit in kommer du inte, utan de blinda och de lama ska driva bort dig, för de tänkte: David kan inte komma in här. <verse eid="2SA 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 5:7" />Men David intog Sions borg, det <char style="bk">vill säga</char> Davids stad. <verse eid="2SA 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 5:8" />Och David sa på den dagen: Den som slår jebusiterna och de lama och blinda, <char style="bk">som</char> Davids själ hatar, ska klättra upp genom vattentunneln. Det är därför man säger: Blinda och halta får inte komma in i huset. <verse eid="2SA 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 5:9" />Och David slog sig ner i borgen och kallade den Davids stad. Och David byggde runt omkring från Millo och inåt. <verse eid="2SA 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 5:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:1">2 Sam 3:1</ref>; </char></note> David blev allt mäktigare, och HERREN, härskarornas Gud, <char style="bk">var</char> med honom. <verse eid="2SA 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 5:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 14:1-3">1 Krön 14:1-3</ref>; </char></note> Och Hiram, kungen i Tyrus, skickade sändebud till David med cederträ och med timmermän och stenhuggare, och de byggde ett hus åt David. <verse eid="2SA 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 5:12" />Och David förstod att HERREN hade befäst honom som kung över Israel och att han hade upphöjt hans kungadöme för sitt folk Israels skull. <verse eid="2SA 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 5:13" />David tog <char style="bk">sig</char> ännu fler bihustrur och hustrur från Jerusalem sedan han hade lämnat Hebron, och ännu fler söner och döttrar föddes åt David. <verse eid="2SA 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 5:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 3:5-8">1 Krön 3:5-8</ref>; </char></note> Och detta <char style="bk">är</char> namnen på de som föddes åt honom i Jerusalem: Sammua, Sobab, Natan, Salomo, <verse eid="2SA 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 5:15" />Jibhar, Elisua, Nefeg, Jafia, <verse eid="2SA 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 5:16" />Elisama, Eljada och Elifelet. <verse eid="2SA 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 5:17" />Men när filisteerna hörde att de hade smort David till kung över Israel, drog de alla upp för att söka efter David. När David hörde <char style="bk">detta</char> gick han ner till borgen. <verse eid="2SA 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 5:18" />Och filisteerna kom och spred ut sig i Refaimdalen. <verse eid="2SA 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 5:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 23:2">1 Sam 23:2</ref>; <ref loc="1SA 30:8">1 Sam 30:8</ref>; </char></note> Då frågade David HERREN och sa: Ska jag dra upp mot filisteerna? Vill du ge dem i min hand? Och HERREN sa till David: Dra upp! Jag ska sannerligen ge filisteerna i din hand. <verse eid="2SA 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 5:20" />Så kom David till Baal-Perasim, och där besegrade David dem och sa: HERREN har brutit ner mina fiender inför mig, så som vatten bryter fram. Därför gav han den platsen namnet Baal-Perasim. <verse eid="2SA 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 5:21" />Och de övergav där sina avgudabilder, och David och hans män brände upp dem. <verse eid="2SA 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 5:22" />Men filisteerna drog upp ännu en gång och spred ut sig i Refaimdalen. <verse eid="2SA 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 5:23" />När David då frågade HERREN, svarade han: Du ska inte dra upp, <char style="bk">utan</char> gå runt dem bakifrån och kom över dem mitt emot bakaträden. <verse eid="2SA 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 5:24" />Och låt det ske, när du hör ljudet av steg i bakaträdens toppar, att du då genast rycker fram, för då har HERREN dragit ut framför dig för att slå filisteernas här. <verse eid="2SA 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 5:25" />Och David gjorde så som HERREN hade befallt honom och slog ner filisteerna från Geba ända till Geser.<verse eid="2SA 5:25" /></para>
  <chapter eid="2SA 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2SA 6" />
  <para style="s">Guds ark förs till Jerusalem.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 6:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 13:5-7">1 Krön 13:5-7</ref>; </char>
    </note> Åter samlade David alla Israels utvalda <char style="bk">män</char>, 30 000 man. <verse eid="2SA 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 6:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 15:9">Jos 15:9</ref>; <ref loc="1SA 4:4">1 Sam 4:4</ref>; </char></note> Och David bröt upp och drog i väg med allt folket som <char style="bk">var</char> med honom från Baale-Juda för att därifrån föra upp Guds ark vars namn är uppkallat efter HERREN Sebaots namn som tronar <char style="bk">mellan</char> keruberna. <verse eid="2SA 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 6:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 6:7">1 Sam 6:7</ref>; <ref loc="1SA 7:1">1 Sam 7:1</ref>; </char></note> De satte Guds ark på en ny vagn och förde den bort från Abinadabs hus på höjden. Och Abinadabs söner Ussa och Ajo körde den nya vagnen. <verse eid="2SA 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 6:4" />Och de förde ut den från Abinadabs hus, som <char style="bk">låg</char> på höjden, tillsammans med Guds ark. Och Ajo gick framför arken. <verse eid="2SA 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 6:5" />Och David och hela Israels hus spelade inför HERREN på alla slags <char style="bk">instrument gjorda av</char> cypressträ, med lyror, harpor, tamburiner, bjällror och cymbaler. <verse eid="2SA 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 6:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 13:9">1 Krön 13:9</ref>; </char></note> Men när de kom till Nakons tröskplats räckte Ussa ut handen mot Guds ark och grep tag i den, för oxarna snavade. <verse eid="2SA 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 6:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:15">4 Mos 4:15</ref>; <ref loc="NUM 4:20">4 Mos 4:20</ref>; <ref loc="1SA 6:19">1 Sam 6:19</ref>; </char></note> Då upptändes HERRENS vrede mot Ussa, och Gud slog honom där för <char style="bk">hans</char> försyndelse. Och han dog där vid Guds ark. <verse eid="2SA 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 6:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 13:11">1 Krön 13:11</ref>; </char></note> Men David blev bedrövad över att HERREN hade brutit ner Ussa. Och han kallade den platsen för Peres-Ussa, <char style="bk">som det heter</char> än i dag. <verse eid="2SA 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 6:9" />David greps av fruktan för HERREN på den dagen och sa: Hur skulle HERRENS ark kunna komma till mig? <verse eid="2SA 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 6:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 13:13">1 Krön 13:13</ref>; </char></note> Så David ville inte föra HERRENS ark till sig i Davids stad, utan David förde den åt sidan till gatiten Obed-Edoms hus. <verse eid="2SA 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 6:11" />Sedan blev HERRENS ark kvar i gatiten Obed-Edoms hus i tre månader. Och HERREN välsignade Obed-Edom och hela hans hus. <verse eid="2SA 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 6:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 15:11-16">1 Krön 15:11-16</ref>; </char></note> Och det blev berättat för kung David och de sa: HERREN har välsignat Obed-Edoms hus och allt som <char style="bk">tillhör</char> honom, på grund av Guds ark. Då gick David och förde upp Guds ark från Obed-Edoms hus till Davids stad med glädje. <verse eid="2SA 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 6:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:5">1 Kung 8:5</ref>; </char></note> Och det skedde, när de som bar HERRENS ark hade gått sex steg, att han offrade en tjur och en gödkalv. <verse eid="2SA 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 6:14" />Då dansade David inför HERREN med all <char style="bk">sin</char> kraft, och David <char style="bk">bar</char> en linne-efod. <verse eid="2SA 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 6:15" />Så förde David och hela Israels hus upp HERRENS ark under jubel och basuners ljud. <verse eid="2SA 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 6:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 15:29">1 Krön 15:29</ref>; </char></note> När HERRENS ark kom in i Davids stad, såg Mikal, Sauls dotter, ut genom ett fönster, och när hon såg kung David hoppa och dansa inför HERRENS ansikte, föraktade hon honom i sitt hjärta. <verse eid="2SA 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 6:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 15:1">1 Krön 15:1</ref>; <ref loc="1CH 16:1">1 Krön 16:1</ref>; </char></note> Och de förde in HERRENS ark och ställde den på sin plats mitt i det tält som David hade slagit upp för den. Sedan offrade David brännoffer och tackoffer inför HERRENS ansikte. <verse eid="2SA 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 6:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:14-15">1 Kung 8:14-15</ref>; <ref loc="1KI 8:55">1 Kung 8:55</ref>; </char></note> Och när David hade upphört med att offra brännoffret och tackoffret, välsignade han folket i HERREN Sebaots namn. <verse eid="2SA 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 6:19" />Och han delade ut en brödkaka, ett stycke <char style="bk">kött</char> och en russinkaka bland allt folket, ja, till hela skaran av israeliter, såväl till kvinnor som till män. Sedan gav sig allt folket av, var och en till sitt hus. <verse eid="2SA 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 6:20" />Sedan återvände David för att välsigna sitt husfolk. Och Mikal, Sauls dotter, gick ut för att möta David och sa: Hur härlig var inte Israels kung i dag, som i dag har blottat sig inför sina tjänares tjänstekvinnors ögon, så som lösaktigt folk blottar sig! <verse eid="2SA 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 6:21" />Då sa David till Mikal: <char style="bk">Det var</char> inför HERREN, som utvalde mig framför din far och framför hela hans hus, för att insätta mig till furste över HERRENS folk, över Israel. Därför gladde jag mig inför HERREN. <verse eid="2SA 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 6:22" />Och jag ska bli ännu mer ovärdig än så här och jag ska vara ringa i mina egna ögon. Men de tjänstekvinnor som du har talat om, av dem ska jag bli ärad. <verse eid="2SA 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 6:23" />Därför fick Mikal, Sauls dotter, inga barn så länge hon levde.<verse eid="2SA 6:23" /></para>
  <chapter eid="2SA 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2SA 7" />
  <para style="s">Guds löfte till David.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 17:1-10">1 Krön 17:1-10</ref>; </char>
    </note> Och det skedde när kungen satt i sitt hus, och HERREN hade gett honom ro för alla hans fiender runt omkring, <verse eid="2SA 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 7:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:11">2 Sam 5:11</ref>; </char></note> att kungen sa till profeten Natan: Se, nu bor jag i ett hus av cederträ, men Guds ark bor i ett tält. <verse eid="2SA 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 7:3" />Natan sa till kungen: Gå och gör allt som <char style="bk">ligger</char> på ditt hjärta, för HERREN <char style="bk">är</char> med dig. <verse eid="2SA 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 7:4" />Men det skedde den natten att HERRENS ord kom till Natan som sa: <verse eid="2SA 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 7:5" />Gå och säg till min tjänare David: Så säger HERREN: Skulle du bygga ett hus åt mig att bo i? <verse eid="2SA 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 7:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 40:18-21">2 Mos 40:18-21</ref>; <ref loc="1KI 8:16">1 Kung 8:16</ref>; </char></note> För jag har inte bott i <char style="bk">något</char> hus från den dag då jag förde Israels barn upp från Egypten ända till denna dag, utan jag har flyttat omkring i ett tält, ja, i ett tabernakel. <verse eid="2SA 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 7:7" />Har jag någonsin, på alla <char style="bk">de platser</char> där jag har flyttat omkring med alla Israels barn, talat och sagt till någon av Israels stammar, som jag förordnat till herde för mitt folk Israel, och sagt: Varför har ni inte byggt åt mig ett hus av cederträ? <verse eid="2SA 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 7:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:11-13">1 Sam 16:11-13</ref>; <ref loc="PSA 78:70-71">Ps 78:70-71</ref>; </char></note> Nu ska du därför säga så till min tjänare David: Så säger HERREN Sebaot: Jag hämtade dig från betesmarken där du följde fåren, till att bli furste över mitt folk Israel. <verse eid="2SA 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 7:9" />Och jag har varit med dig på alla dina vägar och utrotat alla dina fiender för dig och jag har gjort dig ett stort namn, likt namnet på de stora <char style="bk">män</char> som <char style="bk">finns</char> på jorden. <verse eid="2SA 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 7:10" />Och jag ska bereda en plats åt mitt folk Israel och plantera dem, så att de får bo på en plats som är deras egen och inte flytta mer. Inte heller ska onda människor förtrycka dem mer, som tidigare, <verse eid="2SA 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 7:11" />och alltifrån den tid då jag satte domare över mitt folk Israel och jag har låtit dig få ro från alla dina fiender. Och HERREN förkunnar för dig att han ska bygga ett hus åt dig. <verse eid="2SA 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 7:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:19-20">1 Kung 8:19-20</ref>; </char></note> Och när dina dagar är till ända och du vilar hos dina fäder, ska jag efter dig upphöja den avkomling som ska utgå ur ditt liv, och jag ska befästa hans kungadöme. <verse eid="2SA 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 7:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:5">1 Kung 5:5</ref>; <ref loc="1KI 6:12">1 Kung 6:12</ref>; <ref loc="1CH 28:6-7">1 Krön 28:6-7</ref>; <ref loc="PSA 89:4-5">Ps 89:4-5</ref>; </char></note> Han ska bygga ett hus åt mitt namn, och jag ska befästa hans kungatron för evigt. <verse eid="2SA 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 7:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:10">1 Krön 22:10</ref>; <ref loc="PSA 89:27">Ps 89:27</ref>; <ref loc="HEB 1:5">Hebr 1:5</ref>; </char></note> Jag ska vara hans far och han ska vara min son. Om han syndar ska jag straffa honom med människors ris och med slag av människors barn. <verse eid="2SA 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 7:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:26">1 Sam 15:26</ref>; </char></note> Men min nåd ska inte vika från honom, så som jag lät <char style="bk">den</char> vika från Saul, som jag tog bort från dig. <verse eid="2SA 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 7:16" />Och ditt hus och ditt kungadöme ska bestå för evigt inför dig. Din tron ska vara befäst för evigt. <verse eid="2SA 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 7:17" />Helt i överensstämmelse med dessa ord och denna uppenbarelse talade Natan till David. <verse eid="2SA 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 7:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:10">1 Mos 32:10</ref>; <ref loc="1SA 18:18">1 Sam 18:18</ref>; <ref loc="1CH 17:16-27">1 Krön 17:16-27</ref>; </char></note> Då gick kung David in och satte sig ner inför HERREN och han sa: Vem <char style="bk">är</char> jag, o Herre, GUD, och vad <char style="bk">är</char> mitt hus, att du har fört mig ända hit? <verse eid="2SA 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 7:19" />Och ändå var detta för litet i dina ögon, o Herre, GUD, utan du har också talat om din tjänares hus långt fram i tiden. Och <char style="bk">är</char> detta människors sätt o Herre, GUD? <verse eid="2SA 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 7:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:39">1 Kung 8:39</ref>; <ref loc="PSA 139:1">Ps 139:1</ref>; </char></note> Och vad ska David säga mera till dig? För du känner din tjänare, o Herre GUD. <verse eid="2SA 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 7:21" />För ditt ords skull och efter ditt hjärta har du gjort allt detta stora för att göra <char style="bk">det</char> känt för din tjänare. <verse eid="2SA 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 7:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:11">2 Mos 15:11</ref>; <ref loc="DEU 3:24">5 Mos 3:24</ref>; <ref loc="DEU 4:35">5 Mos 4:35</ref>; <ref loc="DEU 32:39">5 Mos 32:39</ref>; <ref loc="1SA 2:2">1 Sam 2:2</ref>; <ref loc="PSA 48:2">Ps 48:2</ref>; <ref loc="PSA 86:10">Ps 86:10</ref>; <ref loc="ISA 44:6">Jes 44:6</ref>; <ref loc="ISA 45:21">Jes 45:21</ref>; </char></note> Därför är du stor, o HERRE Gud, för <char style="bk">det finns</char> ingen lik dig, inte heller <char style="bk">finns det någon annan</char> Gud förutom dig, efter allt vad vi har hört med våra öron. <verse eid="2SA 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 7:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:7">5 Mos 4:7</ref>; <ref loc="DEU 33:29">5 Mos 33:29</ref>; <ref loc="PSA 147:19-20">Ps 147:19-20</ref>; </char></note> Vilket folk på jorden <char style="bk">är</char> som ditt folk, som Israel, som Gud gick för att friköpa till ett folk åt sig själv, och för att göra sig ett namn, och för att göra stora och fruktansvärda ting för ditt land, inför ditt folk, som du friköpte åt dig från Egypten, <char style="bk">från</char> hednafolken och deras gudar? <verse eid="2SA 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 7:24" />För du har gjort ditt folk Israel till ditt folk för evig tid, och du, HERRE, har blivit deras Gud. <verse eid="2SA 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 7:25" />Så uppfyll nu, o HERRE Gud, för evigt det ord du har talat om din tjänare och om hans hus, och gör som du har sagt. <verse eid="2SA 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 7:26" />Och låt ditt namn upphöjas för evigt så att man ska säga: HERREN Sebaot <char style="bk">är</char> Gud över Israel. Och låt din tjänare Davids hus bestå inför dig. <verse eid="2SA 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 7:27" />Ty du, HERRE Sebaot, Israels Gud, har uppenbarat för din tjänare och sagt: Jag vill bygga dig ett hus. Därför har din tjänare fått det lagt på sitt hjärta att be denna bön till dig. <verse eid="2SA 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 7:28" />Och nu, o Herre GUD, du <char style="bk">är</char> Gud, och dina ord är sanning, och du har lovat din tjänare detta goda. <verse eid="2SA 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 7:29" />Låt det därför nu behaga dig att välsigna din tjänares hus, så att det kan bestå för evigt inför dig, för du, o Herre, GUD, har talat, och låt din tjänares hus vara välsignat för evigt med din välsignelse.<verse eid="2SA 7:29" /></para>
  <chapter eid="2SA 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2SA 8" />
  <para style="s">Davids segrar.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 18:1-4">1 Krön 18:1-4</ref>; </char>
    </note> Och därefter hände det att David slog filisteerna och kuvade dem och han tog Meteg Haamma från filisteerna. <verse eid="2SA 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 8:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 24:17">4 Mos 24:17</ref>; </char></note> Och han slog Moab och mätte dem med ett snöre sedan han hade fått dem att lägga sig ner på marken. Med två snörlängder mätte han ut dem som skulle dödas, och med en full snörlängd dem som skulle få leva. Och <char style="bk">så</char> blev moabiterna underordnade David <char style="bk">och</char> kom med gåvor. <verse eid="2SA 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 8:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 14:47">1 Sam 14:47</ref>; </char></note> David slog också Hadadeser<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Identisk med Hadareser.</char></note>, Rehobs son, kungen i Soba, när han drog ut för att ta tillbaka sitt gränsområde vid floden Eufrat. <verse eid="2SA 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 8:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 11:6-9">Jos 11:6-9</ref>; </char></note> Och David tog 1 000 <char style="bk">vagnar</char> från honom, 700 ryttare och 20 000 fotsoldater. Och David förstörde<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:4 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. aquar, att rycka upp, att skära, figurativt att utrota, förstöra.</char></note> alla vagnarna, men sparade av dem 100 vagnar. <verse eid="2SA 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 8:5" />Och när syrierna<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. arameerna.</char></note> från Damaskus kom för att hjälpa Hadadeser, kungen i Soba, slog David 22 000 man av syrierna<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. arameerna.</char></note>. <verse eid="2SA 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 8:6" />Sedan placerade David trupper i Damaskus i Syrien. Och syrierna blev underordnade David <char style="bk">och</char> kom med gåvor. Och HERREN gav seger<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: bevarade.</char></note> åt David vart han än drog fram. <verse eid="2SA 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 8:7" />Och David tog de guldsköldar som hade tillhört Hadadesers tjänare och förde dem till Jerusalem. <verse eid="2SA 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 8:8" />Och från Hadadesers städer Beta och Berotai tog kung David koppar i mycket stor mängd. <verse eid="2SA 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 8:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 8:4">2 Krön 8:4</ref>; </char></note> När kung Toi från Hamat, hörde att David hade slagit hela Hadadesers här, <verse eid="2SA 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 8:10" />då sände Toi sin son Joram till kung David för att hälsa honom och lyckönska honom därför att han hade gett sig i strid med Hadadeser och besegrat honom. För Hadadeser hade legat i krig med Toi. Och <char style="bk">Joram</char> hade med sig kärl av silver, guld och koppar. <verse eid="2SA 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 8:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:51">1 Kung 7:51</ref>; </char></note> Även dessa helgade kung David åt HERREN, tillsammans med det silver och guld som han hade helgat från alla de folk som han hade lagt under sig: <verse eid="2SA 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 8:12" />från syrierna, moabiterna, ammoniterna, filisteerna och amalekiterna, så också med bytet från Hadadeser, Rehobs son, kungen i Soba. <verse eid="2SA 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 8:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 60:2">Ps 60:2</ref>; </char></note> Och David gjorde <char style="bk">sig</char> ett namn när han kom tillbaka efter att ha slagit syrierna i Saltdalen, 18 000 <char style="bk">man</char>. <verse eid="2SA 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 8:14" />Och han placerade trupper i Edom. I hela Edom placerade han trupper och alla edomiter blev underordnade David. Och HERREN gav seger åt David vart han än drog fram. <verse eid="2SA 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 8:15" />Och David regerade över hela Israel och David skipade lag och rätt åt hela sitt folk. <verse eid="2SA 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 8:16" />Och Joab, Serujas son, <char style="bk">hade befälet</char> över krigshären, och Josafat, Ahiluds son, <char style="bk">var</char> kansler. <verse eid="2SA 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 8:17" />Och Sadok, Ahitubs son, och Ahimelek, Ebjatars son, <char style="bk">var</char> präster, och Seraja <char style="bk">var</char> sekreterare. <verse eid="2SA 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 8:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 18:17">1 Krön 18:17</ref>; </char></note> Och Benaja, Jojadas son, <char style="bk">hade befälet</char> över kereteerna och peleteerna. Och Davids söner var furstliga rådgivare.<verse eid="2SA 8:18" /></para>
  <chapter eid="2SA 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2SA 9" />
  <para style="s">David och Mefiboset.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 9:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 20:15">1 Sam 20:15</ref>; </char>
    </note> Och David sa: Finns det fortfarande någon kvar av Sauls hus, som jag kan visa godhet mot för Jonatans skull? <verse eid="2SA 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 9:2" />Och i Sauls hus <char style="bk">fanns</char> en tjänare som hette Siba. Och när de hade kallat honom till David, sa kungen till honom: <char style="bk">Är</char> du Siba? Och han svarade: <char style="bk">Jag är</char> din tjänare. <verse eid="2SA 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 9:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 4:4">2 Sam 4:4</ref>; </char></note> Och kungen frågade: <char style="bk">Finns</char> det inte någon kvar av Sauls hus som jag kan visa Guds godhet mot? Och Siba sa till kungen: Det finns fortfarande kvar en son till Jonatan, <char style="bk">som är</char> förlamad i fötterna. <verse eid="2SA 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 9:4" />Då sa kungen till honom: Var <char style="bk">finns</char> han? Då sa Siba till kungen: Han <char style="bk">är</char> i Makirs, Ammiels sons, hus i Lo-Debar. <verse eid="2SA 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 9:5" />Då sände kung David och lät hämta honom från Makirs, Ammiels sons, hus i Lo-Debar. <verse eid="2SA 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 9:6" />När nu Mefiboset, Jonatans son, Sauls son, kom till David, föll han ner på sitt ansikte och bugade sig. Då sa David: Mefiboset. Och han svarade: Här är din tjänare. <verse eid="2SA 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 9:7" />Då sa David till honom: Var inte rädd, för jag ska sannerligen visa godhet mot dig för din far Jonatans skull. Och jag ska ge tillbaka till dig all mark din farfar Saul hade, och du ska alltid äta vid mitt bord. <verse eid="2SA 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 9:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 24:15">1 Sam 24:15</ref>; <ref loc="2KI 8:13">2 Kung 8:13</ref>; </char></note> Då bugade han sig och sa: Vad <char style="bk">är</char> din tjänare, att du skulle bry dig om en sådan död hund som jag? <verse eid="2SA 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 9:9" />Sedan kallade kungen till sig Sauls tjänare Siba och sa till honom: Allt vad Saul och hela hans hus ägde har jag gett åt din herres son. <verse eid="2SA 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 9:10" />Du med dina söner och dina tjänare ska därför bruka jorden åt honom och inbärga <char style="bk">skörden</char>, för att din herres son ska ha bröd att äta. Men Mefiboset, din herres son, ska alltid äta vid mitt bord. Och Siba hade femton söner och tjugo tjänare. <verse eid="2SA 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 9:11" />Då sa Siba till kungen: Allt vad min herre kungen har befallt sin tjänare, det ska din tjänare göra. Men Mefiboset, <char style="bk">sa kungen</char>, han ska äta vid mitt bord som en av kungens söner. <verse eid="2SA 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 9:12" />Och Mefiboset hade en liten son som hette Mika. Och alla som bodde i Sibas hus <char style="bk">var</char> tjänare åt Mefiboset. <verse eid="2SA 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 9:13" />Och Mefiboset bodde i Jerusalem, eftersom han alltid åt vid kungens bord, och han var lam i båda sina fötter.<verse eid="2SA 9:13" /></para>
  <chapter eid="2SA 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2SA 10" />
  <para style="s">David besegrar ammoniterna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 19:1-5">1 Krön 19:1-5</ref>; </char>
    </note> Och det skedde efter detta att ammoniternas kung dog, och hans son Hanun blev kung i hans ställe. <verse eid="2SA 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 10:2" />Då sa David: Jag vill visa godhet mot Hanun, Nahas son, så som hans far visade godhet mot mig. Och David sände <char style="bk">bud</char> genom sina tjänare för att trösta honom angående hans far. Och Davids tjänare kom till ammoniternas land. <verse eid="2SA 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 10:3" />Då sa ammoniternas furstar till sin herre Hanun: Tror du att David sänder tröstare till dig för att visa att han hedrar din far? Är det inte <char style="bk">snarare</char> så att David har sänt sina tjänare till dig för att utforska staden, för att spionera på den och störta den? <verse eid="2SA 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 10:4" />Hanun grep då Davids tjänare och rakade av dem halva skägget och skar av deras kläder mitt på, ända ner till deras skinkor, och skickade i väg dem. <verse eid="2SA 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 10:5" />När man berättade <char style="bk">detta</char> för David, sände han några för att möta dem, eftersom männen var djupt förnedrade. Och kungen lät säga: Stanna i Jeriko, tills ert skägg har växt ut, och kom <char style="bk">sedan</char> tillbaka. <verse eid="2SA 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 10:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 11:3">Dom 11:3</ref>; <ref loc="1CH 19:6-19">1 Krön 19:6-19</ref>; </char></note> När ammoniterna insåg att de hade gjort sig avskyvärda inför David, sände de bud och hyrde syrier från Bet-Rehob och syrier från Soba 20 000 fotfolk, och av kungen i Maaka 1 000 man och av Tobs män 12 000. <verse eid="2SA 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 10:7" />När David hörde <char style="bk">detta</char>, sände han i väg Joab och hela hären av tappra män. <verse eid="2SA 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 10:8" />Och ammoniterna drog ut och ställde upp sig till strid vid portens ingång. Och syrierna från Soba, Rehob, Tob och Maaka <char style="bk">stod</char> för sig själva på fältet. <verse eid="2SA 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 10:9" />När Joab såg att han hade stridsfronten mot sig <char style="bk">både</char> framför sig och bakom sig, valde han ut några av Israels bästa <char style="bk">män</char>, och ställde upp <char style="bk">dem</char> i stridsordning mot syrierna. <verse eid="2SA 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 10:10" />Och resten av hären satte han under sin broder Abisais befäl, så att han kunde ställa upp <char style="bk">dem</char> till strid mot ammoniterna. <verse eid="2SA 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 10:11" />Och han sa: Om syrierna blir för starka för mig, då ska du komma till min hjälp, och om ammoniterna blir för starka för dig, då ska jag komma till din hjälp. <verse eid="2SA 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 10:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 20:1">5 Mos 20:1</ref>; <ref loc="ACT 21:14">Apg 21:14</ref>; </char></note> Var modiga! Och låt oss kämpa tappert för vårt folk och för vår Guds städer. Och må HERREN göra vad han finner vara bäst. <verse eid="2SA 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 10:13" />Sedan ryckte Joab fram med folket som <char style="bk">var</char> med honom till strid mot syrierna, och de flydde för honom. <verse eid="2SA 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 10:14" />När ammoniterna såg att syrierna flydde, då flydde de också för Abisai och begav sig in i staden. Då vände Joab tillbaka från ammoniterna och begav sig till Jerusalem. <verse eid="2SA 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 10:15" />När syrierna såg att de hade blivit slagna av Israel, samlade de sig <char style="bk">på nytt</char>. <verse eid="2SA 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 10:16" />Hadadeser sände <char style="bk">bud</char> och lät hämta de syrier som <char style="bk">var</char> på andra sidan floden. Och de kom till Helam, och Sobak, befälhavaren för Hadadesers här, <char style="bk">gick</char> framför dem. <verse eid="2SA 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 10:17" />Och när det blev berättat för David, samlade han hela Israel och gick över Jordan och kom till Helam. Och syrierna gick i ställning mot David och gav sig i strid med honom. <verse eid="2SA 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 10:18" />Men syrierna flydde för Israel, och David dödade av syrierna <char style="bk">manskapet på</char> 700 vagnar och 40 000 ryttare. <char style="bk">Han</char> slog också ner Sobak, befälhavaren för deras här, som dog där. <verse eid="2SA 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 10:19" />Och när Hadadesers alla lydkungar såg att de hade blivit besegrade av Israel, slöt de fred med Israel och gav sig under dem. Och syrierna vågade sedan inte längre hjälpa ammoniterna.<verse eid="2SA 10:19" /></para>
  <chapter eid="2SA 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2SA 11" />
  <para style="s">David och Bat-Seba. David låter döda Uria.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 11:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 12:26">2 Sam 12:26</ref>; <ref loc="1CH 20:1">1 Krön 20:1</ref>; </char>
    </note> Och det inträffade vid årsskiftet, vid den tid när kungar drar ut <char style="bk">till strid</char>, att David sände Joab och med honom sina tjänare och hela Israel. Och de förgjorde ammoniterna och belägrade Rabba. Men David stannade kvar i Jerusalem. <verse eid="2SA 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 11:2" />Då hände det en kväll när David hade stigit upp från sin bädd och gick <char style="bk">omkring</char> på taket till det kungliga palatset, att han från taket fick se en kvinna som badade, och kvinnan <char style="bk">var</char> mycket vacker att se på. <verse eid="2SA 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 11:3" />Och David sände <char style="bk">bud</char> och hörde sig för om kvinnan. Och <char style="bk">någon</char> sa: <char style="bk">Är</char> det inte Bat-Seba, dotter till Eliam <char style="bk">och</char> hustru till hetiten Uria? <verse eid="2SA 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 11:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:19">3 Mos 15:19</ref>; </char></note> Då sände David budbärare och hämtade henne och hon kom in till honom, och han låg med henne, för hon var renad från sin orenhet. Sedan återvände hon till sitt hus. <verse eid="2SA 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 11:5" />Men kvinnan blev gravid, och hon sände <char style="bk">bud</char> och berättade det för David och sa: Jag <char style="bk">är</char> med barn. <verse eid="2SA 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 11:6" />Då sände David <char style="bk">bud</char> till Joab <char style="bk">och sa</char>: Sänd hetiten Uria till mig. Joab skickade då Uria till David. <verse eid="2SA 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 11:7" />Och när Uria kom till honom, frågade David <char style="bk">honom</char> hur Joab hade det och hur folket hade det, och om de hade framgång i kriget. <verse eid="2SA 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 11:8" />Sedan sa David till Uria: Gå ner till ditt hus och tvätta dina fötter. När Uria lämnade det kungliga palatset, följde en gåva från kungen med honom. <verse eid="2SA 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 11:9" />Men Uria sov vid ingången till kungens palats tillsammans med hans herres alla tjänare och gick inte ner till sitt hus. <verse eid="2SA 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 11:10" />Och när de hade berättat för David och sagt: Uria gick inte ner till sitt hus, <char style="bk">då</char> sa David till Uria: Har du inte kommit från en resa? Varför har du inte gått ner till ditt hus? <verse eid="2SA 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 11:11" />Och Uria sa till David: Arken och Israel och Juda bor i tält, och min herre Joab och min herres tjänare har slagit läger ute på marken. Skulle jag då gå in i mitt hus för att äta och dricka och ligga med min hustru? <char style="bk">Så sant</char> du lever och <char style="bk">så sant</char> din själ lever: Det kan jag inte göra. <verse eid="2SA 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 11:12" />Då sa David till Uria: Stanna här i dag också, och i morgon ska jag låta dig ge dig av. Uria stannade då i Jerusalem den dagen och dagen därpå. <verse eid="2SA 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 11:13" />Och David bjöd honom till sig och han åt och drack med honom, och han gjorde honom berusad. Och på kvällen gick Uria ut och lade sig på sin bädd tillsammans med sin herres tjänare. Men han gick inte ner till sitt hus. <verse eid="2SA 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 11:14" />Och det hände på morgonen att David skrev ett brev till Joab och sände <char style="bk">det</char> med Uria. <verse eid="2SA 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 11:15" />Och i brevet skrev han och lät säga: Ställ Uria längst fram där striden är som hårdast. Dra er sedan tillbaka från honom, så att han blir slagen och dödad. <verse eid="2SA 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 11:16" />Och det hände, när Joab belägrade staden, att han ställde Uria på en plats där han visste att tappra män <char style="bk">fanns</char>. <verse eid="2SA 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 11:17" />Och männen i staden gjorde ett utfall och gav sig i strid med Joab, och <char style="bk">en del</char> av folket, av Davids tjänare, föll, och även hetiten Uria dog. <verse eid="2SA 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 11:18" />Då sände Joab <char style="bk">bud</char> och lät berätta för David allt vad som hade hänt under striden. <verse eid="2SA 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 11:19" />Och han befallde budbäraren att säga: När du har berättat klart för kungen vad som har hänt under striden, <verse eid="2SA 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 11:20" />om det händer att kungen blir vred och han säger till dig: Varför gick ni så nära staden när ni stred? Visste ni inte att de skulle skjuta från muren? <verse eid="2SA 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 11:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:53">Dom 9:53</ref>; </char></note> Vem var det som dödade Abimelek, Jerubbesets son? Var det inte en kvinna som kastade en bit av en kvarnsten ner på honom från muren, så att han dödades där i Tebes? Varför gick ni så nära muren? Då ska du säga: Din tjänare Uria, hetiten, är också död. <verse eid="2SA 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 11:22" />Och budbäraren gav sig i väg. När han kom fram berättade han för David allt vad Joab hade sänt honom att <char style="bk">säga</char>. <verse eid="2SA 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 11:23" />Budbäraren sa till David: Sannerligen, männen blev oss övermäktiga och gjorde ett utfall mot oss på fältet, men vi slog dem tillbaka ända till stadsporten. <verse eid="2SA 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 11:24" />Då sköt skyttarna uppifrån muren på dina tjänare, så att <char style="bk">en del</char> av kungens tjänare dog, och din tjänare Uria, hetiten, är också död. <verse eid="2SA 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 11:25" />Då sa David till budbäraren: Så ska du säga till Joab: Låt inte detta misshaga dig, för svärdet förtär den ene såväl som den andre. Fortsätt med kraft att strida mot staden och förstör den. Och inge honom mod. <verse eid="2SA 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 11:26" />Och när Urias hustru hörde att hennes man Uria var död, sörjde hon över sin man. <verse eid="2SA 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 11:27" />När sorgetiden var över, sände David <char style="bk">bud</char> och hämtade henne till sitt hus. Och hon blev hans hustru och födde honom en son. Men det som David hade gjort misshagade HERREN.<verse eid="2SA 11:27" /></para>
  <chapter eid="2SA 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2SA 12" />
  <para style="s">Natans strafftal och Davids ånger. Davids son dör.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 12:1" />Då sände HERREN Natan till David. Och han kom till David och sa till honom: Det fanns två män i en stad. Den ene var rik och den andre fattig. <verse eid="2SA 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 12:2" />Den rike <char style="bk">mannen</char> hade många får och boskap i överflöd. <verse eid="2SA 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 12:3" />Men den fattige <char style="bk">mannen</char> hade ingenting utom ett litet lamm, som han hade köpt och fött upp. Och det växte upp hos honom och hans barn. Det åt av hans mat och drack ur hans bägare och låg i hans famn och var som en dotter för honom. <verse eid="2SA 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 12:4" />Och en som var på resa kom till den rike mannen, men han ville inte ta något av sina får eller sin boskap för att laga till det åt den resande som hade kommit till honom, utan tog den fattige mannens lamm och lagade till det åt mannen som hade kommit till honom. <verse eid="2SA 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 12:5" />Då blev David alldeles rasande på den mannen och han sa till Natan: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, den man som har gjort detta ska sannerligen dö! <verse eid="2SA 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 12:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:1">2 Mos 22:1</ref>; </char></note> Och han ska ersätta lammet fyrdubbelt, eftersom han gjorde detta och därför att han inte hade medlidande. <verse eid="2SA 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 12:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:1">1 Sam 16:1</ref>; <ref loc="1SA 16:13">1 Sam 16:13</ref>; </char></note> Natan sa då till David: Du <char style="bk">är</char> den mannen! Så säger HERREN, Israels Gud: Jag har smort dig till kung över Israel, och jag har räddat dig ur Sauls hand. <verse eid="2SA 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 12:8" />Jag gav dig din herres hus och din herres hustrur i din famn. Och jag gav dig Israels och Juda hus. Och om <char style="bk">det hade varit</char> för lite skulle jag ha gett dig ännu mer. <verse eid="2SA 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 12:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:15">2 Sam 11:15</ref>; </char></note> Varför har du föraktat HERRENS bud och gjort det som är ont i hans ögon? Du har dödat hetiten Uria med svärd, och hans hustru har du tagit <char style="bk">till</char> hustru åt dig, och har dödat honom med ammoniternas svärd. <verse eid="2SA 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 12:10" />Därför ska svärdet från och med nu aldrig vika från ditt hus, eftersom du har föraktat mig och tagit hetiten Urias hustru till hustru åt dig. <verse eid="2SA 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 12:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:1">2 Sam 15:1</ref>; <ref loc="2SA 16:22">2 Sam 16:22</ref>; <ref loc="2SA 18:9">2 Sam 18:9</ref>; </char></note> Så säger HERREN: Se, jag ska låta det onda komma över dig från din egen familj, och jag ska ta dina hustrur inför dina ögon och ge <char style="bk">dem</char> åt en annan, och han ska ligga med dina hustrur mitt på ljusa dagen. <verse eid="2SA 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 12:12" />För du har gjort <char style="bk">sådant</char> i hemlighet, men jag ska låta det ske inför hela Israel, och <char style="bk">det</char> på ljusa dagen. <verse eid="2SA 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 12:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 51:2-6">Ps 51:2-6</ref>; </char></note> Då sa David till Natan: Jag har syndat mot HERREN. Och Natan sa till David: Också HERREN har tagit bort din synd. Du ska inte dö. <verse eid="2SA 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 12:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:27">2 Sam 11:27</ref>; </char></note> Men eftersom du genom denna handling har gett HERRENS fiender tillfälle att förakta, måste också det barn <char style="bk">som har</char> fötts åt dig dö. <verse eid="2SA 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 12:15" />Och Natan gav sig av till sitt hus. Och HERREN slog barnet som Urias hustru hade fött åt David, med en svår sjukdom. <verse eid="2SA 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 12:16" />Därför bad David till Gud för barnet, och David fastade och gick in och låg hela natten på marken. <verse eid="2SA 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 12:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:35">2 Sam 3:35</ref>; </char></note> Då stod de äldste i hans hus upp <char style="bk">och gick</char> till honom för att få honom att resa sig från marken. Men han ville inte, och han åt inte heller något med dem. <verse eid="2SA 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 12:18" />Och det inträffade på sjunde dagen, att barnet dog. Och Davids tjänare fruktade att berätta för honom att barnet hade dött, för de sa: Se, medan barnet ännu levde, talade vi till honom, och han ville inte höra på vad vi sa. Hur kan vi då säga till honom att barnet har dött? Han kan då skada sig själv. <verse eid="2SA 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 12:19" />Men när David såg att hans tjänare viskade med varandra, förstod David att barnet hade dött. Då sa David till sina tjänare: Har barnet dött? De svarade: <char style="bk">Ja</char>, han är död. <verse eid="2SA 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 12:20" />Då steg David upp från marken, tvättade sig, smorde sig, bytte sina kläder och gick in i HERRENS hus och tillbad. Sedan gick han hem och när han bad om det, satte de fram mat åt honom, och han åt. <verse eid="2SA 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 12:21" />Då sa hans tjänare till honom: Varför har du handlat på detta sätt? Du fastade och grät för barnet, medan <char style="bk">det</char> levde, men när barnet dog steg du upp och åt mat. <verse eid="2SA 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 12:22" />Och han svarade: Så länge barnet levde, fastade och grät jag, för jag tänkte: Vem vet <char style="bk">om</char> GUD vill vara nådig mot mig, och låta barnet få leva? <verse eid="2SA 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 12:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 7:10">Job 7:10</ref>; </char></note> Men nu, när det har dött, varför skulle jag <char style="bk">då</char> fasta? Kan jag föra honom tillbaka igen? Jag kommer att gå till honom, men han kommer inte tillbaka till mig. <verse eid="2SA 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 12:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 3:5">1 Krön 3:5</ref>; <ref loc="1CH 22:9">1 Krön 22:9</ref>; </char></note> Och David tröstade sin hustru Bat-Seba och gick in till henne och låg med henne. Och hon födde en son och han gav honom namnet Salomo<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Salomo betyder: fredlig, fridsam.</char></note>, och HERREN älskade honom, <verse eid="2SA 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 12:25" />och han sände ett budskap med profeten Natan. Och han kallade honom Jedidja<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Jedidja betyder: Herrens älskade.</char></note>, för HERRENS skull. <verse eid="2SA 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 12:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:1">2 Sam 11:1</ref>; <ref loc="1CH 20:1">1 Krön 20:1</ref>; </char></note> Och Joab stred mot ammoniternas Rabba och intog kungastaden. <verse eid="2SA 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 12:27" />Sedan sände han bud till David och lät säga: Jag har stridit mot Rabba och har intagit Vattenstaden. <verse eid="2SA 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 12:28" />Samla därför nu resten av hären och belägra staden och intag den, så att inte jag intar staden och den blir uppkallad efter mitt namn. <verse eid="2SA 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 12:29" />Då samlade David hela hären och begav sig till Rabba och stred mot den och intog den. <verse eid="2SA 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 12:30" />Och han tog kronan från huvudet på deras kung. Den var av guld och ädla stenar och vägde en talent<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*En talent motsvarar cirka 30 kg.</char></note>, och man <char style="bk">satte</char> den på Davids huvud. Och det byte han förde ut ur staden var mycket stort. <verse eid="2SA 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 12:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 20:3">1 Krön 20:3</ref>; </char></note> Och han förde ut folket som <char style="bk">var</char> därinne och satte <char style="bk">dem</char> till sågen, till hackor av järn, till yxor av järn och att tillverka tegelsten. Och så gjorde han med alla ammoniternas städer. Sedan vände David med allt folket tillbaka till Jerusalem.<verse eid="2SA 12:31" /></para>
  <chapter eid="2SA 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2SA 13" />
  <para style="s">Amnon och Tamar. Absalom dödar Amnon.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 13:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 3:2">2 Sam 3:2</ref>; </char>
    </note> Därefter hände följande: Davids son Absalom hade en vacker syster som hette Tamar, och Davids son Amnon blev förälskad i henne. <verse eid="2SA 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 13:2" />Och Amnon var så ansatt att han blev sjuk på grund av sin syster Tamar, för hon <char style="bk">var</char> en jungfru och det tycktes omöjligt för Amnon att göra något med henne. <verse eid="2SA 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 13:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 2:13">1 Krön 2:13</ref>; </char></note> Men Amnon hade en vän som hette Jonadab, son till Davids bror Sima. Jonadab <char style="bk">var</char> en mycket slug man. <verse eid="2SA 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 13:4" />Och han sa till honom: Varför <char style="bk">ser</char> du så tärd ut dag efter dag, du kungens son? Vill du inte berätta för mig? Och Amnon sa till honom: Jag är förälskad i Tamar, min bror Absaloms syster. <verse eid="2SA 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 13:5" />Och Jonadab sa till honom: Lägg dig på din säng och spela sjuk. Och när din far kommer för att besöka dig, så säg till honom: Jag ber dig, låt min syster Tamar komma och ge mig något att äta, och låt henne tillaga maten inför mina ögon så att jag kan se <char style="bk">det</char> och äta <char style="bk">den</char> ur hennes hand. <verse eid="2SA 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 13:6" />Då lade sig Amnon till sängs och låtsades vara sjuk. Och när kungen kom för att besöka honom, sa Amnon till kungen: Jag ber dig, låt min syster Tamar komma hit och baka ett par kakor inför mina ögon, så att jag kan få äta dem ur hennes hand. <verse eid="2SA 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 13:7" />Då sände David <char style="bk">bud</char> hem till Tamar och lät säga: Gå nu till din bror Amnons hus och laga till mat åt honom. <verse eid="2SA 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 13:8" />Då gick Tamar till sin bror Amnons hus, där han låg till sängs. Och hon tog deg och knådade <char style="bk">den</char> och gjorde kakor inför hans ögon och gräddade kakorna. <verse eid="2SA 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 13:9" />Därefter tog hon en panna och lade upp <char style="bk">dem</char> framför honom. Men han vägrade att äta. Och Amnon sa: Alla ska gå ut härifrån. Då gick alla ut därifrån. <verse eid="2SA 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 13:10" />Då sa Amnon till Tamar: Bär maten hit in till kammaren, så att jag får äta ur din hand. Då tog Tamar kakorna som hon hade bakat och bar in <char style="bk">dem</char> i kammaren till sin bror Amnon. <verse eid="2SA 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 13:11" />Men när hon kom fram med <char style="bk">dem</char> till honom för att han skulle äta, tog han tag i henne och sa: Kom och ligg med mig, min syster. <verse eid="2SA 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 13:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:9">3 Mos 18:9</ref>; <ref loc="LEV 20:17">3 Mos 20:17</ref>; <ref loc="DEU 27:22">5 Mos 27:22</ref>; </char></note> Men hon svarade honom: Nej, min bror, kränk mig inte, för något sådant får inte ske i Israel. Gör inte en sådan galenskap! <verse eid="2SA 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 13:13" />Och jag, vart skulle jag ta vägen med min skam? Och du skulle betraktas som en dåre i Israel. Därför ber jag dig nu, tala med kungen, för han ska inte neka dig att få mig. <verse eid="2SA 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 13:14" />Men han ville inte lyssna på det hon sa, och eftersom han var starkare än hon, tvingade han sig på henne och låg med henne. <verse eid="2SA 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 13:15" />Därefter greps Amnon av ett mycket starkt hat till henne, så att det hat som han hatade henne med <char style="bk">var</char> större än den kärlek som han hade älskat henne med. Och Amnon sa till henne: Upp med dig och ge dig av! <verse eid="2SA 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 13:16" />Då sa hon till honom: <char style="bk">Det finns</char> ingen orsak till denna ondska. Att förskjuta mig <char style="bk">är</char> värre än det andra som du begått mot mig. Men han ville inte lyssna på henne, <verse eid="2SA 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 13:17" />utan kallade på sin tjänare som tjänade honom och sa: Driv ut denna <char style="bk">kvinna</char> härifrån och regla dörren efter henne! <verse eid="2SA 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 13:18" />Och <char style="bk">hon hade</char> en klädsel i olika färger på sig, för sådana kläder hade kungens döttrar på sig <char style="bk">som var</char> jungfrur. Då förde hans tjänare ut henne och låste dörren efter henne. <verse eid="2SA 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 13:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 4:12">1 Sam 4:12</ref>; <ref loc="EST 4:1">Est 4:1</ref>; <ref loc="JOB 2:12">Job 2:12</ref>; <ref loc="JER 2:37">Jer 2:37</ref>; </char></note> Då strödde Tamar aska på sitt huvud, rev sönder sin brokiga klädnad som hon <char style="bk">hade</char> på sig, lade handen på sitt huvud och grät högljutt medan hon gick. <verse eid="2SA 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 13:20" />Då sa hennes bror Absalom till henne: Har din bror Amnon varit tillsammans med dig? Var nu tyst om det här, min syster. Han <char style="bk">är</char> ju din bror. Lägg inte denna sak på ditt hjärta. Så stannade Tamar kvar i sin bror Absaloms hus och var förkrossad. <verse eid="2SA 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 13:21" />Men när kung David fick höra om allt detta blev han mycket vred. <verse eid="2SA 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 13:22" />Och Absalom sa inte ett ord till Amnon, varken gott eller ont, för Absalom hatade Amnon för att han hade kränkt hans syster Tamar. <verse eid="2SA 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 13:23" />Och det skedde två år senare att Absalom hade fårklippning i Baal-Hasor, som <char style="bk">ligger</char> vid Efraim. Och Absalom bjöd in alla kungens söner. <verse eid="2SA 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 13:24" />Och Absalom gick till kungen och sa: Se, din tjänare ska nu ha fårklippning. Jag ber dig, låt kungen och hans tjänare följa med din tjänare. <verse eid="2SA 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 13:25" />Men kungen sa till Absalom: Nej, min son. Vi kan inte alla gå med nu, för då skulle vi bli dig till besvär. Och han bad honom enträget, men han ville inte gå utan välsignade honom. <verse eid="2SA 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 13:26" />Då sa Absalom: Om inte, så ber jag dig, låt min bror Amnon följa med oss. Och kungen sa till honom: Varför skulle han följa med dig? <verse eid="2SA 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 13:27" />Men Absalom bad honom så enträget att han lät Amnon och alla de andra kungasönerna följa med honom. <verse eid="2SA 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 13:28" />Och Absalom befallde sina tjänare och sa: Lägg märke till när Amnons hjärta blir glatt av vinet. När jag då säger till er: Hugg ner Amnon, ska ni döda honom. Var inte rädda. Har inte jag gett er befallningen? Var modiga och tappra. <verse eid="2SA 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 13:29" />Och Absaloms tjänare gjorde med Amnon som Absalom hade befallt. Då bröt alla kungens söner upp, var och en satte sig på sin mulåsna och flydde. <verse eid="2SA 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 13:30" />Medan de ännu var på väg nådde ett rykte David som sa att Absalom hade huggit ner alla kungens söner och att inte en enda av dem fanns kvar. <verse eid="2SA 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 13:31" />Då steg kungen upp och rev sönder sina kläder och lade sig på marken, och alla hans tjänare stod där med sönderrivna kläder. <verse eid="2SA 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 13:32" />Men Jonadab, son till Davids bror Sima, tog till orda och sa: Min herre får inte tro <char style="bk">att</char> de har dödat alla de unga männen, kungens söner, för det är bara Amnon som är död. För på Absaloms befallning har detta blivit bestämt från den dag då han våldtog hans syster Tamar. <verse eid="2SA 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 13:33" />Lägg därför inte nu min herre kungen sådant på hjärtat och tro att alla kungens söner är döda. Det är bara Amnon som är död. <verse eid="2SA 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="2SA 13:34" />Men Absalom flydde. Och den unge mannen som höll vakt lyfte blicken och tittade, och <char style="bk">fick</char> se <char style="bk">att</char> det kom mycket folk från vägen bakom honom nerför bergssluttningen. <verse eid="2SA 13:34" /><verse number="35" style="v" sid="2SA 13:35" />Då sa Jonadab till kungen: Se, det är kungens söner som kommer. Det blev som din tjänare sa. <verse eid="2SA 13:35" /><verse number="36" style="v" sid="2SA 13:36" />Och det hände, så snart han hade slutat tala, se, då kom kungasönerna in och de brast ut i gråt. Och även kungen och alla hans tjänare grät mycket. <verse eid="2SA 13:36" /><verse number="37" style="v" sid="2SA 13:37" />Och Absalom flydde och begav sig till Talmai, Ammihurs son, kungen i Gesur. Och <char style="bk">David</char> sörjde sin son varje dag. <verse eid="2SA 13:37" /><verse number="38" style="v" sid="2SA 13:38" />Så flydde Absalom och begav sig till Gesur, och stannade där i tre år. <verse eid="2SA 13:38" /><verse number="39" style="v" sid="2SA 13:39" />Och kung David längtade efter att få bege sig till Absalom, för han hade blivit tröstad i sin sorg över att Amnon var död.<verse eid="2SA 13:39" /></para>
  <chapter eid="2SA 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2SA 14" />
  <para style="s">Absaloms återkomst och benådning.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 14:1" />Och Joab, Serujas son, märkte att kungens hjärta <char style="bk">var</char> vänt mot Absalom. <verse eid="2SA 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 14:2" />Då sände Joab bud till Tekoa och hämtade därifrån en klok kvinna och sa till henne: Jag ber dig, låtsas att du har sorg, tag på dig sorgkläder och smörj dig inte med olja, utan var som en kvinna som har sörjt en död under lång tid. <verse eid="2SA 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 14:3" />Gå sedan till kungen och tala till honom på detta sätt. Och Joab lade orden i hennes mun. <verse eid="2SA 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 14:4" />Och när kvinnan från Tekoa talade med kungen, föll hon ner till marken på sitt ansikte och bugade sig och sa: Hjälp, o konung! <verse eid="2SA 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 14:5" />Då sa kungen till henne: Vad <char style="bk">är det som</char> bekymrar dig? Och hon svarade: Sannerligen, jag <char style="bk">är</char> en änka, och min man är död. <verse eid="2SA 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 14:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 4:8">1 Mos 4:8</ref>; </char></note> Din tjänarinna hade två söner. Och de två kom i slagsmål med varandra ute på marken och <char style="bk">det fanns</char> ingen <char style="bk">där</char> som kunde skilja dem åt, utan den ene slog ner den andre och dödade honom. <verse eid="2SA 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 14:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:19">4 Mos 35:19</ref>; <ref loc="DEU 19:11-13">5 Mos 19:11-13</ref>; </char></note> Och se, <char style="bk">nu</char> har hela släkten rest sig upp mot din tjänarinna och de säger: Utlämna honom som dödade sin bror så att vi får döda honom, för hans brors liv som han dödade, och även göra slut på arvingen. Så vill de släcka den gnista av mig som ännu är kvar och beröva min man <char style="bk">både</char> namn och ättlingar på jorden. <verse eid="2SA 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 14:8" />Då sa kungen till kvinnan: Gå hem. Jag ska ge befallning om dig. <verse eid="2SA 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 14:9" />Då sa kvinnan från Tekoa till kungen: Min herre, o konung, <char style="bk">låt</char> skulden <char style="bk">vila</char> på mig och på min fars hus, och kungen och hans tron <char style="bk">ska vara</char> utan skuld. <verse eid="2SA 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 14:10" />Då sa kungen: Om någon säger <char style="bk">något</char> till dig, så för honom till mig, så ska han inte ofreda dig mer. <verse eid="2SA 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 14:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 14:45">1 Sam 14:45</ref>; <ref loc="1KI 1:52">1 Kung 1:52</ref>; </char></note> Då sa hon: Jag ber dig, låt kungen komma ihåg HERREN, din Gud, så att du inte låter blodhämnarna förgöra mer, så att de inte förgör min son. Då sa han: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever, inte ett hår på din son ska falla till marken. <verse eid="2SA 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 14:12" />Då sa hon: Jag ber dig, låt din tjänarinna tala <char style="bk">ännu ett</char> ord till min herre kungen. Och han sa: Tala. <verse eid="2SA 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 14:13" />Då sa kvinnan: Varför har du då tänkt något sådant mot Guds folk? För kungen talar om detta som en som själv är skyldig, eftersom kungen inte låter sin förvisade komma hem igen. <verse eid="2SA 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 14:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 89:48-49">Ps 89:48-49</ref>; <ref loc="EZK 18:23">Hes 18:23</ref>; <ref loc="EZK 18:32">Hes 18:32</ref>; </char></note> För vi måste ju dö, och <char style="bk">vi är</char> som vatten som spills på marken, som inte kan samlas upp igen. Men Gud tar inte bort livet, utan han tänker ut vad som kan göras, så att den fördrivna inte ska förbli utstött från honom. <verse eid="2SA 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 14:15" />Nu har jag därför kommit för att tala om detta för min herre kungen, <char style="bk">det är</char> därför att folket har gjort mig rädd. Och din tjänarinna tänkte: Jag ska nu tala med kungen, kanske kungen kommer att uppfylla sin tjänarinnas önskan. <verse eid="2SA 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 14:16" />Ja, kungen ska lyssna, för att rädda sin tjänarinna ur handen på den man <char style="bk">som vill</char> utrota både mig och min son från Guds arvedel. <verse eid="2SA 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 14:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 19:27">2 Sam 19:27</ref>; </char></note> Och din tjänarinna tänkte: Låt min herre kungens ord vara till tröst. För som en Guds ängel, så <char style="bk">är</char> min herre kungen till att skilja mellan gott och ont. Därför ska HERREN, din Gud, vara med dig. <verse eid="2SA 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 14:18" />Då svarade kungen och sa till kvinnan: Jag ber dig, dölj inte något för mig av det som jag vill fråga dig om. Och kvinnan sa: Må nu min herre kungen tala. <verse eid="2SA 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 14:19" />Då sa kungen: <char style="bk">Är inte</char> Joabs hand med dig i allt detta? Och kvinnan svarade och sa: <char style="bk">Så sant</char> din själ lever, min herre konungen, ingen kan vända sig åt höger eller åt vänster från det som min herre kungen har talat. För din tjänare Joab, han befallde mig och han lade alla dessa ord i din tjänarinnas mun. <verse eid="2SA 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 14:20" />För att åstadkomma denna förändring har din tjänare Joab gjort detta, och min herre <char style="bk">är</char> vis, som en Guds ängel i vishet och vet allt som <char style="bk">sker</char> på jorden. <verse eid="2SA 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 14:21" />Då sa kungen till Joab: Se, jag har nu beviljat detta. Gå därför och hämta tillbaka den unge mannen Absalom. <verse eid="2SA 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 14:22" />Då föll Joab ner med ansiktet mot marken och bugade sig och tackade kungen, och Joab sa: I dag vet din tjänare att jag har funnit nåd inför dina ögon, min herre, o konung, genom att konungen har uppfyllt sin tjänares önskan. <verse eid="2SA 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 14:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 13:37-38">2 Sam 13:37-38</ref>; </char></note> Och Joab steg upp och begav sig till Gesur och förde Absalom till Jerusalem. <verse eid="2SA 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 14:24" />Men kungen sa: Låt honom bege sig till sitt hus, han får inte komma inför mitt ansikte. Så Absalom återvände till sitt eget hus, men kom inte inför kungens ansikte. <verse eid="2SA 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 14:25" />I hela Israel fanns ingen som prisades så mycket för sin skönhet som Absalom, från fötterna till huvudet fanns inget fel på honom. <verse eid="2SA 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 14:26" />Och när han klippte håret på sitt huvud – för det var i slutet av varje år som han klippte <char style="bk">det</char> eftersom <char style="bk">håret</char> blev för tungt för honom, därför klippte han det - så vägde håret 200 siklar efter kungsvikt. <verse eid="2SA 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 14:27" />Åt Absalom föddes tre söner och en dotter som fick namnet Tamar. Hon var en vacker kvinna. <verse eid="2SA 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 14:28" />Och Absalom bodde två hela år i Jerusalem utan att få komma inför kungens ansikte. <verse eid="2SA 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 14:29" />Därför sände Absalom <char style="bk">bud</char> efter Joab, för att han skulle skicka honom till kungen. Men han ville inte komma till honom. Och när han sände <char style="bk">bud</char> på nytt en andra gång, ville han inte komma <char style="bk">då heller</char>. <verse eid="2SA 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 14:30" />Då sa han till sina tjänare: Se, Joabs åker ligger nära min, och han har korn där. Gå och sätt eld på den. Och Absaloms tjänare satte eld på åkern. <verse eid="2SA 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 14:31" />Då steg Joab upp och gick hem till Absalom och sa till honom: Varför har dina tjänare satt eld på min åker? <verse eid="2SA 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 14:32" />Och Absalom svarade Joab: Se, jag sände <char style="bk">bud</char> till dig och lät säga: Kom hit så att jag kan sända dig till kungen för att fråga: Varför skulle jag komma <char style="bk">hem</char> från Gesur? <char style="bk">Det hade varit</char> bättre om jag <char style="bk">hade</char> stannat kvar där. Låt mig därför nu få se kungens ansikte, men om det finns <char style="bk">någon</char> skuld hos mig, så får han döda mig. <verse eid="2SA 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 14:33" />Då gick Joab till kungen och berättade det för honom. Och när han hade kallat på Absalom, kom han till kungen och föll ner för honom på sitt ansikte och bugade sig till marken inför kungen. Och kungen kysste Absalom.<verse eid="2SA 14:33" /></para>
  <chapter eid="2SA 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2SA 15" />
  <para style="s">Absalom planerar för uppror. David flyr.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 15:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:5">1 Kung 1:5</ref>; </char>
    </note> Och det hände efter detta att Absalom skaffade sig vagn och hästar och femtio män som sprang framför honom. <verse eid="2SA 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 15:2" />Och Absalom stod tidigt upp och ställde sig vid vägen till porten, och när någon var på väg till kungen för att få en rättssak avgjord, kallade Absalom honom till sig och sa: Från vilken stad <char style="bk">är</char> du? Och han sa: Din tjänare <char style="bk">är</char> från en av Israels stammar. <verse eid="2SA 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 15:3" />Då sa Absalom till honom: Se, din sak <char style="bk">är både</char> god och rätt, men <char style="bk">det finns</char> ingen som kungen har <char style="bk">utsett</char> för att höra på dig. <verse eid="2SA 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 15:4" />Absalom fortsatte och sa: Tänk om jag blev satt till domare i landet, så att var och en som har någon rättssak eller tvist skulle kunna komma till mig, och jag skulle ge honom rättvisa. <verse eid="2SA 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 15:5" />Och det skedde, när någon kom fram för att buga sig för honom, att han räckte ut handen och tog tag i honom och kysste honom. <verse eid="2SA 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 15:6" />På detta sätt gjorde Absalom med alla israeliter som kom för att få någon sak avgjord hos kungen. Så stal Absalom israeliternas hjärta. <verse eid="2SA 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 15:7" />Och det inträffade efter fyra<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:7 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*I BK 1878 och antika övers. 4 år. I den hebreiska texten 40 år.</char></note> år att Absalom sa till kungen: Jag ber dig, låt mig gå till Hebron och infria det löfte som jag har gett åt HERREN. <verse eid="2SA 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 15:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 13:37-38">2 Sam 13:37-38</ref>; </char></note> För din tjänare gav ett löfte när jag bodde i Gesur i Syrien och jag sa: Om HERREN låter mig komma tillbaka till Jerusalem, ska jag tjäna HERREN. <verse eid="2SA 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 15:9" />Då sa kungen till honom: Gå i frid. Då bröt han upp och begav sig till Hebron. <verse eid="2SA 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 15:10" />Men Absalom sände spejare till alla Israels stammar och lät säga: Så snart ni hör basunen ljuda, då ska ni säga: Absalom har blivit kung i Hebron! <verse eid="2SA 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 15:11" />Och 200 inbjudna män hade följt med Absalom från Jerusalem. Och de hade följt med i god tro utan att veta om någonting. <verse eid="2SA 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 15:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 27:33">1 Krön 27:33</ref>; </char></note> Medan Absalom offrade slaktoffer, sände han <char style="bk">bud</char> efter giloniten Ahitofel, Davids rådgivare, från hans stad Gilo. Sammansvärjningen växte i styrka, för folket <char style="bk">som gick över</char> till Absalom blev ständigt fler och fler. <verse eid="2SA 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 15:13" />En budbärare kom till David och sa: Israels män har vänt sina hjärtan till Absalom. <verse eid="2SA 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 15:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:11">2 Sam 12:11</ref>; <ref loc="PSA 3:1-9">Ps 3:1-9</ref>; </char></note> Då sa David till alla de tjänare som <char style="bk">var</char> med honom i Jerusalem: Bryt upp och låt oss fly! För <char style="bk">annars</char> kommer vi inte <char style="bk">kunna</char> fly från Absalom. Skynda er i väg, så att han inte plötsligt överfaller oss och låter det onda drabba oss och slår staden med svärdsegg. <verse eid="2SA 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 15:15" />Och kungens tjänare sa till kungen: Se, allt vad min herre konungen beslutar <char style="bk">är</char> dina tjänare <char style="bk">redo att göra</char>. <verse eid="2SA 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 15:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:21-22">2 Sam 16:21-22</ref>; </char></note> Och kungen gav sig i väg och allt hans husfolk följde med honom. Men kungen lämnade kvar tio kvinnor, <char style="bk">som var</char> bihustrur för att se efter huset. <verse eid="2SA 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 15:17" />Och kungen drog ut och allt folket följde efter honom och de stannade på en plats som låg långt borta. <verse eid="2SA 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 15:18" />Och alla hans tjänare passerade förbi honom och alla keretéer och peletéer. Och alla de 600 gatiter som hade följt med honom från Gat gick förbi framför kungen. <verse eid="2SA 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 15:19" />Då sa kungen till gatiten Ittai: Varför går också du med oss? Vänd om och stanna hos kungen, för du <char style="bk">är</char> en främling och har dessutom lämnat ditt eget land. <verse eid="2SA 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 15:20" />Du kom i går, skulle jag <char style="bk">då</char> i dag låta dig irra omkring med oss när jag nu ger mig av och inte vet vart jag är på väg? Vänd tillbaka och ta dina bröder med dig. Nåd och sanning <char style="bk">vare</char> med dig. <verse eid="2SA 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 15:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="RUT 1:16-17">Rut 1:16-17</ref>; </char></note> Men Ittai svarade kungen och sa: <char style="bk">Så sant</char> HERREN lever och <char style="bk">så sant</char> min herre konungen lever: Sannerligen, oavsett på vilken plats min herre konungen ska vara, det må gälla liv eller död, där vill också din tjänare vara. <verse eid="2SA 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 15:22" />Då sa David till Ittai: Kom, och dra över. Och gatiten Ittai drog <char style="bk">då</char> över med alla sina män och alla kvinnor och barn<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:22 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: de små. Hebr. taph som kan betyda kvinnor och barn.</char></note> som han <char style="bk">hade</char> med sig. <verse eid="2SA 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 15:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 29:16">2 Krön 29:16</ref>; <ref loc="JHN 18:1">Joh 18:1</ref>; </char></note> Och hela landet grät högljutt. Och allt folket drog över. Även kungen själv drog över bäcken Kidron, och allt folket passerade över och tog vägen mot öknen. <verse eid="2SA 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 15:24" />Och se, också Sadok och alla leviterna <char style="bk">var där</char> med honom, och de bar på Guds förbunds ark. Och de satte ner Guds ark, och Ebjatar gick upp, tills allt folket hade kommit ut ur staden. <verse eid="2SA 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 15:25" />Då sa kungen till Sadok: Bär Guds ark tillbaka in i staden. Om jag finner nåd i HERRENS ögon, ska han föra mig tillbaka och visa mig <char style="bk">både</char> den och hans boning <char style="bk">igen</char>. <verse eid="2SA 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 15:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:18">1 Sam 3:18</ref>; <ref loc="2SA 10:12">2 Sam 10:12</ref>; </char></note> Men om han säger så: Jag har inte behag till dig - se, <char style="bk">här är</char> jag, låt honom göra med mig vad han finner för gott. <verse eid="2SA 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 15:27" />Kungen sa vidare till prästen Sadok: <char style="bk">Är du</char> inte en siare? Vänd tillbaka till staden i frid, tillsammans med era båda söner, din son Ahimaas och Ebjatars son Jonatan. <verse eid="2SA 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 15:28" />Se, jag ska vänta på slätterna i öknen, tills det kommer bud från er med underrättelser till mig. <verse eid="2SA 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 15:29" />Därför bar Sadok och Ebjatar Guds ark tillbaka till Jerusalem och de stannade där. <verse eid="2SA 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 15:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 6:12">Est 6:12</ref>; <ref loc="JER 14:3-4">Jer 14:3-4</ref>; </char></note> Men David gick gråtande uppför Oliv <char style="bk">berget</char> med täckt huvud och bara fötter. Och allt folket som <char style="bk">var</char> med honom täckte var och en sitt huvud och gick upp, och de grät när de gick upp. <verse eid="2SA 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 15:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:12">2 Sam 15:12</ref>; <ref loc="2SA 16:23">2 Sam 16:23</ref>; <ref loc="2SA 17:14">2 Sam 17:14</ref>; <ref loc="JOB 5:12">Job 5:12</ref>; </char></note> Och <char style="bk">någon</char> berättade för David och sa: Ahitofel <char style="bk">är</char> bland dem som har sammansvurit sig med Absalom. Då sa David: HERRE, jag ber dig, förvandla Ahitofels råd till dårskap. <verse eid="2SA 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 15:32" />Och det hände, att <char style="bk">när</char> David hade kommit upp på toppen <char style="bk">av berget</char>, där han tillbad Gud, se, <char style="bk">då</char> kom Arkiten Husai emot honom med sönderrivna kläder och med jord på sitt huvud. <verse eid="2SA 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 15:33" />David sa till honom: Om du följer med mig så blir du till besvär för mig. <verse eid="2SA 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="2SA 15:34" />Men om du återvänder till staden och säger till Absalom: Jag vill vara din tjänare, o konung. <char style="bk">Liksom</char> jag tidigare <char style="bk">har varit</char> din fars tjänare, så <char style="bk">vill</char> jag nu också <char style="bk">vara</char> din tjänare, då kan du hjälpa mig genom att göra Ahitofels råd om intet. <verse eid="2SA 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="2SA 15:35" />Och <char style="bk">har du</char> inte prästerna Sadok och Ebjatar med dig där? Därför ska det vara <char style="bk">så att</char> allt vad du hör från kungens palats, <char style="bk">det</char> ska du berätta för prästerna Sadok och Ebjatar. <verse eid="2SA 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="2SA 15:36" />Se, <char style="bk">de har</char> där med sig sina två söner, Sadoks <char style="bk">son</char> Ahimaas och Ebjatars <char style="bk">son</char> Jonatan och genom dem ska ni sända <char style="bk">bud</char> till mig om allt som ni får höra. <verse eid="2SA 15:36" /><verse number="37" style="v" sid="2SA 15:37" />Så kom Husai Davids vän in i staden. Och Absalom drog in i Jerusalem.<verse eid="2SA 15:37" /></para>
  <chapter eid="2SA 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="2SA 16" />
  <para style="s">David och Siba. Ahitofels råd.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 16:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 9:2">2 Sam 9:2</ref>; </char>
    </note> Och när David hade kommit ett litet stycke förbi toppen <char style="bk">av berget</char>, se, <char style="bk">då</char> kom Siba, Mefibosets tjänare, emot honom med ett par packåsnor lastade med 200 bröd, 100 russinkakor, 100 fruktkakor och en lägel vin. <verse eid="2SA 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 16:2" />Och kungen sa till Siba: Vad tänker du göra med detta? Och Siba sa: Åsnorna <char style="bk">är</char> för kungens husfolk att rida på, brödet och fruktkakorna för tjänarna att äta och vinet ska de som blir utmattade i öknen ha att dricka. <verse eid="2SA 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 16:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 19:25-27">2 Sam 19:25-27</ref>; </char></note> Då sa kungen: Men var <char style="bk">är</char> din herres son? Och Siba sa till kungen: Se, han är kvar i Jerusalem, för han tänkte: I dag ska Israels hus ge mig tillbaka min fars rike. <verse eid="2SA 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 16:4" />Då sa kungen till Siba: Se, allt som <char style="bk">tillhör</char> Mefiboset <char style="bk">är</char> ditt. Och Siba sa: Jag ber dig ödmjukt <char style="bk">att</char> jag må finna nåd i dina ögon, min herre, konung. <verse eid="2SA 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 16:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 19:16-23">2 Sam 19:16-23</ref>; <ref loc="1KI 2:8">1 Kung 2:8</ref>; </char></note> Och när kung David hade kommit till Bahurim, se, då kom det ut en man därifrån som var släkt med Sauls hus, som hette Simei, Geras son. Han kom fram och for ut i förbannelser. <verse eid="2SA 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 16:6" />Och han kastade sten på David och alla kung Davids tjänare, och allt folket och alla hjältarna omgav honom till höger och till vänster. <verse eid="2SA 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 16:7" />Och Simei sa så här när han förbannade David: Försvinn, försvinn, du blodsman, du onde<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Belial.</char></note> man! <verse eid="2SA 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 16:8" />HERREN har låtit allt blod från Sauls hus komma tillbaka över dig, i vars ställe du har regerat. Och HERREN har gett kungadömet i din son Absaloms hand. Se, din ondska har <char style="bk">drabbat</char> dig, för du <char style="bk">är</char> en blodsman. <verse eid="2SA 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 16:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:8">1 Sam 26:8</ref>; <ref loc="2SA 9:8">2 Sam 9:8</ref>; <ref loc="2SA 19:21">2 Sam 19:21</ref>; </char></note> Då sa Abisai, Serujas son, till kungen: Varför ska den där döda hunden få förbanna min herre konungen? Jag ber dig, låt mig gå dit och hugga huvudet av honom. <verse eid="2SA 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 16:10" />Men kungen sa: Vad har jag med er att göra, ni Serujas söner? Låt honom förbanna, för HERREN har sagt till honom: Förbanna David. Vem kan då säga: Varför har du gjort så? <verse eid="2SA 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 16:11" />Och David sa till Abisai och till alla sina tjänare: Se, min son som har utgått från mitt eget liv söker mitt liv. Hur mycket mer <char style="bk">vill inte då denna</char> benjaminit <char style="bk">göra det</char>? Låt honom vara och låt honom förbanna, för HERREN har befallt honom det. <verse eid="2SA 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 16:12" />Det kan hända att HERREN ska se till mitt elände, och att HERREN återgäldar mig med gott för hans förbannelse i dag. <verse eid="2SA 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 16:13" />Och medan David och hans män gick längs vägen, gick Simei längs sluttningen jämsides med honom och förbannade medan han gick, och kastade stenar och jord på honom. <verse eid="2SA 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 16:14" />Och kungen och allt folket som <char style="bk">var</char> med honom kom fram utmattade och vilade sig där. <verse eid="2SA 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 16:15" />Men Absalom hade med allt sitt folk, Israels män, kommit till Jerusalem, och Ahitofel var med honom. <verse eid="2SA 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 16:16" />Och det hände, när Arkiten Husai, Davids vän, kom till Absalom, att Husai sa till Absalom: Leve kungen! Leve kungen! <verse eid="2SA 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 16:17" />Och Absalom sa till Husai: <char style="bk">Är</char> det så du visar trofasthet mot din vän? Varför har du inte följt med din vän? <verse eid="2SA 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 16:18" />Och Husai sa till Absalom: Nej, utan den som HERREN och detta folk och alla Israels män har utvalt, honom vill jag tillhöra och hos honom vill jag stanna. <verse eid="2SA 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 16:19" />Dessutom, vem skulle jag tjäna? <char style="bk">Skulle jag</char> inte <char style="bk">tjäna</char> inför hans son? Så som jag har tjänat inför din far, så vill jag <char style="bk">tjäna</char> inför dig. <verse eid="2SA 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 16:20" />Sedan sa Absalom till Ahitofel: Ge <char style="bk">oss</char> ett råd, vad vi ska göra. <verse eid="2SA 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 16:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:16">2 Sam 15:16</ref>; </char></note> Då sa Ahitofel till Absalom: Gå in till din fars bihustrur, som han har lämnat kvar för att se efter huset. Då får hela Israel höra att du <char style="bk">gjort</char> dig avskydd inför din far, och så styrks modet hos alla dem som <char style="bk">är</char> med dig. <verse eid="2SA 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 16:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:11-12">2 Sam 12:11-12</ref>; </char></note> Då satte man upp ett tält åt Absalom på taket, och Absalom gick in till sin fars bihustrur inför ögonen på hela Israel. <verse eid="2SA 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 16:23" />Och Ahitofels råd, som han gav på den tiden, <char style="bk">var</char> som om man hade frågat om ett ord från Gud. Så <char style="bk">var</char> det med alla de råd som Ahitofel gav både åt David och åt Absalom.<verse eid="2SA 16:23" /></para>
  <chapter eid="2SA 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="2SA 17" />
  <para style="s">Ahitofels råd förkastas. Istället lyssnar Absalom till Husais råd. Husai varnar David.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 17:1" />Och Ahitofel sa till Absalom: Låt mig välja ut 12 000 män, så ska jag bryta upp och förfölja David i natt. <verse eid="2SA 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 17:2" />Jag ska komma över honom medan han <char style="bk">är</char> utmattad och svag och göra honom skräckslagen, och allt folket som <char style="bk">är</char> med honom kommer att fly. Och jag kommer bara att döda kungen. <verse eid="2SA 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 17:3" />Sedan ska jag föra tillbaka allt folket till dig. När alla återvänder utom den man som du söker, ska allt folket få frid. <verse eid="2SA 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 17:4" />Detta förslag gillade Absalom och alla de äldste i Israel. <verse eid="2SA 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 17:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:32-34">2 Sam 15:32-34</ref>; <ref loc="2SA 16:16">2 Sam 16:16</ref>; </char></note> Sedan sa Absalom: Kalla nu också hit arkiten Husai och låt oss också höra vad han har att säga. <verse eid="2SA 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 17:6" />När Husai kom in till Absalom, sa Absalom till honom: Det här rådet har Ahitofel gett. Ska vi göra som han säger? Om inte, vad säger du? <verse eid="2SA 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 17:7" />Då sa Husai till Absalom: Det råd som Ahitofel har gett <char style="bk">är</char> inte bra den här gången. <verse eid="2SA 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 17:8" />Och Husai sa: Du känner din far och hans män, att de <char style="bk">är</char> mäktiga män, och de är rasande i sina sinnen, som en björnhona som förlorat sina ungar ute på marken. Och din far <char style="bk">är</char> en krigare och kommer inte övernatta bland folket. <verse eid="2SA 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 17:9" />Se, han har nu gömt sig i någon håla eller på något <char style="bk">annat</char> ställe, och det kommer ske, när några av dem till en början stupar, så ska var och en som hör det säga: Det har skett ett nederlag bland folket som följer Absalom. <verse eid="2SA 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 17:10" />Och även han <char style="bk">som är</char> tapper, vars hjärta <char style="bk">är</char> som ett lejons hjärta, kommer att smälta fullständigt. För hela Israel vet att din far <char style="bk">är</char> en mäktig man och att <char style="bk">de</char> som <char style="bk">är</char> med honom <char style="bk">är</char> tappra män. <verse eid="2SA 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 17:11" />Därför är mitt råd att hela Israel helt och fullt församlas till dig från Dan ända till Beer-Seba, så talrikt som sanden vid havet, och att du själv drar ut i striden. <verse eid="2SA 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 17:12" />Så ska vi komma över honom var han än finns, och vi ska slå ner på honom så som daggen faller på marken. Och av honom och alla de män som <char style="bk">är</char> med honom ska inte så mycket som en enda bli kvar. <verse eid="2SA 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 17:13" />Och om han har dragit sig tillbaka till en stad, då ska hela Israel kasta rep omkring den staden, och vi ska dra ner den i floden tills det inte finns en enda liten sten kvar där. <verse eid="2SA 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 17:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:31-34">2 Sam 15:31-34</ref>; <ref loc="JOB 5:12-13">Job 5:12-13</ref>; </char></note> Då sa Absalom och alla Israels män: Arkiten Husais råd <char style="bk">är</char> bättre än Ahitofels råd. För HERREN hade beslutat att omintetgöra Ahitofels goda råd, för att HERREN skulle låta det onda drabba Absalom. <verse eid="2SA 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 17:15" />Då sa Husai till prästerna Sadok och Ebjatar: Det och det rådet har Ahitofel gett Absalom och de äldste i Israel, men jag har gett det och det rådet. <verse eid="2SA 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 17:16" />Sänd nu därför genast <char style="bk">bud</char> och berätta för David och säg: Stanna inte över natten på slätterna i öknen utan skynda er att dra förbi, så att inte kungen och allt folket som <char style="bk">är</char> med honom blir utplånade. <verse eid="2SA 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 17:17" />Jonatan och Ahimaas höll till vid Rogelskällan, för de kunde inte gå in i staden och visa sig där. Och en tjänstekvinna gick och berättade det för dem, och de gick och berättade det för kung David. <verse eid="2SA 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 17:18" />Men en pojke fick se dem och berättade det för Absalom. Då gav de sig hastigt i väg båda två till Bahurim och kom till en man där som hade ett hus <char style="bk">och</char> som på sin gård hade en brunn. I den klättrade de ner. <verse eid="2SA 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 17:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 2:4-6">Jos 2:4-6</ref>; </char></note> Och kvinnan tog ett skynke och bredde ut det över brunnsöppningen och strödde gryn ovanpå, så att ingen kunde märka något. <verse eid="2SA 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 17:20" />När Absaloms tjänare kom in i huset till kvinnan frågade de: Var <char style="bk">är</char> Ahimaas och Jonatan? Då sa kvinnan till dem: De gick över bäcken. Sedan de sökt efter dem men inte funnit <char style="bk">dem</char>, återvände de till Jerusalem. <verse eid="2SA 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 17:21" />När de hade gett sig av, kom männen upp ur brunnen och gick och berättade för kung David. Och de sa till David: Bryt upp och skynda er över vattnet, för detta är det rådet som Ahitofel har gett angående er. <verse eid="2SA 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 17:22" />Då bröt David upp med allt folket som <char style="bk">var</char> med honom och de drog över Jordan. Och i gryningen fanns det inte en enda kvar som inte hade gått över Jordan. <verse eid="2SA 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 17:23" />När Ahitofel såg att hans råd inte följdes, sadlade han <char style="bk">sin</char> åsna och bröt upp och begav sig hem till sin hemstad. Sedan han hade ordnat med sitt hus hängde han sig och dog. Och han blev begravd i sin fars grav. <verse eid="2SA 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 17:24" />Sedan kom David till Mahanaim. Och Absalom drog över Jordan, han och alla Israels män som var med honom. <verse eid="2SA 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 17:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 19:13">2 Sam 19:13</ref>; <ref loc="1CH 2:16-17">1 Krön 2:16-17</ref>; </char></note> Och Absalom hade satt Amasa i Joabs ställe över hären. Denne Amasa <char style="bk">var</char> son till en israelit som hette Jitra och som hade gått in till Abigail, Nahas dotter, syster till Joabs mor Seruja. <verse eid="2SA 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 17:26" />Och Israel och Absalom slog läger i Gileads land. <verse eid="2SA 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 17:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 9:4">2 Sam 9:4</ref>; <ref loc="2SA 19:32">2 Sam 19:32</ref>; <ref loc="1KI 2:7">1 Kung 2:7</ref>; </char></note> Och det hände, när David kom till Mahanaim, att Sobi, Nahas son, från ammoniternas Rabba, och Makir, Ammiels son, från Lo-Debar och Gileaditen Barsillai från Rogelim, <verse eid="2SA 17:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 17:28" />kom med bäddar, skålar, lerkärl, vete, korn, mjöl, rostad <char style="bk">säd</char>, bönor, linser, rostade <char style="bk">ärtor</char>, <verse eid="2SA 17:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 17:29" />honung, gräddmjölk, får och ost av komjölk för att David och folket som <char style="bk">var</char> med honom skulle få äta. För de tänkte: Folket <char style="bk">är</char> hungrigt, trött och törstigt i öknen.<verse eid="2SA 17:29" /></para>
  <chapter eid="2SA 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="2SA 18" />
  <para style="s">Absaloms död. David sörjer Absaloms död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 18:1" />Och David mönstrade folket som <char style="bk">var</char> med honom och satte befälhavare över dem, <char style="bk">somliga</char> över tusen och <char style="bk">andra</char> över hundra. <verse eid="2SA 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 18:2" />Och David sände ut en tredjedel av folket under Joabs ledning, en tredjedel under Abisais ledning, Serujas son, Joabs bror, och en tredjedel under gatiten Ittais ledning. Och kungen sa till folket: Sannerligen, jag ska också själv dra ut med er. <verse eid="2SA 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 18:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 21:17">2 Sam 21:17</ref>; </char></note> Men folket svarade: Du ska inte dra ut, för om vi flyr kommer de inte att bry sig om oss, inte heller kommer de att bry sig om oss ifall hälften av oss dör. Men nu <char style="bk">är du</char> värd <char style="bk">lika mycket som</char> tiotusen av oss. Därför <char style="bk">är det</char> bättre att du hjälper oss från staden. <verse eid="2SA 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 18:4" />Då sa kungen till dem: Jag ska göra det ni anser vara bäst. Och kungen ställde sig vid sidan av porten, och allt folket drog ut <char style="bk">i enheter</char> på hundra och på tusen. <verse eid="2SA 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 18:5" />Men kungen befallde Joab, Abisai och Ittai och sa: För min skull, <char style="bk">handskas</char> varsamt med den unge mannen Absalom. Och allt folket hörde när kungen gav alla befälhavarna order om Absalom. <verse eid="2SA 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 18:6" />Så drog trupperna ut på fältet mot Israel, och det blev strid i Efraims skog. <verse eid="2SA 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 18:7" />Där blev Israels folk slaget av Davids tjänare. Och det blev ett stort manfall där på tjugotusen <char style="bk">man</char> den dagen. <verse eid="2SA 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 18:8" />Striden bredde ut sig över hela området, och skogen förtärde fler människor den dagen än svärdet. <verse eid="2SA 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 18:9" />Och Absalom stötte på Davids tjänare. Och Absalom red på en mulåsna, och mulåsnan kom in under en stor terebint med täta grenar, och hans huvud fastnade i terebinten, och han blev hängande mellan himmel och jord, medan mulåsnan som han <char style="bk">satt</char> på gick vidare. <verse eid="2SA 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 18:10" />En man såg <char style="bk">det</char> och berättade det för Joab och sa: Se, jag såg Absalom hänga i en terebint. <verse eid="2SA 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 18:11" />Då sa Joab till mannen som berättade detta för honom: Du såg <char style="bk">honom</char> där! Varför slog du honom inte där till marken? Och jag skulle ha gett dig tio <char style="bk">siklar</char> silver och ett bälte. <verse eid="2SA 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 18:12" />Men mannen sa till Joab: Om jag än fick tusen <char style="bk">siklar</char> silver i min hand, skulle jag <char style="bk">ändå</char> inte bära hand på kungens son. För medan vi hörde på, befallde kungen dig och Abisai och Ittai och sa: Se upp så att ingen <char style="bk">rör</char> den unge Absalom. <verse eid="2SA 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 18:13" />I annat fall skulle jag handlat falskt mot mitt eget liv. För det finns ingenting som är dolt för kungen, och du själv skulle ha varit emot mig. <verse eid="2SA 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 18:14" />Då sa Joab: Jag vill inte uppehålla mig med dig. Därefter tog han tre spjut i sin hand och stötte dem i Absaloms hjärta, medan han fortfarande <char style="bk">var</char> vid liv där han <char style="bk">hängde</char> i terebinten. <verse eid="2SA 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 18:15" />Och tio unga män, Joabs vapenbärare, omringade Absalom och högg honom till döds. <verse eid="2SA 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 18:16" />Sedan blåste Joab i basunen, och folket upphörde att förfölja Israel, för Joab höll tillbaka folket. <verse eid="2SA 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 18:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:26">Jos 7:26</ref>; <ref loc="JOS 8:29">Jos 8:29</ref>; <ref loc="2SA 19:8">2 Sam 19:8</ref>; </char></note> Och de tog Absalom och kastade honom i en stor grop i skogen och staplade upp ett mycket stort stenröse över honom. Och hela Israel flydde, var och en till sitt tält. <verse eid="2SA 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 18:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 14:17">1 Mos 14:17</ref>; <ref loc="2SA 14:27">2 Sam 14:27</ref>; </char></note> Medan Absalom ännu levde hade han låtit resa en minnessten åt sig, som <char style="bk">står</char> i Kungadalen, för han tänkte: Jag har ingen son som kan bevara minnet av mitt namn. Han hade uppkallat stenen efter sitt namn, och den heter än i dag Absaloms minnessten. <verse eid="2SA 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 18:19" />Då sa Ahimaas, Sadoks son: Låt mig springa i väg och berätta nyheterna för kungen om hur HERREN har hämnats honom på hans fiender. <verse eid="2SA 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 18:20" />Men Joab sa till honom: I dag blir du ingen glädjebudbärare, utan du ska bära fram goda nyheter en annan dag. Men i dag förkunnar du inga goda nyheter eftersom kungens son är död. <verse eid="2SA 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 18:21" />Därefter sa Joab till en etiopier: Gå och berätta för kungen vad du har sett. Då föll etiopiern ner för Joab och sprang i väg. <verse eid="2SA 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 18:22" />Men Ahimaas, Sadoks son, sa än en gång till Joab: Men vad som än händer, jag ber dig, låt mig också få springa i väg efter etiopiern. Då sa Joab: Varför vill du springa i väg min son, då du inte har några goda nyheter som ger belöning? <verse eid="2SA 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 18:23" />Men vad som än händer, <char style="bk">sa han</char>, låt mig springa i väg. Då sa han till honom: Spring. Och Ahimaas rusade i väg och tog vägen över jordanslätten och hann förbi etiopiern. <verse eid="2SA 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 18:24" />Och David satt mellan de båda portarna. Och väktaren gick upp på taket över porten invid muren. När han lyfte blicken och tittade fick han se en ensam man komma springande. <verse eid="2SA 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 18:25" />Väktaren ropade för att meddela kungen, och kungen sa: Är han ensam så <char style="bk">har</char> han ett glädjebud att frambära. Och han kom allt närmare. <verse eid="2SA 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 18:26" />Därefter fick väktaren se en annan man komma springande, och väktaren ropade till portvakten: Se, en man <char style="bk">till</char> kommer springande ensam. Och kungen sa: Också han kommer med ett glädjebud. <verse eid="2SA 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 18:27" />Väktaren sa: Jag tycker att den förstes löpning liknar Ahimaas, Sadoks sons, sätt att springa. Då sa kungen: Han <char style="bk">är</char> en god man och kommer med goda nyheter. <verse eid="2SA 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 18:28" />Och Ahimaas ropade och sa till kungen: Allt är väl! Sedan böjde han sig ner till marken på sitt ansikte inför kungen och sa: Lovad <char style="bk">vare</char> HERREN, din Gud, som har utlämnat de män som lyfte sin hand mot min herre kungen! <verse eid="2SA 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 18:29" />Då frågade kungen: Är allt väl med den unge mannen Absalom? Och Ahimaas svarade: När Joab sände kungens tjänare och <char style="bk">mig</char>, din tjänare, såg jag att det rådde stor uppståndelse <char style="bk">där</char>, men jag vet inte vad <char style="bk">det handlade om</char>. <verse eid="2SA 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 18:30" />Då sa kungen <char style="bk">till honom</char>: Gå åt sidan <char style="bk">och</char> ställ dig här. Då gick han åt sidan och stod <char style="bk">där</char>. <verse eid="2SA 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 18:31" />Se, då kom etiopiern. Och etiopiern sa: Det finns goda nyheter, min herre konungen! För HERREN har i dag hämnats dig på alla dem som gjorde uppror mot dig. <verse eid="2SA 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 18:32" />Då sa kungen till etiopiern: Är allt väl med den unge mannen Absalom? Och etiopiern svarade: Må det gå med min herre konungens fiender och med alla som reser sig upp mot dig för att skada <char style="bk">dig</char>, så som <char style="bk">det har gått med den</char> unge mannen. <verse eid="2SA 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 18:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 19:4">2 Sam 19:4</ref>; </char></note> Då blev kungen mycket upprörd och gick upp till rummet ovanför porten och grät. Och medan han gick ropade han så här: O min son Absalom, min son, min son Absalom! Om jag ändå hade fått dö i ditt ställe! O Absalom, min son, min son!<verse eid="2SA 18:33" /></para>
  <chapter eid="2SA 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="2SA 19" />
  <para style="s">Joabs strafftal till David. David återvänder till Jerusalem. Simei benådas. Mefiboset.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 19:1" />Och det blev berättat för Joab: Se, kungen gråter och sörjer Absalom. <verse eid="2SA 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 19:2" />Och segern den dagen <char style="bk">förvandlades</char> till sorg för allt folket, eftersom folket på den dagen fick höra hur kungen sörjde över sin son. <verse eid="2SA 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 19:3" />Och folket smög sig den dagen in i staden så som folk gör när de skäms över att de har flytt från en strid. <verse eid="2SA 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 19:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 18:33">2 Sam 18:33</ref>; </char></note> Men kungen hade dolt sitt ansikte och han ropade med hög röst: O min son Absalom! O Absalom, min son, min son! <verse eid="2SA 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 19:5" />Då gick Joab in i huset till kungen och sa: I dag har du fått alla dina tjänares ansikten att rodna av skam, de som i dag har räddat ditt liv och dina söners och döttrars liv och dina hustrurs liv och dina bihustrurs liv. <verse eid="2SA 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 19:6" />Du älskar ju dem som hatar dig och hatar dem som älskar dig. Du har visat i dag att dina befälhavare och tjänare inget betyder för dig, för i dag inser jag att om Absalom varit vid liv men vi andra döda, då hade det behagat dig väl. <verse eid="2SA 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 19:7" />Res dig nu och gå ut och tala vänligt till dina tjänare. För jag svär vid HERREN att om du inte går ut, ska inte en enda stanna kvar hos dig över natten, och det kommer att bli värre för dig än allt det onda som drabbat dig från din ungdom ända till nu. <verse eid="2SA 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 19:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:2">2 Sam 15:2</ref>; <ref loc="2SA 18:17">2 Sam 18:17</ref>; </char></note> Då steg kungen upp och satte sig i porten. Och de berättade för allt folket och sa: Se, kungen sitter nu i porten. Då kom allt folket inför kungen, för Israel hade flytt, var och en till sitt tält. <verse eid="2SA 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 19:9" />Och allt folket i alla Israels stammar tvistade med varandra och sa: Kungen räddade oss ur våra fienders hand och befriade oss från filisteernas hand, men nu har han flytt ut ur landet för Absalom. <verse eid="2SA 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 19:10" />Men Absalom som vi smorde <char style="bk">till kung</char> över oss har dött i striden. Varför säger ni nu ingenting om att föra kungen tillbaka? <verse eid="2SA 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 19:11" />Då sände kung David <char style="bk">bud</char> till prästerna Sadok och Ebjatar och lät säga: Tala till de äldste i Juda och säg: Varför ska ni vara de sista att hämta kungen hem igen? För vad hela Israel talar om har nått fram till kungen, <char style="bk">även</char> till hans hus. <verse eid="2SA 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 19:12" />Ni <char style="bk">är ju</char> mina bröder, ni <char style="bk">är ju</char> mitt kött och ben. Varför ska ni då vara de sista att hämta kungen tillbaka? <verse eid="2SA 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 19:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 17:25">2 Sam 17:25</ref>; <ref loc="1CH 2:16-17">1 Krön 2:16-17</ref>; </char></note> Och säg till Amasa: <char style="bk">Är</char> du inte mitt kött och ben? Må Gud göra så mot mig och ännu mer, om inte du hädanefter ska vara min överbefälhavare i stället för Joab. <verse eid="2SA 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 19:14" />På så sätt vände han alla Juda mäns hjärtan som vore de en man, så att de sände <char style="bk">detta budskap</char> till kungen: Vänd tillbaka, du och alla dina tjänare. <verse eid="2SA 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 19:15" />Så vände kungen tillbaka och kom till Jordan. Och Juda män kom till Gilgal för att möta kungen och föra kungen över Jordan. <verse eid="2SA 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 19:16" />Och benjaminiten Simei, Geras son, som <char style="bk">var</char> från Bahurim, skyndade sig och kom ner med Juda män för att möta kung David. <verse eid="2SA 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 19:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 9:2">2 Sam 9:2</ref>; <ref loc="2SA 9:10">2 Sam 9:10</ref>; <ref loc="2SA 16:1-4">2 Sam 16:1-4</ref>; </char></note> Och <char style="bk">han hade</char> med sig tusen man från Benjamin. Och Siba tjänaren från Sauls hus, och hans femton söner och tjugo tjänare <char style="bk">var</char> med honom. Och dessa gick över Jordan före kungen. <verse eid="2SA 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 19:18" />Så gick de över vid vadstället för att föra över kungens familj och för att göra vad han önskade. Och Simei, Geras son, föll ner inför kungen, när han hade kommit över Jordan. <verse eid="2SA 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 19:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:5">2 Sam 16:5</ref>; </char></note> Och han sa till kungen: Må min herre inte tillräkna mig min missgärning eller tänka på hur illa din tjänare gjorde den dag då min herre konungen drog ut från Jerusalem, så att konungen skulle lägga det på hjärtat. <verse eid="2SA 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 19:20" />För jag, din tjänare, vet att jag har syndat. Se, därför har jag i dag kommit som den förste av alla i Josefs hus för att gå ner för att möta min herre konungen. <verse eid="2SA 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 19:21" />Men Abisai, Serujas son svarade och sa: Ska inte Simei dödas för detta, eftersom han förbannade HERRENS smorde? <verse eid="2SA 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 19:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 11:13">1 Sam 11:13</ref>; <ref loc="2SA 16:10">2 Sam 16:10</ref>; </char></note> Men David svarade: Vad har jag med er att göra, ni Serujas söner, eftersom ni i dag står mig emot? Skulle väl i dag någon man dödas i Israel? Skulle jag inte veta att i dag <char style="bk">är</char> det jag som är kung i Israel? <verse eid="2SA 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 19:23" />Därför sa kungen till Simei: Du ska inte dö. Och kungen gav honom sin ed <char style="bk">på detta</char>. <verse eid="2SA 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 19:24" />Och Mefiboset, Sauls son, kom ner för att möta kungen. Han hade varken ansat sina fötter eller klippt sitt skägg eller tvättat sina kläder från den dag då kungen drog bort till den dag han kom välbehållen <char style="bk">tillbaka</char>. <verse eid="2SA 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 19:25" />Och när han kom till Jerusalem för att möta kungen, sa kungen till honom: Varför följde du inte med mig, Mefiboset? <verse eid="2SA 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 19:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 4:4">2 Sam 4:4</ref>; <ref loc="2SA 9:3">2 Sam 9:3</ref>; </char></note> Och han svarade: Min herre konung, min tjänare bedrog mig, för din tjänare sa: Låt sadla en åsna så att jag kan rida på den och bege mig till kungen. Din tjänare <char style="bk">är</char> ju lam. <verse eid="2SA 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 19:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 14:17-20">2 Sam 14:17-20</ref>; <ref loc="2SA 16:3-4">2 Sam 16:3-4</ref>; </char></note> Och han har förtalat din tjänare för min herre konungen. Men min herre konungen <char style="bk">är</char> som en Guds ängel. Gör därför <char style="bk">vad som är</char> gott i dina ögon. <verse eid="2SA 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 19:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 9:10-11">2 Sam 9:10-11</ref>; </char></note> Ty hela min fars hus förtjänade inget annat än döden inför min herre konungen, ändå lät du din tjänare sitta bland dem som får äta vid ditt bord. Vilken rätt har jag då mer att vädja inför kungen? <verse eid="2SA 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 19:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:4">2 Sam 16:4</ref>; </char></note> Då sa kungen till honom: Varför talar du mer om detta? Jag har sagt att du och Siba ska dela på marken. <verse eid="2SA 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 19:30" />Då sa Mefiboset till kungen: Ja, låt honom ta allt, eftersom min herre konungen har kommit välbehållen hem. <verse eid="2SA 19:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 19:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 17:27">2 Sam 17:27</ref>; </char></note> Och gileaditen Barsillai kom ner från Rogelim och gick över Jordan med kungen för att föra honom över Jordan. <verse eid="2SA 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 19:32" />Barsillai var nu en mycket gammal man, åttio år gammal. Och han hade försett konungen med förnödenheter under hans vistelse i Mahanaim, för han <char style="bk">var</char> en mycket rik man. <verse eid="2SA 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 19:33" />Och kungen sa till Barsillai: Följ du med mig, så ska jag försörja dig <char style="bk">hemma</char> hos mig i Jerusalem. <verse eid="2SA 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="2SA 19:34" />Men Barsillai sa till kungen: Hur lång tid har jag kvar att leva, att jag skulle följa med kungen upp till Jerusalem? <verse eid="2SA 19:34" /><verse number="35" style="v" sid="2SA 19:35" />Jag <char style="bk">är</char> nu åttio år gammal. Kan jag skilja mellan gott och ont? Kan din tjänare känna smaken på vad jag äter eller vad jag dricker? Kan jag fortfarande höra sångare och sångerskor sjunga? Varför skulle då din tjänare bli ytterligare en börda för min herre konungen? <verse eid="2SA 19:35" /><verse number="36" style="v" sid="2SA 19:36" />Din tjänare kommer gå över Jordan ett kort stycke med kungen. Och varför skulle kungen återgälda mig en sådan belöning? <verse eid="2SA 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="2SA 19:37" />Jag ber dig, låt din tjänare vända tillbaka igen, så att jag får dö i min egen stad <char style="bk">och bli begravd</char> vid min fars och min mors grav. Men se, din tjänare Kimham, låt honom gå över med min herre konungen, och gör för honom vad som är gott i dina ögon. <verse eid="2SA 19:37" /><verse number="38" style="v" sid="2SA 19:38" />Då svarade kungen: Kimham ska följa med mig och jag ska göra för honom vad som är gott i dina ögon. Och allt vad du begär av mig ska jag göra för dig. <verse eid="2SA 19:38" /><verse number="39" style="v" sid="2SA 19:39" />Och allt folket drog över Jordan. Och när kungen hade kommit över, kysste kungen Barsillai och välsignade honom. Därefter återvände denne hem igen. <verse eid="2SA 19:39" /><verse number="40" style="v" sid="2SA 19:40" />Sedan drog kungen vidare till Gilgal och Kimham följde med honom. Och allt folket från Juda följde kungen och även hälften av Israels folk. <verse eid="2SA 19:40" /><verse number="41" style="v" sid="2SA 19:41" />Och se, alla Israels män kom till kungen och sa till kungen: Varför har våra bröder, Juda män, fått stjäla dig och föra kungen och hans familj över Jordan tillsammans med alla Davids män? <verse eid="2SA 19:41" /><verse number="42" style="v" sid="2SA 19:42" />Och alla Juda män svarade Israels män: Därför att kungen <char style="bk">står</char> oss närmast. Varför är ni då arga över denna sak? Har vi någonsin ätit på kungens <char style="bk">bekostnad</char>, eller har han gett oss någon gåva? <verse eid="2SA 19:42" /><verse number="43" style="v" sid="2SA 19:43" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:1">2 Sam 5:1</ref>; </char></note> Och Israels män svarade Juda män och sa: Vi har tio gånger större del i kungen, och vi har också mer <char style="bk">rätt</char> till David än ni. Varför har ni då föraktat oss? Var vi inte de första som gav det rådet att hämta vår kung tillbaka? Men Juda mäns ord var hårdare än Israels mäns ord.<verse eid="2SA 19:43" /></para>
  <chapter eid="2SA 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="2SA 20" />
  <para style="s">Sebas uppror.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 20:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:16">1 Kung 12:16</ref>; </char>
    </note> Och där råkade det finnas en ondsint man, som hette Seba, Bikris son, en benjaminit. Och han blåste i basunen och sa: Vi har ingen del i David, inte heller har vi någon arvedel i Isais son. Var och en till sitt tält, Israel! <verse eid="2SA 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 20:2" />Då övergav alla Israels män David <char style="bk">och</char> följde Seba, Bikris son. Men Juda män höll sig till sin kung, från Jordan ända till Jerusalem. <verse eid="2SA 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 20:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:16">2 Sam 15:16</ref>; <ref loc="2SA 16:21-22">2 Sam 16:21-22</ref>; </char></note> Och David kom till sitt palats i Jerusalem. Och kungen tog de tio kvinnorna, <char style="bk">sina</char> bihustrur, som han hade lämnat kvar för att se efter palatset, och satte dem i ett bevakat hus och gav dem mat, men gick inte in till dem. Så blev de instängda ända till sin dödsdag och levde som änkor. <verse eid="2SA 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 20:4" />Sedan sa kungen till Amasa: Kalla samman Juda män åt mig inom tre dagar och inställ dig här även du. <verse eid="2SA 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 20:5" />Amasa gav sig då i väg för att kalla samman Juda <char style="bk">män</char>. Men han dröjde längre än den tid som var bestämd för honom. <verse eid="2SA 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 20:6" />Då sa David till Abisai: Nu kommer Seba, Bikris son, att göra oss mer skada än Absalom. Ta din herres tjänare och sätt efter honom, så att han inte finner några befästa städer och kommer undan oss. <verse eid="2SA 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 20:7" />Så drog Joabs män ut efter honom, tillsammans med kereteerna och peleteerna och alla kämparna. Och de drog ut från Jerusalem för att sätta efter Seba, Bikris son. <verse eid="2SA 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 20:8" />När de <char style="bk">hade hunnit</char> till den stora stenen vid Gibeon, kom Amasa mot dem. Joab var då klädd i sin vapendräkt, och utanpå den hade han ett bälte <char style="bk">med</char> ett svärd i skidan, fäst vid höften. Men när han gick fram föll det ut. <verse eid="2SA 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 20:9" />Och Joab sa till Amasa: <char style="bk">Är</char> allt väl, min bror? Och Joab fattade Amasa i skägget med högra handen för att kyssa honom. <verse eid="2SA 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 20:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:27">2 Sam 3:27</ref>; <ref loc="1KI 2:5">1 Kung 2:5</ref>; </char></note> Men Amasa märkte inte svärdet som <char style="bk">var</char> i Joabs hand, så han stötte honom med det vid det femte <char style="bk">revbenet</char>, så att hans inälvor vällde ut på marken. Så dog han, utan att Joab behövde ge en andra stöt. Joab och hans bror Abisai gav sig sedan iväg för att förfölja Seba, Bikris son. <verse eid="2SA 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 20:11" />Och en av Joabs män stannade bredvid honom och sa: Den som håller med Joab och <char style="bk">är</char> för David - följ Joab! <verse eid="2SA 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 20:12" />Amasa låg nersölad av blod mitt på vägen. Och när mannen såg att allt folket stannade, släpade han Amasa från vägen och in på åkern och kastade ett klädesplagg över honom, eftersom han såg att alla som kom förbi stannade. <verse eid="2SA 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 20:13" />När han hade flyttats från vägen, följde allt folket efter Joab för att förfölja Seba, Bikris son. <verse eid="2SA 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 20:14" />Och han drog genom alla Israels stammar till Abel och till Bet-Maaka och till alla beriterna. Och de samlade sig och följde också efter honom. <verse eid="2SA 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 20:15" />Men de kom och belägrade honom i Abel i Bet-Hammaaka och kastade upp en belägringsvall mot staden som nådde fram till yttermuren. Och allt folket som <char style="bk">var</char> med Joab arbetade på att förstöra muren och få den att falla. <verse eid="2SA 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 20:16" />Då ropade en klok kvinna från staden: Lyssna! Lyssna! Jag ber er, säg till Joab: Kom hit, så att jag kan tala med dig. <verse eid="2SA 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 20:17" />Och när han hade kommit fram till henne, sa kvinnan: <char style="bk">Är</char> du Joab? Och han svarade: <char style="bk">Det är</char> jag. Då sa hon till honom: Lyssna till din tjänarinnas ord. Och han svarade: Jag lyssnar. <verse eid="2SA 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 20:18" />Då talade hon och sa: Förr brukade man säga: Sannerligen, i Abel ska man fråga <char style="bk">om råd</char>. Och sedan var <char style="bk">saken</char> avgjord. <verse eid="2SA 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 20:19" />Jag <char style="bk">är en av dem som är</char> fridsam <char style="bk">och</char> trogen i Israel. Du söker att förgöra en stad som är en mor i Israel. Varför vill du utplåna HERRENS arvedel? <verse eid="2SA 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 20:20" />Joab svarade och sa: Långt ifrån! Långt ifrån mig att jag skulle vilja utplåna eller förstöra! <verse eid="2SA 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 20:21" />Så <char style="bk">är</char> det inte. Men en man från Efraims bergsbygd, som heter Seba, Bikris son, har gjort uppror mot kung David. Lämna bara ut honom så ska jag dra bort från staden. Då sa kvinnan till Joab: Se, hans huvud ska kastas ut till dig över muren. <verse eid="2SA 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 20:22" />Sedan vände sig kvinnan med sitt kloka råd till allt folket, och de högg av huvudet på Seba, Bikris son, och kastade ut <char style="bk">det</char> till Joab. Då blåste han i basunen, och de drog bort från staden, var och en till sitt tält. Och Joab vände tillbaka till kungen i Jerusalem. <verse eid="2SA 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 20:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:16-18">2 Sam 8:16-18</ref>; <ref loc="1KI 4:3-6">1 Kung 4:3-6</ref>; <ref loc="1CH 18:15-17">1 Krön 18:15-17</ref>; </char></note> Joab <char style="bk">hade</char> nu befälet över hela Israels här, och Benaja, Jojadas son, <char style="bk">hade</char> befälet över kereteerna och peleteerna. <verse eid="2SA 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 20:24" />Och Adoram <char style="bk">var</char> ansvarig för tvångsarbetena, och Josafat, Ahiluds son, <char style="bk">var</char> kansler. <verse eid="2SA 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 20:25" />Och Seja <char style="bk">var</char> sekreterare, och Sadok och Ebjatar <char style="bk">var</char> präster. <verse eid="2SA 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 20:26" />Dessutom var också jairiten Ira präst hos David.<verse eid="2SA 20:26" /></para>
  <chapter eid="2SA 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="2SA 21" />
  <para style="s">Treårig hungersnöd. Försoning för Sauls blodsdåd mot gibeoniterna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 21:1" />Sedan uppstod det en hungersnöd under Davids tid som varade tre år i följd. Och David sökte HERRENS ansikte. Och HERREN svarade: <char style="bk">Detta sker</char> på grund av Saul och <char style="bk">hans</char> blodtörstiga hus, därför att han dödade gibeoniterna. <verse eid="2SA 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 21:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 9:15">Jos 9:15</ref>; <ref loc="JOS 9:19">Jos 9:19</ref>; </char></note> Då kallade kungen till sig gibeoniterna och talade med dem. Gibeoniterna <char style="bk">var</char> inte israeliter utan en rest av amoreerna. Och Israels barn hade gett dem sin ed, men Saul hade i sin nitälskan för Israels barn och Juda försökt döda dem. <verse eid="2SA 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 21:3" />Därför sa David till gibeoniterna: Vad ska jag göra för er? Och hur ska jag bringa försoning, så att ni kan välsigna HERRENS arvedel? <verse eid="2SA 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 21:4" />Och gibeoniterna sa till honom: Vi vill inte ha silver eller guld från Saul eller från hans hus, inte heller ska du döda någon man i Israel för vår skull. Och han sa: Vad ni än säger <char style="bk">det</char> ska jag göra för er. <verse eid="2SA 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 21:5" />Och de svarade kungen: Den man som förgjorde oss och som smidde planer mot oss <char style="bk">att</char> vi skulle utrotas och inte finnas kvar någonstans inom Israels gränser, <verse eid="2SA 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 21:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:4">4 Mos 25:4</ref>; </char></note> av hans söner må sju utlämnas till oss, så ska vi hänga upp dem inför HERREN i Sauls Gibea, <char style="bk">som</char> HERREN utvalde. Och kungen sa: Jag ska utlämna <char style="bk">dem.</char> <verse eid="2SA 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 21:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:3">1 Sam 18:3</ref>; <ref loc="1SA 23:18">1 Sam 23:18</ref>; </char></note> Men kungen skonade Mefiboset, son till Sauls son Jonatan, på grund av den ed <char style="bk">inför</char> HERREN som de båda hade svurit, mellan David och Sauls son Jonathan. <verse eid="2SA 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 21:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:19">1 Sam 18:19</ref>; <ref loc="2SA 3:7">2 Sam 3:7</ref>; <ref loc="1CH 15:29">1 Krön 15:29</ref>; </char></note> Och kungen tog de båda sönerna Armoni och Mefiboset, som Rispa, Ajas dotter, hade fött åt Saul, och de fem söner som Mikal, Sauls dotter, hade uppfostrat åt meholatiten Adriel, Barsillais son. <verse eid="2SA 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 21:9" />Och han överlämnade dem i gibeoniternas händer, och de hängde upp dem på berget inför HERREN, och de föll <char style="bk">alla</char> sju på en gång. Och de avrättades under de första skördedagarna, när kornskörden började. <verse eid="2SA 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 21:10" />Och Rispa, Ajas dotter, tog sin sorgdräkt och bredde ut den åt sig ovanpå klippan, från det att skörden började tills vatten från himlen strömmade ner över dem. Och hon tillät inte himlens fåglar att slå ner på dem om dagen, eller markens vilda djur om natten. <verse eid="2SA 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 21:11" />Och det blev berättat för David vad Rispa, Ajas dotter, Sauls bihustru, hade gjort. <verse eid="2SA 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 21:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 31:11-13">1 Sam 31:11-13</ref>; </char></note> Då gav sig David i väg och hämtade Sauls och hans son Jonatans ben från invånarna i Jabes i Gilead. Dessa hade rövat bort dem från torget i Bet-San, där filisteerna hade hängt upp dem den dagen filisteerna hade dödat Saul på Gilboa berg. <verse eid="2SA 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 21:13" />Och han hämtade upp Sauls och hans son Jonatans ben därifrån, och de samlade ihop benen av dem som hade blivit hängda. <verse eid="2SA 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 21:14" />Sedan begravde man Sauls och hans son Jonatans ben i Benjamins land, i Sela, i hans far Kis grav. Och de gjorde allt som kungen befallde. Därefter lyssnade Gud till landets bön. <verse eid="2SA 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 21:15" />Och filisteerna började på nytt krig mot Israel. Och David drog ner med sina tjänare och stred mot filisteerna, och David blev utmattad. <verse eid="2SA 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 21:16" />Och Jisbo-Benob, som <char style="bk">var</char> en av rafaeernas<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: en av jättens söner. Rafaeerna var ett högrest jättefolk.</char></note> ättlingar, tänkte då döda David. Han hade en lans som vägde trehundra <char style="bk">siklar</char> koppar och han var beväpnad med ett nytt <char style="bk">svärd</char>. <verse eid="2SA 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 21:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:36">1 Kung 11:36</ref>; <ref loc="1KI 15:4">1 Kung 15:4</ref>; <ref loc="2KI 8:19">2 Kung 8:19</ref>; </char></note> Men Abisai, Serujas son, kom honom till undsättning och slog filisteen och dödade honom. Då svor Davids män inför honom och sa: Du får inte mer dra ut med oss i striden, så att du inte släcker Israels lampa. <verse eid="2SA 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 21:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 20:4-8">1 Krön 20:4-8</ref>; </char></note> Därefter blev det åter en strid med filisteerna vid Gob. Husatiten Sibbekai dödade då Saf, som var en av rafaeernas<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">21:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: en av jättens söner. Rafaeerna var ett högrest jättefolk.</char></note> ättlingar. <verse eid="2SA 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 21:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:7">1 Sam 17:7</ref>; <ref loc="1CH 20:5">1 Krön 20:5</ref>; </char></note> Och det blev åter en strid med filisteerna vid Gob, där Elhanan, Jaare-Oregims son, en betlehemit, dödade gatiten Goliats <char style="bk">bror</char>, vars spjutskaft liknade en vävbom. <verse eid="2SA 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 21:20" />Och det blev återigen en strid vid Gat, och där var en storväxt man som hade sex fingrar på varje hand och sex tår på varje fot, tillsammans tjugofyra. Och han var också en ättling till rafaeerna. <verse eid="2SA 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 21:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 13:3">2 Sam 13:3</ref>; <ref loc="1CH 2:13">1 Krön 2:13</ref>; </char></note> Och när han hånade Israel blev han dödad av Jonatan, son till Simea, Davids bror. <verse eid="2SA 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 21:22" />Dessa fyra var ättlingar till rafaeerna i Gat, och de föll för Davids hand och för hans tjänares hand.<verse eid="2SA 21:22" /></para>
  <chapter eid="2SA 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="2SA 22" />
  <para style="s">Davids segersång.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 22:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 18:1f">Ps 18:1f</ref>; </char>
    </note> Och David riktade orden i denna sång till HERREN på den dag <char style="bk">då</char> HERREN hade räddat honom ur alla hans fienders hand och ur Sauls hand: <verse eid="2SA 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 22:2" />Och han sa: HERREN, <char style="bk">är</char> min klippa, min borg och min räddare. <verse eid="2SA 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 22:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 144:2">Ps 144:2</ref>; <ref loc="LUK 1:69">Luk 1:69</ref>; </char></note> Gud är min klippa, på honom förtröstar jag. <char style="bk">Han är</char> min sköld och mitt frälsningshorn, mitt värn och min tillflykt. Min frälsare, du räddar mig undan våldet. <verse eid="2SA 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 22:4" />Jag åkallar HERREN, <char style="bk">som är</char> värdig att prisas, och jag ska bli räddad från mina fiender. <verse eid="2SA 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 22:10">Job 22:10</ref>; <ref loc="PSA 55:5">Ps 55:5</ref>; <ref loc="JON 2:3">Jona 2:3</ref>; </char></note> Ty dödens vågor omgav mig, de ogudaktigas strömmar förskräckte mig. <verse eid="2SA 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 22:6" />Dödsrikets band omslöt mig, dödens snaror mötte mig. <verse eid="2SA 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 22:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 116:4">Ps 116:4</ref>; <ref loc="PSA 120:1">Ps 120:1</ref>; <ref loc="JON 2:8">Jona 2:8</ref>; </char></note> I min nöd åkallade jag HERREN, till min Gud ropade jag, och han hörde min röst från sitt tempel, och mitt rop <char style="bk">nådde</char> hans öron. <verse eid="2SA 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 22:8" />Då skakade jorden och bävade, himlens grundvalar darrade och skakade, för han var vred. <verse eid="2SA 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 22:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:17">2 Mos 24:17</ref>; <ref loc="DEU 4:24">5 Mos 4:24</ref>; <ref loc="DEU 32:22">5 Mos 32:22</ref>; <ref loc="PSA 97:3">Ps 97:3</ref>; <ref loc="HEB 12:29">Hebr 12:29</ref>; </char></note> Rök steg upp från hans näsa, förtärande eld från hans mun, glödande kol flammade fram från honom. <verse eid="2SA 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 22:10" />Han sänkte himlen och steg ner, och mörker <char style="bk">var</char> under hans fötter. <verse eid="2SA 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 22:11" />Och han for på keruben och flög, och han syntes på vindens vingar. <verse eid="2SA 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 22:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 97:2">Ps 97:2</ref>; <ref loc="ISA 50:3">Jes 50:3</ref>; </char></note> Han gjorde mörker till hyddor som omslöt honom, vattenmassor <char style="bk">och</char> tjocka moln på himlen. <verse eid="2SA 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 22:13" />Ur glansen framför honom flammade glödande kol. <verse eid="2SA 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 22:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 29:3">Ps 29:3</ref>; </char></note> HERREN dundrade från himlen, och den Högste lät höra sin röst. <verse eid="2SA 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 22:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 7:10">1 Sam 7:10</ref>; </char></note> Han sköt pilar och skingrade dem, blixtar och förvirrade dem. <verse eid="2SA 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 22:16" />Och havets bäddar kom i dagen, jordens grundvalar blev synliga, genom HERRENS tillrättavisning, genom andedräkten som blåste från hans näsa. <verse eid="2SA 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 22:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 144:7">Ps 144:7</ref>; </char></note> Han sände från höjden och grep tag i mig, han drog mig upp ur de stora vattnen. <verse eid="2SA 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 22:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 69:15">Ps 69:15</ref>; </char></note> Han räddade mig från min starke fiende, <char style="bk">och</char> från dem som hatade mig, för de var för starka för mig. <verse eid="2SA 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 22:19" />De mötte mig på min olyckas dag, men HERREN blev mitt stöd. <verse eid="2SA 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 22:20" />Han förde mig ut på rymlig plats, han räddade mig, för han hade behag till mig. <verse eid="2SA 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 22:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:23">1 Sam 26:23</ref>; <ref loc="1KI 8:32">1 Kung 8:32</ref>; <ref loc="JOB 22:30">Job 22:30</ref>; <ref loc="PSA 17:1">Ps 17:1</ref>; <ref loc="PSA 24:4">Ps 24:4</ref>; </char></note> HERREN belönade mig efter min rättfärdighet, efter mina händers renhet har han återgäldat mig. <verse eid="2SA 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 22:22" />För jag har hållit mig på HERRENS vägar, och har inte ogudaktigt avvikit från min Gud. <verse eid="2SA 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 22:23" />För alla hans domslut <char style="bk">hade</char> jag för ögonen, och hans stadgar lät jag inte vika ifrån mig. <verse eid="2SA 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 22:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:8">1 Kung 14:8</ref>; <ref loc="1KI 15:5">1 Kung 15:5</ref>; </char></note> Jag var också rättrådig inför honom och har hållit mig borta från min missgärning. <verse eid="2SA 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 22:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 26:24">1 Sam 26:24</ref>; <ref loc="PRO 11:31">Ords 11:31</ref>; </char></note> Därför har HERREN lönat mig efter min rättfärdighet, efter min renhet inför hans ögon. <verse eid="2SA 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 22:26" />Mot den barmhärtige visar du dig barmhärtig, <char style="bk">och</char> mot den rättrådige visar du dig rättrådig. <verse eid="2SA 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 22:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:23-24">3 Mos 26:23-24</ref>; <ref loc="PSA 146:9">Ps 146:9</ref>; <ref loc="PRO 3:34">Ords 3:34</ref>; </char></note> Den rene möter du med renhet, men mot den falske visar du dig vrång. <verse eid="2SA 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 22:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 29:23">Ords 29:23</ref>; <ref loc="LUK 1:51">Luk 1:51</ref>; <ref loc="1PE 5:5">1 Petr 5:5</ref>; </char></note> Det lidande folket frälser du, men dina ögon <char style="bk">är</char> på de stolta, <char style="bk">så att</char> du kan ta ner <char style="bk">dem</char>. <verse eid="2SA 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 22:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 27:1">Ps 27:1</ref>; <ref loc="PSA 97:11">Ps 97:11</ref>; <ref loc="PSA 112:4">Ps 112:4</ref>; </char></note> Ty du, HERRE, <char style="bk">är</char> min lampa, och HERREN ska lysa upp mitt mörker. <verse eid="2SA 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 22:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:6-7">2 Sam 5:6-7</ref>; <ref loc="PSA 60:14">Ps 60:14</ref>; <ref loc="PHP 4:13">Fil 4:13</ref>; </char></note> För med dig har jag sprungit mot en trupp, med min Gud har jag stormat över en mur. <verse eid="2SA 22:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 22:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 12:7">Ps 12:7</ref>; <ref loc="PSA 19:9">Ps 19:9</ref>; <ref loc="PSA 119:140">Ps 119:140</ref>; <ref loc="PRO 30:5">Ords 30:5</ref>; </char></note> Guds väg <char style="bk">är</char> fullkomlig. HERRENS ord <char style="bk">är</char> rent. Han <char style="bk">är</char> en sköld för alla som förtröstar på honom. <verse eid="2SA 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 22:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:2">1 Sam 2:2</ref>; <ref loc="ISA 43:11">Jes 43:11</ref>; <ref loc="ISA 44:6-8">Jes 44:6-8</ref>; </char></note> Ty vem <char style="bk">är</char> Gud förutom HERREN? Och vem <char style="bk">är</char> en klippa utom vår Gud? <verse eid="2SA 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 22:33" />Gud <char style="bk">är</char> min styrka <char style="bk">och</char> kraft, och han gör min väg fullkomlig. <verse eid="2SA 22:33" /><verse number="34" style="v" sid="2SA 22:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 40:3">Ps 40:3</ref>; <ref loc="HAB 3:19">Hab 3:19</ref>; </char></note> Han gör mina fötter likt hjortars <char style="bk">fötter</char> och ställer mig på mina höjder. <verse eid="2SA 22:34" /><verse number="35" style="v" sid="2SA 22:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 144:1">Ps 144:1</ref>; </char></note> Han lär mina händer att strida, och mina armar att spänna en kopparbåge. <verse eid="2SA 22:35" /><verse number="36" style="v" sid="2SA 22:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:18">2 Sam 7:18</ref>; <ref loc="PSA 8:5">Ps 8:5</ref>; <ref loc="EPH 6:16-17">Ef 6:16-17</ref>; </char></note> Du har också gett mig din frälsnings sköld, och ditt saktmod har gjort mig stor. <verse eid="2SA 22:36" /><verse number="37" style="v" sid="2SA 22:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 31:9">Ps 31:9</ref>; </char></note> Du gjorde plats för mina steg under mig, så att mina fötter inte snavade. <verse eid="2SA 22:37" /><verse number="38" style="v" sid="2SA 22:38" />Jag har förföljt mina fiender och förintat dem, och vände inte om förrän jag hade gjort slut på dem. <verse eid="2SA 22:38" /><verse number="39" style="v" sid="2SA 22:39" />Och jag har utplånat dem och sårat dem, så att de inte kunde resa sig, ja, de har fallit under mina fötter. <verse eid="2SA 22:39" /><verse number="40" style="v" sid="2SA 22:40" />För du har rustat mig med styrka för striden, och de som reste sig mot mig har du kuvat under mig. <verse eid="2SA 22:40" /><verse number="41" style="v" sid="2SA 22:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:27">2 Mos 23:27</ref>; </char></note> Du fick också mina fiender att vända mig ryggen, för att jag skulle förgöra dem som hatar mig. <verse eid="2SA 22:41" /><verse number="42" style="v" sid="2SA 22:42" />De såg <char style="bk">sig omkring</char>, men <char style="bk">där fanns</char> ingen räddare, <char style="bk">även</char> efter HERREN, men han svarade dem inte. <verse eid="2SA 22:42" /><verse number="43" style="v" sid="2SA 22:43" />Sedan stötte jag sönder dem till stoft på marken, jag stampade på dem som smuts på gatan <char style="bk">och</char> spred ut dem. <verse eid="2SA 22:43" /><verse number="44" style="v" sid="2SA 22:44" />Du har också räddat mig från mitt folks strider, du har bevarat mig <char style="bk">till att vara</char> huvud för hedningarna, ett folk <char style="bk">som</char> jag inte kände ska tjäna mig. <verse eid="2SA 22:44" /><verse number="45" style="v" sid="2SA 22:45" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 33:29">5 Mos 33:29</ref>; <ref loc="PSA 66:3">Ps 66:3</ref>; <ref loc="PSA 72:9">Ps 72:9</ref>; <ref loc="PSA 81:15">Ps 81:15</ref>; </char></note> Främlingar ska underkasta sig mig, så snart de hör ska de lyda mig. <verse eid="2SA 22:45" /><verse number="46" style="v" sid="2SA 22:46" />Främlingar ska tyna bort och bävande lämna sina fästen. <verse eid="2SA 22:46" /><verse number="47" style="v" sid="2SA 22:47" />HERREN lever, och lovad <char style="bk">vare</char> min klippa, och upphöjd vare Gud, min frälsnings klippa. <verse eid="2SA 22:47" /><verse number="48" style="v" sid="2SA 22:48" />Det <char style="bk">är</char> Gud som har gett mig hämnd och lagt folken under mig. <verse eid="2SA 22:48" /><verse number="49" style="v" sid="2SA 22:49" />Och som har fört mig ut från mina fiender. Du har också upphöjt mig över dem som reste sig mot mig, och du har räddat mig från den våldsamma mannen. <verse eid="2SA 22:49" /><verse number="50" style="v" sid="2SA 22:50" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:9">Rom 15:9</ref>; </char></note> Därför vill jag tacka dig bland hedningarna, HERRE, och lovsjunga ditt namn. <verse eid="2SA 22:50" /><verse number="51" style="v" sid="2SA 22:51" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-16">2 Sam 7:12-16</ref>; <ref loc="PSA 144:10">Ps 144:10</ref>; </char></note> <char style="bk">Han är</char> frälsningens torn för sin kung och visar nåd mot sin smorde, mot David och hans säd för evigt.<verse eid="2SA 22:51" /></para>
  <chapter eid="2SA 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="2SA 23" />
  <para style="s">Davids sista ord. Davids hjältar.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 23:1" />Dessa är Davids sista ord. <char style="bk">Så</char> säger David, Isais son: <char style="bk">Så</char> säger den man <char style="bk">som blev</char> högt upphöjd, Jakobs Guds smorde, och Israels ljuvlige psalmist: <verse eid="2SA 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 23:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 59:21">Jes 59:21</ref>; <ref loc="MAT 22:43">Matt 22:43</ref>; <ref loc="ACT 1:16">Apg 1:16</ref>; <ref loc="2PE 1:21">2 Petr 1:21</ref>; </char></note> HERRENS Ande har talat genom mig, och hans ord <char style="bk">var</char> på min tunga. <verse eid="2SA 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 23:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 72:1-5">Ps 72:1-5</ref>; <ref loc="ISA 11:2-5">Jes 11:2-5</ref>; <ref loc="JER 23:5-6">Jer 23:5-6</ref>; <ref loc="JER 33:15-16">Jer 33:15-16</ref>; </char></note> Israels Gud sa, Israels klippa talade till mig: Han som regerar över människor <char style="bk">måste vara</char> rättfärdig och regera i fruktan för Gud. <verse eid="2SA 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 23:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 5:31">Dom 5:31</ref>; <ref loc="PSA 72:6">Ps 72:6</ref>; <ref loc="ISA 9:2">Jes 9:2</ref>; <ref loc="JHN 8:12">Joh 8:12</ref>; </char></note> Och <char style="bk">han ska vara</char> som morgonens ljus, <char style="bk">när</char> solen går upp, <char style="bk">ja</char>, en morgon utan moln, <char style="bk">som</char> det nyutslagna gräset som <char style="bk">spirar</char> fram ur jorden av klart sken efter regn. <verse eid="2SA 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 23:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-16">2 Sam 7:12-16</ref>; <ref loc="1CH 16:17">1 Krön 16:17</ref>; <ref loc="ISA 55:3">Jes 55:3</ref>; </char></note> Även om mitt hus inte <char style="bk">har det</char> så med Gud, likväl har han slutit med mig ett evigt förbund, ordnat och tryggat i allt. Ty hela min frälsning och hela <char style="bk">min</char> längtan <char style="bk">är detta</char>, skulle han då inte låta <char style="bk">det</char> växa? <verse eid="2SA 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 23:6" />Men de onda <char style="bk">ska</char> alla <char style="bk">bli</char> som bortkastade törnen, för de kan inte tas med händerna. <verse eid="2SA 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 23:7" />Men den människa <char style="bk">som</char> rör vid dem måste vara beväpnad med järn och ett spjutskaft, och de ska fullständigt brännas upp i eld på <char style="bk">samma</char> ställe. <verse eid="2SA 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 23:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 11:10f">1 Krön 11:10f</ref>; </char></note> Dessa är namnen på de hjältar som David hade: Joseb-Bassebet, en takemonit, den främste bland befälen. Han lyfte sitt spjut mot 800, som han dödade vid ett tillfälle. <verse eid="2SA 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 23:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 27:4">1 Krön 27:4</ref>; </char></note> Och efter honom <char style="bk">kom</char> ahoaiten Eleasar, son till Dodo, <char style="bk">en</char> av de tre hjältarna <char style="bk">som var</char> med David, när de trotsade filisteerna <char style="bk">som</char> var församlade där till strid, och Israels män hade dragit sig tillbaka. <verse eid="2SA 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 23:10" />Men han höll stånd och slog filisteerna tills hans hand blev så trött att den satt som klistrad vid svärdet. Och HERREN gav en stor seger den dagen. Och folket vände om efter honom, men bara för att plundra. <verse eid="2SA 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 23:11" />Efter honom <char style="bk">kom</char> Samma, son till harariten Age. Och filisteerna hade samlats i en skara, där det fanns ett stycke mark fullt av linser, och folket flydde för filisteerna. <verse eid="2SA 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 23:12" />Men han ställde sig mitt på åkern och försvarade den och slog filisteerna. Och HERREN gav en stor seger. <verse eid="2SA 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 23:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 22:1">1 Sam 22:1</ref>; </char></note> Och vid skördetiden drog tre av de trettio främsta männen ner och kom till David i Adullams grotta, och filisteernas trupp hade slagit läger i Refaimdalen. <verse eid="2SA 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 23:14" />Och David <char style="bk">befann sig</char> då i bergfästet, och filisteernas garnison <char style="bk">var</char> då <char style="bk">i</char> Betlehem. <verse eid="2SA 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 23:15" />Och David greps av längtan och sa: Åh, att någon ville ge mig vatten att dricka från brunnen vid Betlehems stadsport! <verse eid="2SA 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 23:16" />Då bröt de tre hjältarna genom filisteernas läger och hämtade vatten ur brunnen vid Betlehems stadsport och tog <char style="bk">det</char> och förde <char style="bk">det</char> till David. Men han ville inte dricka av det, utan göt ut det åt HERREN. <verse eid="2SA 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 23:17" />Och han sa: HERRE, må det vara långt ifrån mig, att jag skulle göra detta. <char style="bk">Är det inte</char> blodet från de män som gick med risk för sina liv? Därför ville han inte dricka det. Sådant gjorde de tre hjältarna. <verse eid="2SA 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 23:18" />Abisai, bror till Joab, Serujas son, var den främste bland <char style="bk">de</char> tre. Och han svängde sitt spjut mot 300 <char style="bk">och</char> dödade dem och vann ett namn bland <char style="bk">dessa</char> tre. <verse eid="2SA 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 23:19" />Var han inte mest hedervärd av de tre? Därför blev han deras befälhavare. Men upp till de tre <char style="bk">första</char> nådde han inte. <verse eid="2SA 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 23:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:18">2 Sam 8:18</ref>; <ref loc="2SA 20:23">2 Sam 20:23</ref>; <ref loc="1KI 2:29-30">1 Kung 2:29-30</ref>; </char></note> Och Benaja, son till Jojada, <char style="bk">var</char> son till en tapper man från Kabseel som hade gjort stordåd. Han hade dödat de två arielerna<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">23:20 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: lejonliknande män.</char></note> i Moab. <char style="bk">Det var</char> också han som steg ner och dödade lejonet i brunnen, en snöig dag. <verse eid="2SA 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 23:21" />Han dödade också en egyptier, en ansenlig man. Och egyptiern hade ett spjut i handen, men han gick ner mot honom med sin stav och ryckte spjutet ur egyptierns hand och dödade honom med hans eget spjut. <verse eid="2SA 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 23:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 27:6">1 Krön 27:6</ref>; </char></note> Sådant gjorde Benaja, Jojadas son, och vann ett namn bland de tre hjältarna. <verse eid="2SA 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 23:23" />Han var mer hedervärd än de trettio, men han nådde inte upp till de tre <char style="bk">första</char>. Och David satte honom över sin livvakt. <verse eid="2SA 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 23:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 2:18">2 Sam 2:18</ref>; <ref loc="1CH 27:7">1 Krön 27:7</ref>; </char></note> Till de trettio <char style="bk">hörde</char>: Asael, Joabs bror, Elhanan, Dodos son från Betlehem, <verse eid="2SA 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 23:25" />haroditen Samma, haroditen Elika, <verse eid="2SA 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="2SA 23:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 27:9-10">1 Krön 27:9-10</ref>; </char></note> peletiten Heles, tekoaiten Ira, Ickes son, <verse eid="2SA 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="2SA 23:27" />anatotiten Abieser, husatiten Mebunnai, <verse eid="2SA 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="2SA 23:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 27:13">1 Krön 27:13</ref>; </char></note> ahoaiten Salmon, netofatiten Maherai, <verse eid="2SA 23:28" /><verse number="29" style="v" sid="2SA 23:29" />netofatiten Heleb, Baanas son, Ittai, Ribais son, från Gibea i benjaminiternas stam, <verse eid="2SA 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="2SA 23:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 27:14">1 Krön 27:14</ref>; </char></note> pirgatoniten Benaja, Hiddai från Gaas dalar, <verse eid="2SA 23:30" /><verse number="31" style="v" sid="2SA 23:31" />arabatiten Abi-Albon, barhumiten Asmavet, <verse eid="2SA 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="2SA 23:32" />saalboniten Eljaba, av Jasens söner, Jonatan, <verse eid="2SA 23:32" /><verse number="33" style="v" sid="2SA 23:33" />harariten Samma, arariten Ahiam, Sarars son, <verse eid="2SA 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="2SA 23:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:12">2 Sam 15:12</ref>; </char></note> Elifelet, son till Ahasbai, maakatitens son, giloniten Eliam, Ahitofels son, <verse eid="2SA 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="2SA 23:35" />Hesro från Karmel, arabiten Paarai, <verse eid="2SA 23:35" /><verse number="36" style="v" sid="2SA 23:36" />Jigal, Natans son, från Soba, gaditen Bani, <verse eid="2SA 23:36" /><verse number="37" style="v" sid="2SA 23:37" />ammoniten Selek, beerotiten Naharai, vapenbärare åt Joab, Serujas son, <verse eid="2SA 23:37" /><verse number="38" style="v" sid="2SA 23:38" />jeteriten Ira, jeteriten Gareb, <verse eid="2SA 23:38" /><verse number="39" style="v" sid="2SA 23:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:3">2 Sam 11:3</ref>; </char></note> hetiten Uria. Trettiosju totalt.<verse eid="2SA 23:39" /></para>
  <chapter eid="2SA 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="2SA 24" />
  <para style="s">Davids folkräkning. Domen över Davids synd. Altaret på Araunas tröskplats.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 24:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 21:1-8">1 Krön 21:1-8</ref>; </char>
    </note> Och HERRENS vrede upptändes återigen mot Israel, och han uppeggade David mot dem till att säga: Gå och räkna Israel och Juda. <verse eid="2SA 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="2SA 24:2" />För kungen sa till Joab, befälhavaren för hären, som <char style="bk">var</char> med honom: Res nu igenom alla Israels stammar, från Dan ända till Beer-Seba, och räkna folket, så att jag får veta folkets antal. <verse eid="2SA 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="2SA 24:3" />Och Joab sa till kungen: Må HERREN, din Gud, föröka detta folk hundrafalt mer än vad det är, och må min herre konungen få se <char style="bk">det</char> med egna ögon. Men varför önskar min herre konungen detta? <verse eid="2SA 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="2SA 24:4" />Men kungens ord stod fast mot Joab och härförarna. Och Joab och härförarna drog ut från kungens åsyn för att räkna folket i Israel. <verse eid="2SA 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="2SA 24:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 2:36">5 Mos 2:36</ref>; <ref loc="JOS 13:16">Jos 13:16</ref>; </char></note> Och de gick över Jordan och slog läger vid Aroer, på högra sidan om staden, mitt i Gads dal och åt Jaeser till. <verse eid="2SA 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="2SA 24:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 14:14">1 Mos 14:14</ref>; <ref loc="JOS 19:28">Jos 19:28</ref>; </char></note> Sedan kom de till Gilead och Tatim-Hodsis land. Sedan kom de till Dan-Jaan och runt omkring mot Sidon. <verse eid="2SA 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="2SA 24:7" />Därefter kom de till Tyrus fästning och till hiveernas och kananeernas alla städer. De drog vidare till södra Juda, <char style="bk">ända</char> till Beer-Seba. <verse eid="2SA 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="2SA 24:8" />Sedan de hade rest igenom hela landet, kom <char style="bk">de tillbaka</char> till Jerusalem efter nio månader och tjugo dagar. <verse eid="2SA 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="2SA 24:9" />Och Joab överlämnade summan av folkets antal till kungen, och det fanns i Israel 800 000 vapenföra män som drog svärdet, och Juda män <char style="bk">var</char> 500 000 män. <verse eid="2SA 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="2SA 24:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:13">2 Sam 12:13</ref>; </char></note> Men Davids samvete slog honom sedan han hade räknat folket. Och David sa till HERREN: Jag har syndat svårt genom det jag har gjort, men nu, jag ber dig, o HERRE, ta bort din tjänares missgärning, för jag har handlat mycket dåraktigt. <verse eid="2SA 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="2SA 24:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 22:5">1 Sam 22:5</ref>; </char></note> När David steg upp på morgonen, kom HERRENS ord till profeten Gad, Davids siare, han sa: <verse eid="2SA 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="2SA 24:12" />Gå och säg till David: Så säger HERREN: Tre <char style="bk">saker</char> lägger jag fram för dig. Välj en av dem, så att jag kan <char style="bk">göra det</char> mot dig. <verse eid="2SA 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="2SA 24:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 29:17">Jer 29:17</ref>; <ref loc="EZK 6:11-12">Hes 6:11-12</ref>; </char></note> Då kom Gad till David och meddelade honom detta och sa till honom: Ska sju år av hungersnöd komma till dig i ditt land? Eller vill du fly i tre månader för dina fiender, medan de förföljer dig? Eller att det är tre dagars pest i ditt land? Rådgör nu och se vilket svar jag ska ta med mig tillbaka till honom som har sänt mig. <verse eid="2SA 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="2SA 24:14" />Då sa David till Gad. Jag är i stor vånda. <char style="bk">Men</char> låt oss då falla i HERRENS hand, för hans barmhärtighet <char style="bk">är</char> stor, men låt mig inte falla i människors hand. <verse eid="2SA 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="2SA 24:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 21:14">1 Krön 21:14</ref>; </char></note> Och HERREN sände en pest över Israel från morgonen till den bestämda tiden, och där dog av folket från Dan ända till Beer-Seba 70 000 män. <verse eid="2SA 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="2SA 24:16" />Men när ängeln räckte ut sin hand över Jerusalem för att ödelägga det, ångrade HERREN det onda och sa till ängeln som fördärvade folket: Det är nog! Håll nu din hand tillbaka. Och HERRENS ängel var då vid jebusiten Araunas tröskplats. <verse eid="2SA 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="2SA 24:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 16:22">4 Mos 16:22</ref>; </char></note> Men när David fick se ängeln som slog folket talade han till HERREN och sa: Se, jag har syndat, och jag har gjort orätt. Men dessa får, vad har de gjort? Jag ber dig, låt din hand vara emot mig och emot min fars hus. <verse eid="2SA 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="2SA 24:18" />Och Gad kom till David samma dag och sa till honom: Gå upp och res ett altare åt HERREN på jebusiten Araunas tröskplats. <verse eid="2SA 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="2SA 24:19" />Och David drog upp, enligt Gads ord, så som HERREN hade befallt. <verse eid="2SA 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="2SA 24:20" />När Arauna blickade ut och fick se kungen och hans tjänare komma mot honom, gick Arauna ut och bugade sig inför kungen med ansiktet mot marken. <verse eid="2SA 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="2SA 24:21" />Och Arauna sa: Varför kommer min herre konungen till sin tjänare? Och David svarade: För att köpa tröskplatsen av dig och bygga ett altare åt HERREN, så att plågan upphör bland folket. <verse eid="2SA 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="2SA 24:22" />Men Arauna sa till David: Låt min herre konungen ta och offra vad du <char style="bk">finner</char> för gott. Se, <char style="bk">här finns</char> oxar till brännoffer, och tröskredskap och oxarnas ok till ved. <verse eid="2SA 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="2SA 24:23" />Allt detta, o konung, har Arauna gett åt konungen. Och Arauna sa till kungen: Må HERREN, din Gud, ta emot dig. <verse eid="2SA 24:23" /><verse number="24" style="v" sid="2SA 24:24" />Då sa kungen till Arauna: Nej, utan jag vill sannerligen köpa <char style="bk">det</char> av dig för ett pris. Inte heller ska jag offra brännoffer åt HERREN min Gud med det som inte har kostat mig något. Så köpte David tröskplatsen och oxarna för femtio<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">24:24 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Den högre summan, 600 siklar guld, som nämns i 1 Krön. 21:25 avser förmodligen inte bara tröskplatsen utan hela markområdet.</char></note> siklar silver. <verse eid="2SA 24:24" /><verse number="25" style="v" sid="2SA 24:25" />Och David byggde där ett altare åt HERREN och offrade brännoffer och tackoffer. Och HERREN hörde bönerna för landet, och plågan avvärjdes från Israel.<verse eid="2SA 24:25" /></para>
  <chapter eid="2SA 24" />
</usx>