<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="EST" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Ester</para>
  <para style="toc2">Ester</para>
  <para style="toc3">Est</para>
  <para style="mt">Ester</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="EST 1" />
  <para style="s">Kung Ahasveros bestraffar drottning Vasti.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 1:1" />Detta hände på Ahasveros<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Xerxes.</char></note> tid, den Ahasveros som regerade över 127 provinser från Indien till Etiopien. <verse eid="EST 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 1:2" />Under den tid kung Ahasveros satt på tronen i sitt kungarike, som <char style="bk">var</char> i Susans<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Perserrikets huvudstad.</char></note> borg, <verse eid="EST 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 1:3" />höll han ett gästabud för alla sina furstar och tjänare under sitt tredje regeringsår. De mäktigaste i Persien och Medien, adeln och furstarna i provinserna, <char style="bk">var samlade</char> inför honom. <verse eid="EST 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 1:4" />Och under en lång tid, 180 dagar, visade han sitt rikes härliga rikedomar och sitt majestäts dyrbara prakt. <verse eid="EST 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 1:5" />När de dagarna var över bjöd kungen in till ett sju dagar långt gästabud för allt folk som fanns i Susans borg, både för stora och små, i förgården till slottsträdgården. <verse eid="EST 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 1:6" /><char style="bk">Där fanns</char> vita, gröna och mörkblå <char style="bk">draperier</char>, uppsatta med vita och purpurröda snören i ringar av silver och på pelare av marmor. Sofforna <char style="bk">var av</char> guld och silver på ett golv som var av röd, blå, vit och svart marmor. <verse eid="EST 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 1:7" />Dryckerna serverades i guldkärl. Inget var det andra likt och kungligt vin fanns i överflöd med kunglig frikostighet. <verse eid="EST 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 1:8" />När man drack gällde den regeln att ingen fick tvingas för kungen hade befallt alla hovmästarna i sitt hus att de skulle rätta sig efter vars och ens önskan. <verse eid="EST 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 1:9" />Drottning Vasti höll också ett gästabud för kvinnorna <char style="bk">i</char> kung Ahasveros kungliga palats. <verse eid="EST 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 1:10" />På den sjunde dagen, när kungens hjärta var glatt av vinet, befallde han Mehuman, Bisseta, Harebona, Bigeta, Abageta, Setar och Karkas, de sju hovmän som tjänstgjorde hos kung Ahasveros, <verse eid="EST 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 1:11" />att de skulle föra in drottning Vasti inför kungen med drottningkronan på huvudet för att han skulle låta folken och furstarna se hennes skönhet. För hon <char style="bk">var</char> vacker att se på. <verse eid="EST 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 1:12" />Men drottning Vasti vägrade komma när hovmännen framförde kungens befallning. Då blev kungen ursinnig och vreden brann inom honom. <verse eid="EST 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 1:13" />Då vände sig kungen till de visa, de som visste vad stunden krävde, eftersom det <char style="bk">var</char> brukligt att kungen rådgjorde med alla som var kunniga i lag och rätt. <verse eid="EST 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 1:14" />Hans närmaste <char style="bk">var</char> Karsena, Setar, Admata, Tarsis, Meres, Marsena <char style="bk">och</char> Memukan, de sju furstarna i Persien och Medien, som när som helst kunde få företräde hos kungen <char style="bk">och</char> var de främsta i riket. <verse eid="EST 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="EST 1:15" />Vad ska vi göra med drottning Vasti enligt lagen, då hon inte har gjort som kung Ahasveros befallde genom hovmännen? <verse eid="EST 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="EST 1:16" />Då svarade Memukan inför kungen och furstarna: Det är inte bara mot kungen som drottning Vasti har handlat illa utan mot alla furstar och alla folk i alla kung Ahasveros provinser. <verse eid="EST 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="EST 1:17" />För <char style="bk">denna</char> handling som drottningen har gjort kommer att sprida sig till alla kvinnor och leda till att de med förakt kommer att se på sina män när det berättas att kung Ahasveros befallde att man skulle föra in drottning Vasti inför honom men hon kom inte. <verse eid="EST 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="EST 1:18" />Redan idag kommer furstinnorna i Persien och Medien, när de får höra vad drottningen har gjort, att säga <char style="bk">samma sak</char> till alla kungens furstar. Och det <char style="bk">kommer att leda till</char> mycket förakt och vrede. <verse eid="EST 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="EST 1:19" />Om kungen finner för gott, så låt ett kungligt dekret gå ut och låt det skrivas in i Persiens och Mediens lagar så att det inte kan ändras, att Vasti inte mer får komma inför kung Ahasveros. Och låt kungen ge hennes kungliga ämbete till någon annan som är bättre än hon. <verse eid="EST 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="EST 1:20" />Och när det kungliga dekretet som ska skrivas förkunnas i hela ditt rike, för det är stort, så kommer alla hustrur att visa aktning för sina män, från den störste till den minste. <verse eid="EST 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="EST 1:21" />Detta svar behagade kungen och furstarna och kungen gjorde som Memukan hade sagt. <verse eid="EST 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="EST 1:22" />Och han lät sända ut brev till alla kungens provinser, till varje provins med dess egen skrift och till varje folk på dess eget språk, för att varje man skulle vara herre i sitt eget hus och tala sitt folks språk.<verse eid="EST 1:22" /></para>
  <chapter eid="EST 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="EST 2" />
  <para style="s">Ester blir drottning. Mordokaj räddar kungens liv.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 2:1" />Efter en tid, när kung Ahasveros<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Xerxes.</char></note> vrede hade lagt sig, kom han att tänka på Vasti och vad hon hade gjort och vad som hade beslutats om henne. <verse eid="EST 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 2:2" />Då sa kungens tjänare som var i tjänst hos honom: Må man söka upp vackra och unga jungfrur åt kungen. <verse eid="EST 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 2:3" />Och låt kungen utnämna tillsynsmän i alla länder i riket så att de kan samla alla vackra och unga jungfrur till kvinnornas hus i Susans borg och överlämna dem åt kungens hovman Hegai som ska ha tillsyn över kvinnorna och se till att de får sin skönhetsbehandling. <verse eid="EST 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 2:4" />Och låt den unga kvinna som behagar kungen få bli drottning i Vastis ställe. Detta förslag behagade kungen och han gjorde så. <verse eid="EST 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 2:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 7:7">Neh 7:7</ref>; </char></note> I Susans borg fanns en jude som hette Mordokaj, son till Jair, son till Simei, son till Kis, en benjaminit. <verse eid="EST 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 2:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:4">2 Kung 24:4</ref>; </char></note> Han hade förts bort från Jerusalem med fångarna som hade förts bort med Judas kung Jekonja, som den babyloniske kungen Nebukadnessar hade fört bort. <verse eid="EST 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 2:7" />Han<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Mordokaj.</char></note> hade uppfostrat Hadassa, det <char style="bk">vill säga</char> Ester, hans farbrors dotter, för hon hade varken far eller mor. Och den unga kvinnan <char style="bk">var</char> välväxt och vacker. Efter det att hennes far och mor hade dött adopterade Mordokaj henne som sin egen dotter. <verse eid="EST 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 2:8" />Så när kungens befallning och hans dekret hade blivit hörda och när man samlat ihop många unga kvinnor i Susans borg som togs om hand av Hegai, så blev också Ester hämtad till kungens palats och togs om hand av Hegai, som hade tillsynen över kvinnorna. <verse eid="EST 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 2:9" />Den unga kvinnan behagade honom och vann hans välvilja. Och han lät henne genast få de skönhetsmedel och den kost som hon skulle ha och de sju tjänarinnor från kungapalatset <char style="bk">som</char> valts ut åt henne. Och han lät henne och hennes tjänarinnor flytta in i den bästa <char style="bk">delen</char> av haremet. <verse eid="EST 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 2:10" />Ester avslöjade inte något om sitt folk och sin släkt för honom för Mordokaj hade befallt henne att inte avslöja <char style="bk">det</char>. <verse eid="EST 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 2:11" />Och Mordokaj vandrade varje dag framför gården till haremet för att få veta hur Ester hade det och vad som skulle ske med henne. <verse eid="EST 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 2:12" />I tur och ordning gick varje ung kvinna in till kung Ahasveros, sedan hon under tolv månader hade genomgått vad som var bestämt för kvinnorna. Så lång tid tog deras skönhetsbehandling. Sex månader med myrraolja och sex månader med väldoftande kryddor och <char style="bk">andra</char> skönhetsmedel för kvinnor. <verse eid="EST 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 2:13" />Sedan kom <char style="bk">varje</char> ung kvinna in till kungen. Och hon fick ta med sig allt hon ville från haremet till kungens palats. <verse eid="EST 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 2:14" />Hon gick in på kvällen, och på morgonen gick hon till det andra haremet under kungens hovman Saasgas tillsyn som hade ansvaret för bihustrurna. Sedan kom hon inte in till kungen fler gånger, om inte kungen hade funnit sådant behag i henne att han lät kalla på henne vid namn. <verse eid="EST 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="EST 2:15" />När nu turen kom till Ester, Abihails dotter, som var Mordokajs farbrors dotter och som han hade adopterat som sin dotter att gå in till kungen begärde hon inget annat än det som kungens hovman Hegai, som hade ansvaret för kvinnorna, föreslog henne. Och Ester fann nåd för allas ögon som såg henne. <verse eid="EST 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="EST 2:16" />Så fördes Ester till kung Ahasveros i hans kungliga palats i den tionde månaden, det <char style="bk">är</char> månaden Tebet, i hans sjunde regeringsår. <verse eid="EST 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="EST 2:17" />Och kungen älskade Ester mer än alla de andra kvinnorna och hon fann nåd och välvilja hos honom framför alla de andra jungfrurna. Så satte han drottningkronan på hennes huvud och gjorde henne till drottning i Vastis ställe. <verse eid="EST 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="EST 2:18" />Sedan ordnade kungen ett stort gästabud för alla sina furstar och tjänare, ett gästabud för Ester. Han utlyste en högtid i provinserna och delade ut kungliga gåvor. <verse eid="EST 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="EST 2:19" />När man för andra gången samlade ihop jungfrurna satt Mordokaj i kungens port. <verse eid="EST 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="EST 2:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 8:1">Est 8:1</ref>; </char></note> Ester hade inte avslöjat något om sin släkt eller sitt folk, som Mordokaj hade befallt henne. För Ester gjorde som Mordokaj hade sagt, som hon också gjorde då hon blev uppfostrad av honom. <verse eid="EST 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="EST 2:21" />Under den tiden, medan Mordokaj satt i kungens port, blev Bigtan och Teres, två av kungens hovmän som höll vakt vid porten rasande och sökte efter tillfälle att döda kung Ahasveros. <verse eid="EST 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="EST 2:22" />Mordokaj fick veta det och berättade <char style="bk">det</char> för drottning Ester. Och hon informerade kungen om det i Mordokajs namn. <verse eid="EST 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="EST 2:23" />Och en undersökning av saken visade att det var sant, och då blev båda upphängda i ett träd. Detta skrevs ner i krönikeboken i kungens närvaro.<verse eid="EST 2:23" /></para>
  <chapter eid="EST 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="EST 3" />
  <para style="s">Haman planerar att utrota judarna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 3:1" />Efter detta upphöjde kung Ahasveros agagiten Haman, Hammedatas son, till en position över alla andra furstar som <char style="bk">var</char> hos honom. <verse eid="EST 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 3:2" />Alla kungens tjänare som <char style="bk">var</char> i kungens port böjde knä och hyllade Haman, för så hade kungen befallt. Men Mordokaj varken böjde sig ner eller hyllade honom. <verse eid="EST 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 3:3" />Då sa kungens tjänare som <char style="bk">var</char> i kungens port till Mordokaj: Varför bryter du mot kungens befallning? <verse eid="EST 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 3:4" />Och när de dag efter dag hade sagt så till honom, utan att han lyssnade till dem, berättade de det för Haman för att se om Mordokajs skäl skulle godtas. För han hade berättat för dem att han <char style="bk">var</char> en jude. <verse eid="EST 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 3:5" />Då Haman såg att Mordokaj inte böjde knä och inte heller hyllade honom fylldes han av vrede. <verse eid="EST 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 3:6" />Men det var inte nog i hans ögon att döda bara Mordokaj, för de hade berättat för honom vilket folk Mordokaj tillhörde. Därför sökte Haman efter tillfälle att utrota alla judar, Mordokajs folk, i Ahasveros hela rike. <verse eid="EST 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 3:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 9:24">Est 9:24</ref>; </char></note> I första månaden, som <char style="bk">är</char> månaden Nisan, i Ahasveros tolfte regeringsår, kastade man pur, det <char style="bk">vill säga</char> lott, inför Haman, om dag och månad, tills <char style="bk">det föll på</char> den tolfte <char style="bk">månaden</char>, som <char style="bk">är</char> månaden Adar. <verse eid="EST 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 3:8" />Då sa Haman till kung Ahasveros: Det finns ett folk som bor utspritt bland folken i ditt rikes alla provinser. Deras lagar skiljer sig från alla andra folks, och de håller inte heller kungens lagar. Därför <char style="bk">har</char> kungen ingen nytta av att låta dem vara. <verse eid="EST 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 3:9" />Om det behagar kungen, så låt utfärda en skrivelse att de ska utrotas. Och jag vill betala dig 10 000 talenter silver <char style="bk">och överlämna det</char> i händerna på dem som har ansvaret för att lägga <char style="bk">det</char> i kungens skattkammare. <verse eid="EST 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 3:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 8:2">Est 8:2</ref>; </char></note> Då tog kungen sin sigillring från handen och gav den till agagiten Haman, Hammedatas son, judarnas fiende. <verse eid="EST 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 3:11" />Och kungen sa till Haman: Silvret <char style="bk">är</char> ditt, folket också, och du får göra vad du vill med dem. <verse eid="EST 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 3:12" />På trettonde dagen i första månaden inkallades kungens skrivare, och en skrivelse utfärdades helt enligt Hamans befallning till kungens satraper och till ståthållarna över varje provins och till ledarna över varje folk, till varje provins med dess egen skrift och <char style="bk">till</char> varje folk på dess eget språk. Skrivelsen utfärdades i kung Ahasveros namn och förseglades med kungens ring. <verse eid="EST 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 3:13" />Breven sändes med budbärare till alla kungens provinser för att förgöra, döda och utrota alla judar, både unga och gamla, barn och kvinnor, <char style="bk">alla</char> på en <char style="bk">och samma</char> dag, <char style="bk">nämligen</char> den trettonde <char style="bk">dagen</char> i tolfte månaden, som är månaden Adar, och <char style="bk">att ta</char> deras ägodelar som byte. <verse eid="EST 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 3:14" />En avskrift av skrivelsen skulle utfärdas som lag i varje provins och göras känd för alla folk så att de skulle vara beredda den dagen. <verse eid="EST 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="EST 3:15" />På kungens befallning drog budbärarna hastigt iväg, och lagen tillkännagavs i Susans borg. Sedan satte sig kungen och Haman ner för att dricka men i staden Susan rådde bestörtning.<verse eid="EST 3:15" /></para>
  <chapter eid="EST 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="EST 4" />
  <para style="s">Mordokajs och judarnas bedrövelse. Mordokaj ber Ester vädja till kungen.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 4:1" />När Mordokaj fick veta allt som hade hänt rev han sönder sina kläder och klädde sig i säck och aska. Han gick ut mitt i staden och klagade högt och bittert. <verse eid="EST 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 4:2" />Och han fortsatte ända fram till kungens port, för ingen klädd i säcktyg <char style="bk">fick</char> komma in genom kungens port. <verse eid="EST 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 4:3" />I alla provinser dit kungens befallning och hans dekret nådde <char style="bk">blev det</char> stor sorg bland judarna, och de fastade, grät och klagade. Och många låg i säck och aska. <verse eid="EST 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 4:4" />Esters tjänarinnor och hovmän kom och berättade <char style="bk">detta</char> för henne. Då blev drottningen djupt bedrövad. Och hon skickade ut kläder till Mordokaj för att man skulle klä <char style="bk">honom i dem</char> och ta av honom säcktyget. Men han tog inte emot <char style="bk">dem</char>. <verse eid="EST 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 4:5" />Då kallade Ester till sig Hatak, <char style="bk">en</char> av kungens hovmän som stod i hennes tjänst, och befallde honom att gå till Mordokaj för att få reda på vad som stod på och varför han gjorde så. <verse eid="EST 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 4:6" />Så Hatak gick till Mordokaj, till stadens torg, som <char style="bk">låg</char> framför kungens port. <verse eid="EST 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 4:7" />Mordokaj berättade för honom allt som hade hänt honom och hur mycket silver som Haman hade lovat betala till kungens skattkammare för att få judarna utrotade. <verse eid="EST 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 4:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 3:15">Est 3:15</ref>; </char></note> Han gav honom en avskrift av dekretet som var utfärdat i Susan för att utrota dem. Detta för att han skulle visa <char style="bk">det</char> för Ester och förklara <char style="bk">allt</char> för henne och be henne att hon skulle gå in till kungen och vädja till honom och inför honom be om nåd för sitt folk. <verse eid="EST 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 4:9" />Sedan kom Hatak och berättade för Ester vad Mordokaj hade sagt. <verse eid="EST 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 4:10" />Ester talade med Hatak igen och befallde honom <char style="bk">att säga</char> till Mordokaj: <verse eid="EST 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 4:11" />Alla kungens tjänare och folket i kungens provinser vet att om någon man eller kvinna går in till kungen på den inre borggården utan att vara kallad, <char style="bk">så gäller</char> endast en lag: att <char style="bk">han</char> ska dödas om inte kungen räcker ut guldspiran mot honom så att han får leva. Men jag har inte varit kallad till kungen på trettio dagar. <verse eid="EST 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 4:12" />Och de berättade Esters ord för Mordokaj. <verse eid="EST 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 4:13" />Då befallde Mordokaj dem att svara Ester: Tro inte att du ensam av alla judar ska slippa undan i kungens hus. <verse eid="EST 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 4:14" />För om du håller tyst denna gång, <char style="bk">då</char> ska judarna få räddning och bli befriade från annat håll. Men du och din fars hus kommer att gå under. Vem vet, kanske är det <char style="bk">just</char> för en tid <char style="bk">som</char> denna som du har blivit drottning? <verse eid="EST 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="EST 4:15" />Då bad Ester <char style="bk">dem</char> att ge Mordokaj <char style="bk">detta svar</char>: <verse eid="EST 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="EST 4:16" />Gå och samla ihop alla judar som finns i Susan och fasta för mig. Ni ska inte äta eller dricka under tre dygn, varken dag eller natt. Jag och mina tjänarinnor ska också fasta på samma sätt. Därefter ska jag gå in till kungen, fast det <char style="bk">är</char> mot lagen. Om jag mister livet, så mister jag livet. <verse eid="EST 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="EST 4:17" />Och Mordokaj gick i väg och gjorde allt som Ester hade befallt honom.<verse eid="EST 4:17" /></para>
  <chapter eid="EST 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="EST 5" />
  <para style="s">Ester bjuder in kungen till en festmåltid. Hamans vrede mot Mordokaj.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 5:1" />Och det skedde på tredje dagen att Ester klädde sig i <char style="bk">sin</char> kungliga <char style="bk">skrud</char> och ställde sig på det kungliga palatsets inre borggård mitt för den kungliga huvudbyggnaden. Kungen satt på sin kungatron i det kungliga palatset mitt emot palatsets ingång. <verse eid="EST 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 5:2" />När kungen såg drottning Ester stå på innergården fann hon nåd inför hans ögon, och kungen räckte ut guldspiran som han <char style="bk">hade</char> i sin hand. Då kom Ester närmare och rörde vid spetsen av spiran. <verse eid="EST 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 5:3" />Och kungen sa till henne: Vad önskar du, drottning Ester? Vad <char style="bk">är</char> din begäran? Om den så gäller halva riket ska du få det. <verse eid="EST 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 5:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 7:1">Est 7:1</ref>; </char></note> Ester svarade: Om det behagar kungen, så låt kungen och Haman idag komma till en festmåltid som jag har ordnat för honom. <verse eid="EST 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 5:5" />Då sa kungen: Hämta genast hit Haman, så att han må göra som Ester har sagt. Så kom kungen och Haman till festmåltiden som Ester hade ordnat. <verse eid="EST 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 5:6" />Under festmåltiden när vinet serverades sa kungen till Ester: Vad <char style="bk">är</char> din önskan? Den ska beviljas. Vad <char style="bk">är</char> din begäran? Om den så gäller halva riket ska den uppfyllas. <verse eid="EST 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 5:7" />Då svarade Ester och sa: Min bön och begäran är <char style="bk">detta</char>: <verse eid="EST 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 5:8" />Om jag har funnit nåd inför kungens ögon, och om det behagar kungen att bevilja min önskan och uppfylla min begäran, så må kungen och Haman komma till en festmåltid som jag ska ordna för er. Då ska jag i morgon göra som kungen har sagt. <verse eid="EST 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 5:9" />Den dagen gick Haman därifrån upprymd och med ett glatt hjärta. Men när han fick se Mordokaj vid kungens port, att denne varken steg upp eller ens rörde sig för honom, blev han full av vrede mot Mordokaj. <verse eid="EST 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 5:10" />Men Haman behärskade sig. Och när han kom hem sände han bud och kallade på sina vänner och sin hustru Seres. <verse eid="EST 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 5:11" />Då berättade han för dem om sina rikedomars härlighet och sina många barn, och hur kungen på alla <char style="bk">sätt</char> hade ärat honom och hur han blivit upphöjd över kungens furstar och tjänare. <verse eid="EST 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 5:12" />Dessutom sa Haman: Drottning Ester lät inte någon annan utom mig komma med kungen till festmåltiden som hon gjort i ordning! Och i morgon är jag också bjuden till henne tillsammans med kungen. <verse eid="EST 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 5:13" />Men allt detta betyder ingenting för mig så länge jag ser juden Mordokaj sitta i kungens port. <verse eid="EST 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 5:14" />Då sa hans hustru Seres och alla hans vänner till honom: Låt resa en femtio alnar hög påle<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: galge.</char></note> och säg i morgon till kungen att man hänger upp Mordokaj på den. Då kan du vara glad och gå med kungen till festmåltiden. Det tyckte Haman var ett bra förslag, och han lät resa pålen.<verse eid="EST 5:14" /></para>
  <chapter eid="EST 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="EST 6" />
  <para style="s">Mordokajs upphöjelse.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 6:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EST 2:23">Est 2:23</ref>; </char>
    </note> Den natten kunde kungen inte sova, och han befallde att man hämtade krönikan där minnesvärda händelser var nertecknade, och man läste ur den för kungen. <verse eid="EST 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 6:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 2:21f">Est 2:21f</ref>; </char></note> Och där fanns skrivet att Mordokaj hade avslöjat hur Bigtan och Teres, två av de hovmän som höll vakt vid porten, hade sökt efter tillfälle att döda kung Ahasveros. <verse eid="EST 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 6:3" />Och kungen sa: Vilken heder och ära har vi visat Mordokaj för detta? Då sa kungens tjänare som tjänade honom: Ingenting har gjorts för honom. <verse eid="EST 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 6:4" />Då frågade kungen: Vem <char style="bk">står</char> på borggården? För Haman hade kommit in på den yttre borggården till kungapalatset för att be kungen låta hänga upp Mordokaj på den påle som han hade gjort i ordning för honom. <verse eid="EST 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 6:5" />Kungens tjänare svarade honom: Se, Haman står på borggården. Kungen sa: Låt honom komma in. <verse eid="EST 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 6:6" />Haman kom in och kungen frågade honom: Vad ska man göra för den man som kungen gärna vill hedra? Haman tänkte i sitt hjärta: Vem skulle kungen gärna vilja hedra mer än mig? <verse eid="EST 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 6:7" />Och Haman svarade kungen: Till den man som kungen gärna vill hedra <verse eid="EST 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 6:8" />ska man hämta en kunglig skrud som kungen själv har burit och en häst som kungen själv har ridit på och sätta den kungliga kronan på hans huvud. <verse eid="EST 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 6:9" />Låt skruden och hästen överlämnas till en av kungens ädlaste furstar, för att de ska pryda den man som kungen gärna vill ära. Och för fram honom ridande på hästen genom stadens gator och utropa för honom: Så gör man med den som kungen vill hedra! <verse eid="EST 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 6:10" />Då sa kungen till Haman: Skynda dig <char style="bk">och</char> ta skruden och hästen som du har sagt och gör så för juden Mordokaj som sitter i kungens port. Låt ingenting fattas av allt som du har sagt. <verse eid="EST 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 6:11" />Så tog Haman hästen och skruden och satte den på Mordokaj och förde honom ridande fram på stadens gator och ropade före honom: Så gör man med den som kungen vill hedra! <verse eid="EST 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 6:12" />Och Mordokaj kom tillbaka till kungens port. Men Haman skyndade sig hem sorgsen och med huvudet övertäckt. <verse eid="EST 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 6:13" />Och Haman berättade för sin hustru Seres och alla sina vänner om allt som hade hänt honom. Då sa hans rådgivare och hans hustru Seres till honom: Om Mordokaj <char style="bk">är</char> av judisk börd, inför vilken du har fått falla ner för, så förmår du ingenting mot honom. Han kommer att bli ditt fall. <verse eid="EST 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 6:14" />Medan de fortfarande talade med honom kom kungens hovmän och de skyndade att föra Haman till festmåltiden som Ester hade ordnat.<verse eid="EST 6:14" /></para>
  <chapter eid="EST 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="EST 7" />
  <para style="s">Hamans död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EST 5:4-5">Est 5:4-5</ref>; </char>
    </note> Så kom kungen och Haman till festmåltiden hos drottning Ester. <verse eid="EST 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 7:2" />Även nu på den andra dagen sa kungen till Ester under festmåltiden när vinet serverades: Vad <char style="bk">är</char> din önskan, drottning Ester? Den ska beviljas. Vad <char style="bk">är</char> din begäran? Om det så gäller halva riket ska den uppfyllas. <verse eid="EST 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 7:3" />Drottning Ester svarade då och sa: Om jag har funnit nåd för dina ögon, o konung, och om kungen så finner för gott: Skona mitt liv, det är min bön, och skona mitt folk, det är min önskan. <verse eid="EST 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 7:4" />För jag och mitt folk är sålda, och vi ska förgöras, dödas och förintas. Om vi hade blivit sålda som slavar och slavinnor, då hade jag tigit, eftersom fienden ändå inte hade kunnat ersätta kungens förlust. <verse eid="EST 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 7:5" />Då svarade kung Ahasveros drottning Ester och sa: Vem är han och var är han, som skulle våga tänka i sitt hjärta att göra något sådant? <verse eid="EST 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 7:6" />Ester sa: Motståndaren och fienden <char style="bk">är</char> denne onde Haman. Då blev Haman förskräckt för kungen och drottningen. <verse eid="EST 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 7:7" />Och kungen reste sig upp i vrede från festmåltiden när vinet serverades och <char style="bk">gick ut</char> i palatsets trädgård. Och Haman stannade kvar för att vädja till drottning Ester för sitt liv, för han såg att kungen hade beslutat om hans olycka. <verse eid="EST 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 7:8" />När kungen återvände från palatsets trädgård till festsalen där vinet hade serverats, hade Haman ramlat över soffan där Ester <char style="bk">satt</char>. Då sa kungen: Tänker han till och med våldföra sig på drottningen här i palatset inför mina ögon? När kungen hade sagt detta täckte de över Hamans ansikte. <verse eid="EST 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 7:9" />Då sa Harbona, en av kungens hovmän till kungen: Se, en påle, femtio alnar hög, har Haman också låtit resa för Mordokaj som med sina ord var till sådan nytta för kungen. Den står vid Hamans hus. Då sa kungen: Häng upp honom på den! <verse eid="EST 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 7:10" />Så hängde de upp Haman på pålen som han hade rest för Mordokaj. Sedan lade sig kungens vrede.<verse eid="EST 7:10" /></para>
  <chapter eid="EST 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="EST 8" />
  <para style="s">Judarna får försvara sig.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EST 2:20">Est 2:20</ref>; </char>
    </note> Den dagen gav kung Ahasveros till drottning Ester det hus som hade tillhört Haman, judarnas fiende. Och Mordokaj fick komma fram inför kungen, för Ester hade sagt vad han <char style="bk">var</char> för henne. <verse eid="EST 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 8:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 3:10">Est 3:10</ref>; </char></note> Kungen tog av sig ringen som han hade tagit tillbaka från Haman och gav den till Mordokaj. Och Ester satte Mordokaj över Hamans hus. <verse eid="EST 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 8:3" />Ester talade på nytt till kungen och föll ner för hans fötter och bönföll honom under tårar att stoppa agagiten Hamans ondska och den plan som han hade tänkt ut mot judarna. <verse eid="EST 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 8:4" />Då räckte kungen ut guldspiran mot Ester och Ester steg upp och trädde fram inför kungen. <verse eid="EST 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 8:5" />Hon sa: Om kungen finner det gott, och om jag har funnit nåd inför hans ansikte och kungen <char style="bk">anser</char> att det är rätt, och om jag <char style="bk">är</char> till behag i hans ögon, låt då en skrivelse utfärdas för att återkalla breven som agagiten Haman, Hammedatas son, skrev för att utplåna judarna i alla kungens provinser. <verse eid="EST 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 8:6" />För hur skulle jag kunna stå ut med att se denna ondska drabba mitt folk? Hur skulle jag kunna stå ut med att se mina landsmän förintas? <verse eid="EST 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 8:7" />Då svarade kung Ahasveros drottning Ester och juden Mordokaj: Se, jag har gett Hamans hus till Ester, och honom har de hängt på en påle därför att han ville bära hand på judarna. <verse eid="EST 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 8:8" />Skriv också i kungens namn <char style="bk">en skrivelse</char> om judarna så som ni finner lämpligt och försegla <char style="bk">den</char> med kungens sigillring. För en skrivelse som är utfärdad i kungens namn och förseglad med kungens sigillring kan ingen upphäva. <verse eid="EST 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 8:9" />Då kallades kungens skrivare på den tjugotredje <char style="bk">dagen</char> i tredje månaden, som <char style="bk">är</char> månaden Sivan. Och en skrivelse utfärdades helt enligt Mordokajs befallning till judarna och till satraperna, ståthållarna och furstarna i provinserna från Indien ända till Etiopien, 127 provinser. Till varje provins skrevs med dess egen skrift och till varje folk på dess eget språk, också till judarna med deras skrift och på deras språk. <verse eid="EST 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 8:10" />Detta skrevs i kung Ahasveros namn och förseglades med kungens sigillring. Så sände han breven med kurirer till häst, ridande på kungliga hästar särskilt utvalda för sin snabbhet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: och de red på mulåsnor, kameler och unga dromedarer.</char></note>. <verse eid="EST 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 8:11" />I breven stod att kungen tillät judarna i varje stad att samlas för att försvara sina liv och förgöra, döda och utplåna alla väpnade skaror i varje folk och provins som angrep dem, <char style="bk">även</char> barn och kvinnor, och <char style="bk">att ta</char> deras ägodelar som byte. <verse eid="EST 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 8:12" /><char style="bk">Detta fick ske</char> på en och samma dag i alla kung Ahasveros provinser, <char style="bk">nämligen</char> den trettonde <char style="bk">dagen</char> i tolfte månaden, det <char style="bk">vill säga</char> månaden Adar. <verse eid="EST 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 8:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 3:14">Est 3:14</ref>; <ref loc="EST 9:1">Est 9:1</ref>; </char></note> En avskrift av skrivelsen skulle utfärdas som lag i varje provins och göras känd för alla folk, så att judarna skulle vara beredda att den dagen hämnas på sina fiender. <verse eid="EST 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 8:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 3:15">Est 3:15</ref>; </char></note> På kungens order gav sig kurirerna av på de kungliga hästarna<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KVJ: som red på mulåsnor och kameler.</char></note> i största hast. Och dekretet offentliggjordes i Susans borg. <verse eid="EST 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="EST 8:15" />Och Mordokaj gick ut från kungen klädd i kunglig skrud i blått och vitt, och med en stor guldkrona och klädd i en mantel av purpurrött linnetyg. Och staden Susan jublade och var glad. <verse eid="EST 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="EST 8:16" />För judarna blev det ljus och glädje, fröjd och ära. <verse eid="EST 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="EST 8:17" />Och i varje provins och i varje stad, överallt dit kungens befallning och dekret kom, blev det glädje och jubel bland judarna, och de höll fest och firade högtid. Och många av folken i landet blev judar, eftersom fruktan för judarna hade kommit över dem.<verse eid="EST 8:17" /></para>
  <chapter eid="EST 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="EST 9" />
  <para style="s">Judarnas hämnd. Purimfesten.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 9:1" />Nu närmade sig den trettonde dagen i tolfte månaden, det <char style="bk">vill säga</char> månaden Adar, när kungens befallning och dekret skulle verkställas. Den dagen hade judarnas fiender hoppats på att få makt över dem, men nu blev det tvärtom så att judarna i stället fick makt över dem som hatade dem. <verse eid="EST 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 9:2" />I alla kung Ahasveros provinser samlades judarna i sina städer för att göra upp med dem som ville skada dem. Och ingen kunde stå emot dem, ty fruktan för dem hade gripit alla folk. <verse eid="EST 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 9:3" />Och alla furstarna i provinserna, satraperna, ståthållarna och kungens tjänstemän hjälpte judarna, för de hade gripits av fruktan för Mordokaj. <verse eid="EST 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="EST 9:4" />Mordokaj <char style="bk">var nu</char> mäktig i det kungliga palatset, och ryktet om honom spred sig i alla provinser eftersom denne Mordokaj blev allt mäktigare. <verse eid="EST 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="EST 9:5" />På så sätt slog judarna alla sina fiender med svärd, dödade och förintade dem, och gjorde som de ville med dem som hatade dem. <verse eid="EST 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="EST 9:6" />I Susans borg slog och dödade judarna femhundra män, <verse eid="EST 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="EST 9:7" />och Parsandata, Dalfon, Aspata, <verse eid="EST 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="EST 9:8" />Porata, Adalja, Aridata, <verse eid="EST 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="EST 9:9" />Parmasta, Arisai, Aridai och Vajsata, <verse eid="EST 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="EST 9:10" />de tio sönerna till Haman, Hammedatas son, judarnas fiende. Men de avstod från plundring. <verse eid="EST 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="EST 9:11" />Den dagen fick kungen veta hur många som dödats i Susans borg. <verse eid="EST 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="EST 9:12" />Och kungen sa till drottning Ester: I Susans borg har judarna slagit och dödat 500 män, också Hamans tio söner. Vad har de då gjort i kungens övriga provinser? Vad <char style="bk">är</char> din önskan? Den ska beviljas. Och vad mer <char style="bk">är</char> din begäran? Den ska uppfyllas. <verse eid="EST 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="EST 9:13" />Då svarade Ester: Om det behagar kungen, så låt också judarna i morgon göra i Susan som dekretet säger idag, och låt Hamans tio söner hängas upp på pålen. <verse eid="EST 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="EST 9:14" />Då befallde kungen att så skulle ske. Och ett dekret om detta utfärdades i Susan och Hamans tio söner blev upphängda. <verse eid="EST 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="EST 9:15" />Och judarna i Susan samlades också på fjortonde dagen i månaden Adar och dödade 300 män i Susan. Men de avstod från plundring. <verse eid="EST 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="EST 9:16" />Resten av judarna i kungens provinser samlades för att försvara sina liv och skaffade sig ro från sina fiender. Och de dödade 75 000 av sina fiender. Men de avstod från plundring. <verse eid="EST 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="EST 9:17" /><char style="bk">Detta skedde</char> på trettonde dagen i månaden Adar. Men på fjortonde dagen i samma <char style="bk">månad</char> vilade de och gjorde den till en dag av fest och glädje. <verse eid="EST 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="EST 9:18" />Men judarna som <char style="bk">var</char> i Susan samlades <char style="bk">både</char> den trettonde och fjortonde <char style="bk">dagen</char>. Och på den femtonde <char style="bk">dagen</char> i samma <char style="bk">månad</char> vilade de och gjorde den till en dag av fest och glädje. <verse eid="EST 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="EST 9:19" />Därför firar judarna på landet, de som bodde i städerna utan murar, den fjortonde dagen i månaden Adar som <char style="bk">en dag</char> av glädje, fest och högtid då man sänder gåvor till varandra. <verse eid="EST 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="EST 9:20" />Och Mordokaj skrev ner allt detta och sände brev till alla judar som <char style="bk">bodde</char> i alla kung Ahasveros provinser, <char style="bk">både</char> nära och långt borta, <verse eid="EST 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="EST 9:21" />för att fastställa bland dem att de varje år skulle fira den fjortonde och femtonde dagen i månaden Adar. <verse eid="EST 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="EST 9:22" />Eftersom det var på dessa dagar som judarna hade fått ro för sina fiender och eftersom i denna månad deras bedrövelse hade blivit förvandlad till glädje och deras sorg till högtid. Därför skulle de fira dem som dagar av fest och glädje och sända presenter till varandra och ge gåvor till de fattiga. <verse eid="EST 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="EST 9:23" />Så judarna antog den sed som de hade börjat, och som Mordokaj hade skrivit till dem. <verse eid="EST 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="EST 9:24" />Eftersom agagiten Haman, Hammedatas son, alla judars fiende, hade tänkt ut en ond plan mot judarna för att utplåna dem och kastat pur, det <char style="bk">vill säga</char> lott, för att förgöra och utplåna dem. <verse eid="EST 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="EST 9:25" />Men när <char style="bk">Ester</char> kom inför kungen, befallde han genom en skrivelse att de onda planer som <char style="bk">Haman</char> haft mot judarna skulle vända tillbaka över hans eget huvud och att han och hans söner skulle hängas upp på pålen. <verse eid="EST 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="EST 9:26" />Därför kallade de dessa dagar purim efter ordet pur<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. pur, dvs. lott.</char></note>. På grund av allt som stod i brevet och vad de själva sett och vad som hänt med dem, <verse eid="EST 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="EST 9:27" />antog och fastställde judarna denna sed, att de själva och deras efterkommande och alla som anslöt sig till dem, skulle varje år fira dessa två dagar, så som det var föreskrivet och på deras <char style="bk">bestämda</char> tid. <verse eid="EST 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="EST 9:28" />Och <char style="bk">att</char> dessa dagar <char style="bk">skulle</char> kommas ihåg och firas i varje generation, i varje familj, i varje provins och i varje stad, <char style="bk">för att</char> dessa purimdagar inte skulle glömmas bland judarna, och minnet av dem aldrig upphöra hos deras efterkommande. <verse eid="EST 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="EST 9:29" />Därefter skrev drottning Ester, Abihails dotter, och juden Mordokaj med all myndighet för att stadfästa detta andra brev om Purim. <verse eid="EST 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="EST 9:30" />Och han<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9:30 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Mordokaj.</char></note> sände brev till alla judar i de 127 provinserna i kung Ahasveros rike <char style="bk">med</char> ord om fred och sanning, <verse eid="EST 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="EST 9:31" />för att bekräfta att de skulle hålla dessa purimdagar på deras <char style="bk">bestämda</char> tider, som juden Mordokaj och drottning Ester hade förordnat för dem, och som de fastställde för sig själva och sina efterkommande när det gällde fastetiderna och klagoropen. <verse eid="EST 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="EST 9:32" />Och Esters befallning, som fastställde dessa föreskrifter om purim, nertecknades i en bok.<verse eid="EST 9:32" /></para>
  <chapter eid="EST 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="EST 10" />
  <para style="s">Kung Ahasveros och Mordokaj.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 10:1" />Kung Ahasveros tog ut en skatt av fastlandet och <char style="bk">av</char> öarna i havet. <verse eid="EST 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="EST 10:2" />Och alla hans mäktiga gärningar och hans makt, och skildringen om den höga ställning som kungen gav Mordokaj, <char style="bk">är</char> inte de nedskrivna i krönikeboken om Mediens och Persiens kungar? <verse eid="EST 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="EST 10:3" />För juden Mordokaj <char style="bk">var</char> kung Ahasveros närmaste man. Han var högt ansedd bland judarna och älskad av sina många bröder. Han sökte sitt folks bästa och talade fred till alla sina landsmän<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*BK 1878: talade för alla sina landsmäns välfärd.</char></note>.<verse eid="EST 10:3" /></para>
  <chapter eid="EST 10" />
</usx>