<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JON" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Jona</para>
  <para style="toc2">Jona</para>
  <para style="toc3">Jona</para>
  <para style="mt">Jona</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="JON 1" />
  <para style="s">Jonas kallelse och flykt.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 1:1" />HERRENS ord kom till Jona<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. duva.</char></note>, Amittais son, och sa: <verse eid="JON 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="JON 1:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 3:3">Jona 3:3</ref>; </char></note> Bryt upp och gå till Nineve, den stora staden, och predika mot den för deras ondska har kommit upp inför mitt ansikte. <verse eid="JON 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="JON 1:3" />Men Jona bröt upp för att fly till Tarsis, bort från HERRENS ansikte. Och han begav sig ner till Jafo och fann ett skepp som skulle till Tarsis. Så betalade han för resan och gick ombord för att resa med dem till Tarsis, bort från HERRENS ansikte. <verse eid="JON 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="JON 1:4" />Men HERREN sände en stark vind över havet, och det blev en så våldsam storm på havet att skeppet var nära att brytas sönder. <verse eid="JON 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="JON 1:5" />Då blev sjömännen rädda och ropade var och en till sin gud. Och de kastade lasten som <char style="bk">fanns</char> i skeppet i havet för att göra <char style="bk">det</char> lättare. Men Jona hade gått ner under däck och låg där i djup sömn. <verse eid="JON 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="JON 1:6" />Då kom skeppets kapten till honom och sa till honom: Hur kan du sova? Upp med dig och ropa till din Gud! Kanske den Guden ska tänka på oss så att vi inte går under. <verse eid="JON 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="JON 1:7" />Och de sa till varandra: Kom, låt oss kasta lott så att vi får veta för vems skull detta onda <char style="bk">har</char> drabbat oss! När de kastade lott föll lotten på Jona. <verse eid="JON 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="JON 1:8" />Då sa de till honom: Vi ber dig, berätta för oss vem som är orsaken till att detta onda har drabbat oss. Vilket yrke <char style="bk">har</char> du? Och varifrån kommer du? Vilket land <char style="bk">är</char> du ifrån? Vilket folk <char style="bk">tillhör</char> du? <verse eid="JON 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="JON 1:9" />Och han svarade dem: Jag <char style="bk">är</char> en hebré, och jag fruktar HERREN, himlens Gud, som har gjort hav och land. <verse eid="JON 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="JON 1:10" />Då blev männen mycket förskräckta och sa till honom: Varför har du gjort detta? För männen visste att han flydde bort från HERRENS ansikte, för det hade han berättat för dem. <verse eid="JON 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="JON 1:11" />Då sa de till honom: Vad ska vi göra med dig så att havet lugnar sig för oss? För havet brusade och stormade. <verse eid="JON 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="JON 1:12" />Och han sa till dem: Lyft upp mig och kasta mig i havet så ska havet lugna sig för er. För jag vet att det är för min skull som denna starka storm <char style="bk">har</char> drabbat er. <verse eid="JON 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="JON 1:13" />Men männen försökte ändå att ro av alla krafter för att komma tillbaka till land, men de kunde inte, för havet brusade och stormade mot dem. <verse eid="JON 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="JON 1:14" />Därför ropade de till HERREN och sa: Vi ber dig, o HERRE, vi ber dig: Låt oss inte gå under för den här mannens liv, och låt inte oskyldigt blod komma över oss, för du, o HERRE, har gjort som det behagade dig. <verse eid="JON 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="JON 1:15" />Sedan lyfte de upp Jona och kastade honom i havet. Då upphörde havets raseri. <verse eid="JON 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="JON 1:16" />Då greps männen av stor fruktan för HERREN och offrade slaktoffer åt HERREN och gav löften.<verse eid="JON 1:16" /></para>
  <chapter eid="JON 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JON 2" />
  <para style="s">Jona blir uppslukad av en fisk, ber och blir uppkastad på land.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 2:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 12:40">Matt 12:40</ref>; <ref loc="MAT 16:4">Matt 16:4</ref>; <ref loc="LUK 11:30">Luk 11:30</ref>; </char>
    </note> Men HERREN hade förberett en stor fisk som slukade Jona, och Jona var i fiskens buk i tre dagar och tre nätter. <verse eid="JON 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="JON 2:2" />Och Jona bad till HERREN, sin Gud, från fiskens buk <verse eid="JON 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="JON 2:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 77:3-4">Ps 77:3-4</ref>; <ref loc="PSA 120:1">Ps 120:1</ref>; <ref loc="PSA 130:1">Ps 130:1</ref>; </char></note> och sa: Jag ropade till HERREN i min nöd, och han svarade mig. Från dödsrikets buk ropade jag på hjälp, <char style="bk">och</char> du hörde min röst. <verse eid="JON 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="JON 2:4" />För du hade kastat mig i djupet, mitt i havet, och strömmarna omgav mig. Alla dina bränningar och vågor svepte över mig. <verse eid="JON 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="JON 2:5" />Då sa jag: Jag är fördriven från din åsyn. Men jag ska åter få se ditt heliga tempel. <verse eid="JON 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="JON 2:6" />Vattnet omslöt mig ända in på livet, djupet omgav mig, sjögräset snärjde sig runt mitt huvud. <verse eid="JON 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="JON 2:7" />Jag sjönk ner till bergens grund, jorden med dess bommar var reglade bakom mig för evigt, men du förde mig levande upp ur fördärvet, o HERRE, min Gud. <verse eid="JON 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="JON 2:8" />När min själ tynade bort i mig kom jag ihåg HERREN och min bön nådde dig i ditt heliga tempel. <verse eid="JON 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="JON 2:9" />De som aktar på lögnens fåfängligheter<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers: meningslösheter.</char></note> överger sin nåd. <verse eid="JON 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="JON 2:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 3:9">Ps 3:9</ref>; <ref loc="PSA 50:14">Ps 50:14</ref>; </char></note> Men jag vill offra till dig med tacksägelse. Det jag har lovat vill jag infria. Frälsningen <char style="bk">kommer</char> från HERREN. <verse eid="JON 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="JON 2:11" />Och HERREN talade till fisken, och den kastade upp Jona på land.<verse eid="JON 2:11" /></para>
  <chapter eid="JON 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JON 3" />
  <para style="s">Jona beger sig till Nineve. Nineves omvändelse.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 3:1" />Och HERRENS ord kom för andra gången till Jona, och det löd: <verse eid="JON 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="JON 3:2" />Bryt upp och bege dig till Nineve, den stora staden, och predika där det budskap som jag befaller dig. <verse eid="JON 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="JON 3:3" />Då bröt Jona upp och begav sig till Nineve enligt HERRENS ord. Men Nineve var en oerhört<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. en stor stad inför Gud.</char></note> stor stad, tre dagsresor lång. <verse eid="JON 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="JON 3:4" />Och Jona gick genom staden under en dag, predikade och sa: Om fyrtio dagar ska Nineve förstöras. <verse eid="JON 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="JON 3:5" />Och folket i Nineve trodde Gud och utlyste en fasta och klädde sig i säcktyg, från den störste till den minste. <verse eid="JON 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="JON 3:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:21">Matt 11:21</ref>; <ref loc="LUK 10:13">Luk 10:13</ref>; </char></note> När budskapet nådde kungen i Nineve reste han sig från sin tron, tog av sig sin mantel och klädde <char style="bk">sig</char> i säcktyg och satte sig i aska. <verse eid="JON 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="JON 3:7" />Och man lät utropa och offentliggöra i Nineve genom kungens och hans stormäns befallning, som löd: Låt inga människor eller djur, nötboskap eller småboskap, smaka något. Låt dem varken gå i bet eller dricka vatten. <verse eid="JON 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="JON 3:8" />Både människor och djur ska klä sig i säcktyg och ropa till Gud av all kraft. Var och en ska vända om från sin onda väg och från sina våldshandlingar. <verse eid="JON 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="JON 3:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:22">2 Sam 12:22</ref>; <ref loc="JER 18:8">Jer 18:8</ref>; <ref loc="JOL 2:14">Joel 2:14</ref>; </char></note> Vem vet? <char style="bk">Kanske</char> Gud drar tillbaka, ångrar sig och vänder sig bort från sin glödande vrede så att vi inte går under. <verse eid="JON 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="JON 3:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 6:6">1 Mos 6:6</ref>; </char></note> När Gud såg vad de gjorde, att de vände om från sin onda väg, ångrade Gud det onda som han sagt att han skulle göra mot dem, och han gjorde <char style="bk">det</char> inte.<verse eid="JON 3:10" /></para>
  <chapter eid="JON 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JON 4" />
  <para style="s">Jonas vrede och Guds godhet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 4:1" />Men detta gjorde Jona mycket missnöjd och han blev mycket vred. <verse eid="JON 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="JON 4:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:6">2 Mos 34:6</ref>; <ref loc="NUM 14:18">4 Mos 14:18</ref>; <ref loc="NEH 9:17">Neh 9:17</ref>; <ref loc="JOL 2:13">Joel 2:13</ref>; <ref loc="PSA 86:5">Ps 86:5</ref>; <ref loc="PSA 103:8">Ps 103:8</ref>; <ref loc="PSA 145:8">Ps 145:8</ref>; </char></note> Och han bad till HERREN och sa: O HERRE, <char style="bk">var</char> det inte det jag sa medan jag ännu var i mitt land? Därför försökte jag först fly till Tarsis, för jag visste att du <char style="bk">är</char> en nådig och barmhärtig Gud, sen till vrede och stor i nåd och som ångrar det onda. <verse eid="JON 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="JON 4:3" />Därför, o HERRE, jag ber dig, ta nu mitt liv ifrån mig, för <char style="bk">det är</char> bättre för mig att dö än att leva. <verse eid="JON 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="JON 4:4" />Då sa HERREN: Har du rätt att vara arg? <verse eid="JON 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="JON 4:5" />Och Jona gick ut ur staden och satte sig öster om staden och där gjorde han sig en hydda och satte sig i skuggan under den för att få se hur det skulle gå med staden. <verse eid="JON 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="JON 4:6" />Och HERREN Gud lät en ricinbuske växa upp och lät <char style="bk">den</char> växa upp över Jona så att den kunde ge skugga åt hans huvud för att befria honom från hans missnöje. Då blev Jona mycket glad över ricinbusken. <verse eid="JON 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="JON 4:7" />Men nästa dag i gryningen lät Gud en mask angripa ricinbusken, så att den vissnade ner. <verse eid="JON 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="JON 4:8" />Och det hände när solen steg upp att Gud sände en glödhet östanvind. Och solen brände Jonas huvud så att han var nära att svimma. Då önskade han sig döden och sa: <char style="bk">Det är</char> bättre för mig att dö än att leva. <verse eid="JON 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="JON 4:9" />Och Gud sa till Jona: Har du rätt att vara arg över ricinbusken? Och han svarade: <char style="bk">Ja</char>, jag har rätt att vara arg <char style="bk">ända in</char> i döden. <verse eid="JON 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="JON 4:10" />Då sa HERREN: Du bryr dig om ricinbusken, som du inte har lagt ner något arbete på och inte heller fått att växa, som kom till på en natt och försvann på en natt. <verse eid="JON 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="JON 4:11" />Skulle då inte jag bry mig om Nineve, den stora staden, där det finns mer än 120 000 människor som inte kan skilja mellan höger och vänster, och <char style="bk">dessutom</char> många djur?<verse eid="JON 4:11" /></para>
  <chapter eid="JON 4" />
</usx>