<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JOS" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Josua</para>
  <para style="toc2">Josua</para>
  <para style="toc3">Jos</para>
  <para style="mt">Josua</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="JOS 1" />
  <para style="s">Gud befaller Josua att gå över Jordan och erövra Kanaan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 24:13">2 Mos 24:13</ref>; <ref loc="NUM 27:18f">4 Mos 27:18f</ref>; <ref loc="DEU 1:38">5 Mos 1:38</ref>; </char>
    </note> Efter Moses, HERRENS tjänares, död hände det att HERREN talade till Josua, Nuns son, Moses tjänare och sa: <verse eid="JOS 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 1:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 34:5">5 Mos 34:5</ref>; </char></note> Min tjänare Mose är död. Stå därför nu upp och dra över denna Jordan, du och allt detta folk, till det land som jag ger dem, åt Israels barn. <verse eid="JOS 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 1:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:24f">5 Mos 11:24f</ref>; <ref loc="JOS 14:9">Jos 14:9</ref>; </char></note> Varje plats där ni sätter er fot har jag gett er, så som jag har sagt till Mose. <verse eid="JOS 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 1:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:18">1 Mos 15:18</ref>; <ref loc="EXO 23:31">2 Mos 23:31</ref>; <ref loc="NUM 34:3f">4 Mos 34:3f</ref>; </char></note> Från öknen och från detta Libanon ända till den stora floden, floden Eufrat, allt hettitiskt land, ända till Stora havet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Medelhavet.</char></note> västerut, ska ert område sträcka sig. <verse eid="JOS 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 1:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:24">5 Mos 7:24</ref>; <ref loc="DEU 31:6f">5 Mos 31:6f</ref>; <ref loc="HEB 13:5">Hebr 13:5</ref>; </char></note> Ingen ska kunna stå dig emot så länge du lever. Så som jag har varit med Mose, <char style="bk">så</char> ska jag också vara med dig. Jag ska inte svika dig eller överge dig. <verse eid="JOS 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 1:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:7">5 Mos 31:7</ref>; <ref loc="DEU 31:23">5 Mos 31:23</ref>; </char></note> Var stark och frimodig, för du ska som arv åt detta folk fördela landet som jag med ed har lovat deras fäder att ge dem. <verse eid="JOS 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 1:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:11f">5 Mos 17:11f</ref>; <ref loc="DEU 28:14">5 Mos 28:14</ref>; <ref loc="DEU 31:7">5 Mos 31:7</ref>; <ref loc="JOS 23:6">Jos 23:6</ref>; </char></note> Var endast stark och mycket frimodig så att du håller fast vid och följer hela den lag som min tjänare Mose befallde dig. Vik inte av från den vare sig <char style="bk">till</char> höger eller <char style="bk">till</char> vänster, så att du handlar visligt<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: så att du må ha framgång.</char></note> vart du än går. <verse eid="JOS 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 1:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:19">5 Mos 17:19</ref>; <ref loc="PSA 1:2">Ps 1:2</ref>; </char></note> Låt inte denna lagbok vika från din mun, utan tänk på den dag och natt, så att du håller fast vid och följer allt som är skrivet i den, för då ska din väg bli lyckosam och då ska du kunna handla visligt. <verse eid="JOS 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 1:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:7f">5 Mos 31:7f</ref>; </char></note> Har jag inte befallt dig att vara stark och frimodig? Var inte rädd och förfäras inte, för HERREN, din Gud, <char style="bk">är</char> med dig vart du än går. <verse eid="JOS 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 1:10" />Då befallde Josua folkets förmän och sa: <verse eid="JOS 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 1:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 9:1">5 Mos 9:1</ref>; <ref loc="JOS 3:1">Jos 3:1</ref>; </char></note> Gå igenom lägret och befall folket och säg: Gör i ordning färdkost åt er, för inom tre dagar ska ni gå över denna Jordan, för att komma in och inta det land som HERREN, er Gud, ger er till besittning. <verse eid="JOS 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 1:12" />Och Josua talade till rubeniterna, gaditerna och till halva Manasses stam och sa: <verse eid="JOS 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 1:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:20-22">4 Mos 32:20-22</ref>; <ref loc="DEU 3:18-20">5 Mos 3:18-20</ref>; </char></note> Tänk på det som HERRENS tjänare Mose befallde er när han sa: HERREN, er Gud, har låtit er komma till ro och har gett er detta land. <verse eid="JOS 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 1:14" />Era hustrur, era barn och er boskap ska stanna kvar i landet som Mose har gett er på den här sidan av Jordan. Men ni, alla tappra stridsmän, ska dra över beväpnade i spetsen för era bröder och hjälpa dem, <verse eid="JOS 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 1:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 22:4">Jos 22:4</ref>; </char></note> tills HERREN har låtit era bröder komma till ro, liksom ni, och de också har tagit i besittning det land som HERREN, er Gud, ger dem. Sedan ska ni vända tillbaka till det land som är er egendom och ta i besittning det som HERRENS tjänare Mose gav er på denna sida av Jordan, mot soluppgången. <verse eid="JOS 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 1:16" />Och de svarade Josua och sa: Allt vad du har befallt oss vill vi göra och vart du än sänder oss ska vi gå. <verse eid="JOS 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 1:17" />Så som vi lydde Mose i allt, så ska vi också lyda dig. Må endast HERREN, din Gud, vara med dig, så som han var med Mose. <verse eid="JOS 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 1:18" />Var och en som trotsar dina befallningar och inte lyder dina ord i allt som du befaller honom ska dödas. Var endast stark och frimodig!<verse eid="JOS 1:18" /></para>
  <chapter eid="JOS 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JOS 2" />
  <para style="s">Josua sänder spejare till Jeriko.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 2:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 25:1">4 Mos 25:1</ref>; <ref loc="MAT 1:5">Matt 1:5</ref>; <ref loc="HEB 11:31">Hebr 11:31</ref>; <ref loc="JAS 2:25">Jak 2:25</ref>; </char>
    </note> Från Sittim sände Josua, Nuns son, i hemlighet ut två män som spejare och sa: Gå och undersök landet och Jeriko. De gav sig iväg och kom in i ett hus till en prostituerad kvinna som hette Rahab och där lade de sig att vila. <verse eid="JOS 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 2:2" />Och man berättade för kungen i Jeriko och sa: Se, i natt har några män från Israels barn kommit hit för att utforska landet. <verse eid="JOS 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 2:3" />Då sände kungen i Jeriko <char style="bk">bud</char> till Rahab och sa: Lämna ut de män som har kommit till dig och tagit in i ditt hus, för de har kommit för att utforska hela landet. <verse eid="JOS 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 2:4" />Men kvinnan tog de båda männen och gömde dem och sa så här: Ja, männen kom till mig, men jag visste inte varifrån de <char style="bk">kom</char>. <verse eid="JOS 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 2:5" />Och det hände <char style="bk">när</char> porten skulle stängas, efter att det hade blivit mörkt, att männen gick ut och jag vet inte vart de gick. Skynda er att följa efter dem, så hinner ni ifatt dem. <verse eid="JOS 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 2:6" />Men hon hade fört dem upp på taket och gömt dem under linstjälkar, som hon hade lagt ut på taket. <verse eid="JOS 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 2:7" />Männen tog upp jakten på dem i riktning mot Jordan, åt vadställena till. Och så snart förföljarna hade gett sig av, stängde de porten. <verse eid="JOS 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 2:8" />Men innan männen hade lagt sig, gick hon upp till dem på taket <verse eid="JOS 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 2:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:5">1 Mos 35:5</ref>; <ref loc="EXO 15:15f">2 Mos 15:15f</ref>; <ref loc="EXO 23:27">2 Mos 23:27</ref>; <ref loc="DEU 2:25">5 Mos 2:25</ref>; <ref loc="JOS 5:1">Jos 5:1</ref>; </char></note> och sa till männen: Jag vet, att HERREN har gett landet åt er och att en skräck för er har fallit över oss och modet sviker alla som bor i landet på grund av er. <verse eid="JOS 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 2:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:21f">2 Mos 14:21f</ref>; <ref loc="NUM 21:23f">4 Mos 21:23f</ref>; </char></note> För vi har hört hur HERREN lät vattnet i Röda havet torka ut för er, när ni drog ut ur Egypten och vad ni gjorde med de två amoreiska kungarna, Sihon och Og, på andra sidan Jordan, som ni fullständigt förintade. <verse eid="JOS 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 2:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:39">5 Mos 4:39</ref>; <ref loc="JOS 5:1">Jos 5:1</ref>; </char></note> Och så snart vi hörde <char style="bk">detta</char> blev våra hjärtan modlösa. På grund av er är det ingen kvar som har något mod, för HERREN, er Gud, han <char style="bk">är</char> Gud uppe i himlen och nere på jorden. <verse eid="JOS 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 2:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 6:22">Jos 6:22</ref>; </char></note> Lova mig därför nu, jag ber er, med ed vid HERREN, att eftersom jag har visat barmhärtighet mot er, ska ni också visa barmhärtighet mot min fars hus och ge mig ett säkert tecken på det, <verse eid="JOS 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 2:13" />och <char style="bk">att</char> ni låter min far, min mor, mina bröder och mina systrar leva och alla som tillhör dem, och räddar våra liv från döden. <verse eid="JOS 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 2:14" />Och männen svarade henne: Vi svarar för er med våra egna liv, om ni inte förråder vårt ärende. Och det ska ske, när HERREN har gett oss landet, att vi ska visa dig godhet och trohet. <verse eid="JOS 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 2:15" />Sedan släppte hon ner dem med ett rep genom fönstret, för hennes hus <char style="bk">låg</char> i stadsmuren och hon bodde i själva <char style="bk">stads</char>muren. <verse eid="JOS 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 2:16" />Och hon sa till dem: Bege er upp i bergen så att de som förföljer er inte träffar på er. Göm er där i tre dagar tills de som förföljer er har återvänt. Sedan kan ni fortsätta er färd. <verse eid="JOS 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 2:17" />Då sa männen till henne: Vi <char style="bk">kan bli</char> lösta från den ed som du har tagit av oss. <verse eid="JOS 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 2:18" />Se, <char style="bk">när</char> vi kommer in i landet, ska du binda detta scharlakansröda snöre i fönstret som du släppte ner oss genom och du ska samla din far, din mor, dina bröder och alla som tillhör din fars hus hemma hos dig. <verse eid="JOS 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 2:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:32">1 Kung 2:32</ref>; <ref loc="MAT 27:25">Matt 27:25</ref>; </char></note> Och det ska ske, <char style="bk">att</char> om någon går ut genom dörrarna till ditt hus och ut på gatan, <char style="bk">ska</char> hans blod <char style="bk">komma</char> över hans huvud och <char style="bk">vi är</char> utan skuld. Men om <char style="bk">någon</char> bär hand på en av dem som är i ditt hus, så <char style="bk">ska</char> dennes blod <char style="bk">komma</char> över vårt huvud. <verse eid="JOS 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 2:20" />Och om du berättar om detta vårt ärende, då är vi lösta från den ed som du har tagit av oss. <verse eid="JOS 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 2:21" />Då sa hon: Låt det <char style="bk">bli</char> som ni har sagt. Så sände hon iväg dem och de gav sig av. Och hon band det scharlakansröda snöret i fönstret. <verse eid="JOS 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 2:22" />Och de gav sig i väg och gick upp i bergen och blev kvar där i tre dagar tills förföljarna återvänt. Förföljarna sökte <char style="bk">dem</char> överallt längs vägen men fann <char style="bk">dem</char> inte. <verse eid="JOS 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 2:23" />Så vände de två männen tillbaka och gick ner från bergen och gick över och kom till Josua, Nuns son, och berättade för honom allt som hade hänt dem. <verse eid="JOS 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 2:24" />Och de sa till Josua: Sannerligen, HERREN har gett oss hela landet i våra händer, för alla som bor i landet är förskräckta för oss.<verse eid="JOS 2:24" /></para>
  <chapter eid="JOS 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JOS 3" />
  <para style="s">Israels folk går över Jordan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 3:1" />Och Josua stod upp tidigt på morgonen och de bröt upp från Sittim och kom till Jordan, han och alla Israels barn, där de slog läger innan de gick över. <verse eid="JOS 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 3:2" />Och det skedde, efter tre dagar, att förmännen gick genom lägret <verse eid="JOS 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 3:3" />och befallde folket och sa: När ni ser HERRENS, er Guds, förbundsark och prästerna, leviterna, bära den, då ska ni bryta upp från er plats och följa efter den. <verse eid="JOS 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 3:4" />Men det ska vara ett avstånd mellan er och den på omkring två tusen alnar. Kom inte närmare den, så att ni vet vilken väg ni ska gå, eftersom ni inte har gått <char style="bk">den</char> vägen förut. <verse eid="JOS 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 3:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:10">2 Mos 19:10</ref>; <ref loc="EXO 19:14">2 Mos 19:14</ref>; </char></note> Och Josua sa till folket: Helga er, för i morgon ska HERREN göra under bland er. <verse eid="JOS 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 3:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:15">4 Mos 4:15</ref>; </char></note> Och Josua talade till prästerna och sa: Lyft upp förbundsarken och gå över framför folket. Och de lyfte upp förbundsarken och gick framför folket. <verse eid="JOS 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 3:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:5">Jos 1:5</ref>; </char></note> Och HERREN sa till Josua: I dag ska jag börja göra dig stor inför ögonen på hela Israel för att de ska veta att så som jag har varit med Mose, <char style="bk">så</char> ska jag vara med dig. <verse eid="JOS 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 3:8" />Och du ska befalla prästerna som bär förbundsarken och säga: När ni kommer till Jordan, ska ni stanna alldeles i vattenbrynet av Jordan. <verse eid="JOS 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 3:9" />Och Josua sa till Israels barn: Kom fram hit och hör HERRENS, er Guds, ord. <verse eid="JOS 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 3:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:1">5 Mos 7:1</ref>; </char></note> Och Josua sa: Genom detta ska ni förstå att den levande Guden <char style="bk">är</char> ibland er och <char style="bk">att</char> han verkligen ska driva undan kananeerna, hetiterna, hiveerna, perisseerna, girgaseerna, amoreerna och jebusiterna för er. <verse eid="JOS 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 3:11" />Se, förbundsarken till hela jordens Herre går före er ut i Jordan. <verse eid="JOS 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 3:12" />Därför ska ni nu ta ut tolv män från Israels stammar, en man från varje stam. <verse eid="JOS 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 3:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:8">2 Mos 15:8</ref>; <ref loc="PSA 78:13">Ps 78:13</ref>; <ref loc="PSA 114:3">Ps 114:3</ref>; </char></note> Och det ska ske, så snart prästerna som bär HERRENS, hela jordens Herres, ark står stilla med sina fötter i Jordans vatten, <char style="bk">att</char> vattnet i Jordan, det som kommer uppifrån, ska skäras av <char style="bk">från</char> vattnet som strömmar neråt och bli stående som en hög vall. <verse eid="JOS 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 3:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:45">Apg 7:45</ref>; </char></note> Och det skedde, då folket bröt upp från sina tält för att gå över Jordan, och prästerna bar förbundsarken före folket, <verse eid="JOS 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 3:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 12:15">1 Krön 12:15</ref>; </char></note> och då de som bar arken kom till Jordan, och prästerna som bar arken doppade fötterna i vattenbrynet, för Jordan svämmar över alla sina bräddar under hela skördetiden, <verse eid="JOS 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 3:16" />att vattnet stannade som flöt uppifrån och det reste sig som en hög vall långt borta från staden Adam, som <char style="bk">ligger</char> bredvid Saretan. Och det som flöt ner mot Hedmarkshavet, Salthavet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Döda havet.</char></note>, blev <char style="bk">helt</char> avskuret. Och folket gick över mitt emot Jeriko. <verse eid="JOS 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 3:17" />Och prästerna som bar HERRENS förbundsark stod stilla på torr mark mitt i Jordan. Och alla israeliter gick över på torr mark, ända tills allt folket helt och hållet hade kommit över Jordan.<verse eid="JOS 3:17" /></para>
  <chapter eid="JOS 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JOS 4" />
  <para style="s">Minnesstenar sätts upp i Gilgal.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 4:1" />Och det skedde, när allt folket helt och hållet hade kommit över Jordan, att HERREN talade till Josua och sa: <verse eid="JOS 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 4:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 3:12">Jos 3:12</ref>; </char></note> Ta ut åt er tolv män från folket, en man från varje stam, <verse eid="JOS 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 4:3" />och befall dem och säg: Lyft upp ur mitten av Jordan tolv stenar från det ställe där prästerna står stilla med fötterna och bär dem med er över och lämna dem vid den plats där ni ska slå läger i natt. <verse eid="JOS 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 4:4" />Då kallade Josua till sig de tolv män som han hade utsett bland Israels barn, en man från varje stam. <verse eid="JOS 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 4:5" />Och Josua sa till dem: Gå ut till mitten av Jordan framför HERRENS, er Guds, ark. Och var och en av er ska lyfta upp en sten på sina axlar, efter antalet av Israels barns stammar, <verse eid="JOS 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 4:6" />så att detta kan bli ett tecken bland er, när era barn i framtiden frågar <char style="bk">sina fäder</char> och säger: Vad <char style="bk">betyder</char> dessa stenar? <verse eid="JOS 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 4:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 3:13f">Jos 3:13f</ref>; </char></note> Då ska ni svara dem att Jordans vatten skars av i sitt lopp framför HERRENS förbundsark. När den fördes över Jordan skars Jordans vatten av. Och dessa stenar ska vara ett minnesmärke för Israels barn till evig tid. <verse eid="JOS 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 4:8" />Och Israels barn gjorde så som Josua hade befallt och tog upp tolv stenar från mitten av Jordan, så som HERREN hade sagt till Josua, efter antalet av Israels barns stammar. Och de bar dem med sig över till lägret och lade ner dem där. <verse eid="JOS 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 4:9" />Dessutom reste Josua upp tolv stenar mitt ute i Jordan, på det ställe där prästerna som bar förbundsarken hade stått med sina fötter, och de finns kvar där än i dag. <verse eid="JOS 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 4:10" />Och prästerna som bar arken stod kvar mitt i Jordan tills allt var utfört som HERREN hade befallt Josua att säga till folket, helt i enlighet med vad Mose hade befallt Josua. Och folket skyndade sig och gick över. <verse eid="JOS 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 4:11" />Och det skedde, då allt folket helt och hållet hade kommit över, att HERRENS ark och prästerna gick över i folkets åsyn. <verse eid="JOS 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 4:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:17f">4 Mos 32:17f</ref>; </char></note> Och Rubens barn och Gads barn och halva Manasses stam gick beväpnade över i spetsen för Israels barn, så som Mose hade sagt till dem. <verse eid="JOS 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 4:13" />Omkring 40 000 beväpnade till strid gick över inför HERREN för att strida på Jerikos hedmarker. <verse eid="JOS 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 4:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 3:7">Jos 3:7</ref>; </char></note> På den dagen gjorde HERREN Josua stor inför ögonen på hela Israel och de fruktade honom så som de hade fruktat Mose, så länge han levde. <verse eid="JOS 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 4:15" />Och HERREN talade till Josua och sa: <verse eid="JOS 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 4:16" />Befall prästerna som bär vittnesbördets ark att de kommer upp ur Jordan. <verse eid="JOS 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 4:17" />Därför befallde Josua prästerna och sa: Kom upp ur Jordan. <verse eid="JOS 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 4:18" />Och det skedde, när prästerna som bar HERRENS förbundsark hade kommit upp från mitten av Jordan <char style="bk">och</char> prästerna trampade torr mark under sina fötter, att Jordans vatten återvände till sin plats och svämmade över alla sina bräddar som förut. <verse eid="JOS 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 4:19" />Och folket steg upp ur Jordan på den tionde <char style="bk">dagen</char> i den första månaden och slog läger i Gilgal, vid Jerikos östgräns. <verse eid="JOS 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 4:20" />Och de tolv stenarna som de hade tagit upp ur Jordan, reste Josua upp i Gilgal. <verse eid="JOS 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 4:21" />Och han talade till Israels barn och sa: När era barn i framtiden frågar sina fäder och säger: Vad <char style="bk">betyder</char> dessa stenar? <verse eid="JOS 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 4:22" />Då ska ni förklara för dem och säga: Israel gick på torr mark över denna Jordan, <verse eid="JOS 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 4:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:21f">2 Mos 14:21f</ref>; </char></note> för HERREN, er Gud, lät Jordans vatten torka ut framför er tills ni hade gått över, liksom HERREN, er Gud, gjorde med Röda havet, som han lät torka ut framför oss tills vi hade gått över. <verse eid="JOS 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 4:24" />Så att alla folk på jorden ska känna till HERRENS hand, att den <char style="bk">är</char> mäktig, för att ni alltid ska frukta HERREN, er Gud.<verse eid="JOS 4:24" /></para>
  <chapter eid="JOS 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="JOS 5" />
  <para style="s">Omskärelsen i Gilgal. Israels barn håller påsk. Manna upphör. Fursten över Herrens här uppenbarar sig för Josua.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 5:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 2:9-11">Jos 2:9-11</ref>; <ref loc="JOS 2:24">Jos 2:24</ref>; </char>
    </note> Och det skedde, när alla amoreernas kungar som <char style="bk">bodde</char> på den västra sidan av Jordan och alla kananeernas kungar som <char style="bk">bodde</char> vid havet hörde att HERREN hade låtit Jordans vatten torka ut framför Israels barn tills vi hade gått över, blev deras hjärtan förskräckta, och det fanns inget mod kvar längre hos dem på grund av Israels barn. <verse eid="JOS 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 5:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 4:25">2 Mos 4:25</ref>; </char></note> Vid den tiden sa HERREN till Josua: Gör dig vassa knivar och omskär Israels barn en andra gång. <verse eid="JOS 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 5:3" />Då gjorde Josua vassa knivar åt sig och omskar Israels barn vid Förhudskullen. <verse eid="JOS 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 5:4" />Och detta <char style="bk">var</char> orsaken till varför Josua omskar dem: Allt folket som dragit ut från Egypten <char style="bk">som var</char> män, alla stridsdugliga män, hade dött på vägen genom öknen efter att de hade dragit ut från Egypten. <verse eid="JOS 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 5:5" />För allt folket som drog ut var omskuret, men allt folket <char style="bk">som hade</char> fötts i öknen under vägen, efter att de dragit ut från Egypten, var inte omskuret. <verse eid="JOS 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 5:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:23f">4 Mos 14:23f</ref>; <ref loc="PSA 95:10">Ps 95:10</ref>; <ref loc="HEB 3:17-18">Hebr 3:17-18</ref>; </char></note> För Israels barn vandrade i fyrtio år i öknen, tills alla stridsdugliga män av folket <char style="bk">som hade</char> dragit ut ur Egypten var döda, därför att de inte lydde HERRENS röst. Därför svor HERREN att han inte skulle låta dem få se det land som HERREN med ed hade lovat deras fäder att ge oss, ett land som flödar av mjölk och honung. <verse eid="JOS 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 5:7" />Och deras barn, <char style="bk">som</char> han lät komma i deras ställe, dem omskar Josua. För de var oomskurna, eftersom de inte hade blivit omskurna på vägen. <verse eid="JOS 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 5:8" />Och det skedde, när allt folket var omskuret, att de stannade kvar på sin plats i lägret tills de var läkta. <verse eid="JOS 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 5:9" />Och HERREN sa till Josua: I dag har jag vältrat bort<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*vältrat bort, det hebreiska verbet liknar namnet Gilgal.</char></note> Egyptens skam från er. Därför fick platsen namnet Gilgal, som den heter än i dag. <verse eid="JOS 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 5:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:6f">2 Mos 12:6f</ref>; <ref loc="NUM 9:5">4 Mos 9:5</ref>; </char></note> Och medan Israels barn var lägrade i Gilgal, höll de påsk på kvällen den fjortonde dagen i månaden på Jerikos hedmarker. <verse eid="JOS 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 5:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:39">2 Mos 12:39</ref>; </char></note> Och dagen efter påsk, just den dagen, åt de osyrat bröd och rostade ax av landets säd. <verse eid="JOS 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 5:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:35">2 Mos 16:35</ref>; </char></note> Och mannat upphörde dagen därpå, efter att de hade ätit av landets säd, och Israels barn fick inte manna längre, utan de åt det året av skörden i landet Kanaan. <verse eid="JOS 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 5:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:23">2 Mos 23:23</ref>; </char></note> Och det skedde, när Josua var vid Jeriko, att han lyfte blicken och tittade, och se, en man stod framför honom och hade ett draget svärd i sin hand. Josua gick fram till honom och sa till honom: <char style="bk">Är</char> du med oss eller med våra motståndare? <verse eid="JOS 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 5:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:3">1 Mos 17:3</ref>; </char></note> Då sa han: Nej, utan <char style="bk">som</char> furste över HERRENS här har jag nu kommit. Då föll Josua ner till jorden på sitt ansikte och tillbad och sa till honom: Vad säger min herre till sin tjänare? <verse eid="JOS 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 5:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:5">2 Mos 3:5</ref>; <ref loc="ACT 7:33">Apg 7:33</ref>; </char></note> Och fursten över HERRENS här sa till Josua: Ta skorna av dina fötter, för platsen som du står på <char style="bk">är</char> helig. Och Josua gjorde så.<verse eid="JOS 5:15" /></para>
  <chapter eid="JOS 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="JOS 6" />
  <para style="s">Jerikos erövring.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 6:1" />Jeriko var stängt och tillbommat på grund av Israels barn. Ingen gick ut och ingen kom in. <verse eid="JOS 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 6:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:24">5 Mos 7:24</ref>; </char></note> Och HERREN sa till Josua: Se, jag har gett Jeriko med dess kung <char style="bk">och</char> tappra krigare i din hand. <verse eid="JOS 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 6:3" />Ni ska tåga runt staden, alla stridsdugliga män. Gå runt staden en gång. Så ska du göra i sex dagar. <verse eid="JOS 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 6:4" />Sju präster ska bära sju basuner av bagghorn framför arken. På den sjunde dagen ska ni gå runt staden sju gånger och prästerna ska blåsa i basunerna. <verse eid="JOS 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 6:5" />Och det ska ske, när de blåser i bagghornet med utdragen ton <char style="bk">och</char> när ni hör ljudet från basunen, att allt folket ska upphäva ett kraftigt härskri, och stadens murar ska störta samman. Och folket ska dra in över den, var och en rakt fram. <verse eid="JOS 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 6:6" />Då kallade Josua, Nuns son, till sig prästerna och sa till dem: Lyft upp förbundsarken och låt sju präster bära sju basuner av bagghorn framför HERRENS ark. <verse eid="JOS 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 6:7" />Till folket sa han: Drag ut och gå runt staden och de som är beväpnade ska gå framför HERRENS ark. <verse eid="JOS 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 6:8" />När Josua hade sagt detta till folket, hände det att de sju prästerna som bar de sju basunerna av bagghorn gick iväg framför HERREN och blåste i basunerna och HERRENS förbundsark följde efter dem. <verse eid="JOS 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 6:9" />Och de som var beväpnade gick framför prästerna som blåste i basunerna och eftertruppen kom efter arken, medan <char style="bk">prästerna</char> hela tiden blåste i basunerna. <verse eid="JOS 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 6:10" />Josua hade befallt folket och sagt: Ni ska inte ge upp något härskri, inte låta er röst höras och inte heller säga <char style="bk">ett enda</char> ord, förrän den dag jag säger till er: Ge upp ett härskri! Då ska ni ge upp ett härskri. <verse eid="JOS 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 6:11" />Så fördes HERRENS ark runt staden, en gång runt om <char style="bk">den</char>. Sedan kom de tillbaka till lägret och övernattade i lägret. <verse eid="JOS 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 6:12" />Och Josua steg upp tidigt på morgonen och prästerna lyfte upp HERRENS ark. <verse eid="JOS 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 6:13" />De sju prästerna som bar de sju basunerna av bagghorn framför HERRENS ark gick hela tiden och blåste i basunerna, och de som var beväpnade gick framför dem. Men eftertruppen kom efter HERRENS ark, och <char style="bk">prästerna</char> blåste hela tiden i basunerna. <verse eid="JOS 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 6:14" />På den andra dagen gick de runt staden en gång och återvände sedan till lägret. Så gjorde de i sex dagar. <verse eid="JOS 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 6:15" />Men det skedde på sjunde dagen, att de steg upp tidigt, i gryningen, och de gick runt staden sju gånger på samma sätt. Bara den dagen gick de sju gånger runt staden. <verse eid="JOS 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 6:16" />Och den sjunde gången skedde det: När prästerna blåste i basunerna sa Josua till folket: Ge upp ett härskri, för HERREN har gett er staden. <verse eid="JOS 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 6:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 2:3f">Jos 2:3f</ref>; <ref loc="HEB 11:31">Hebr 11:31</ref>; </char></note> Staden är förbannad<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. dömd till förintelse.</char></note> av HERREN, den och allt som <char style="bk">finns</char> i den. Endast skökan Rahab ska få leva, hon och alla de som <char style="bk">är</char> med henne i huset, därför att hon gömde budbärarna som vi hade sänt ut. <verse eid="JOS 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 6:18" />Och ni ska till varje pris hålla er borta från det som är förbannat, så att ni inte <char style="bk">själva</char> blir förbannade när ni tar av det som är förbannat och gör så att Israels läger blir förbannat och drar olycka över det. <verse eid="JOS 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 6:19" />Men allt silver och guld och föremål av koppar och järn <char style="bk">är</char> helgat åt HERREN och ska föras till HERRENS skattkammare. <verse eid="JOS 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 6:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:30">Hebr 11:30</ref>; </char></note> Då gav folket upp ett härskri när <char style="bk">prästerna</char> blåste i basunerna. Och det skedde när folket hörde basunljudet att folket gav upp ett stort härskri och murarna störtade samman så att folket kunde dra in i staden, var och en rakt fram, och de intog staden. <verse eid="JOS 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 6:21" />Och de vigde åt förintelse med svärdsegg allt som <char style="bk">var</char> i staden, både man och kvinna, ung och gammal, och oxar, får och åsnor. <verse eid="JOS 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 6:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 2:12">Jos 2:12</ref>; </char></note> Men till de två männen som hade spejat i landet hade Josua sagt: Gå in i skökans hus och för ut kvinnan därifrån tillsammans med alla som tillhör henne, så som ni har lovat henne med ed. <verse eid="JOS 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 6:23" />Och de unga männen som hade varit spejare gick in och förde ut Rahab, hennes far, hennes mor, hennes bröder och alla som tillhörde henne. Hela hennes släkt förde de ut och lät dem stanna utanför Israels läger. <verse eid="JOS 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 6:24" />Men staden och allt som <char style="bk">fanns</char> i den brände de upp i eld. Bara silvret och guldet och det som var av koppar och järn lade de till skatten i HERRENS hus. <verse eid="JOS 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 6:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 1:5">Matt 1:5</ref>; </char></note> Men skökan Rahab med hennes fars hus och alla som tillhörde henne lät Josua leva. Och hon bor i Israel än i dag, därför att hon gömde de budbärare som Josua hade sänt iväg för att speja på Jeriko. <verse eid="JOS 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 6:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:34">1 Kung 16:34</ref>; </char></note> Vid den tiden svor Josua en ed och sa: Förbannad inför HERREN <char style="bk">vare</char> den man som grundar och bygger upp denna stad, Jeriko. När han lägger dess grund ska det kosta honom hans förstfödde och när han sätter upp dess portar ska det kosta honom hans yngsta <char style="bk">son</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6:26 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: lägga dess grund med sin förstfödde. **KJV: sätta upp dess portar med sin yngsta son.</char></note>. <verse eid="JOS 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 6:27" />Och HERREN var med Josua, och hans rykte <char style="bk">spreds</char> över hela landet.<verse eid="JOS 6:27" /></para>
  <chapter eid="JOS 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="JOS 7" />
  <para style="s">Akans synd och nederlaget vid Ai.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 13:17">5 Mos 13:17</ref>; <ref loc="JOS 22:20">Jos 22:20</ref>; <ref loc="1CH 2:7">1 Krön 2:7</ref>; </char>
    </note> Men Israels barn syndade och förgrep sig på det som var förbannat. För Akan, son till Karmi, son till Sabdi, son till Sera av Juda stam, tog av det som var förbannat. Då upptändes HERRENS vrede mot Israels barn. <verse eid="JOS 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 7:2" />Och Josua sände <char style="bk">några</char> män från Jeriko till Ai, som <char style="bk">ligger</char> vid Bet-Aven öster om Betel, och sa till dem: Gå upp och speja <char style="bk">i</char> landet. Och männen drog upp och spejade <char style="bk">på</char> Ai<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Bet-Aven betyder ondskans hus. **Ai betyder ruinen.</char></note>. <verse eid="JOS 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 7:3" />De återvände till Josua och sa till honom: Allt folket behöver inte dra upp, utan låt omkring två eller tre tusen man dra dit upp och besegra Ai. Låt inte allt folket trötta ut sig med att dra dit, för de <char style="bk">är bara</char> få. <verse eid="JOS 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 7:4" />Så drog av folket omkring 3 000 man dit upp. Men de tvingades fly för männen från Ai. <verse eid="JOS 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 7:5" />Och männen från Ai slog ner omkring trettiosex man och förföljde de övriga <char style="bk">från</char> stadsporten ända till Sebarim och slog dem på sluttningen där. Då smälte folkets hjärta och blev som vatten. <verse eid="JOS 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 7:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:34">1 Mos 37:34</ref>; <ref loc="NUM 14:6">4 Mos 14:6</ref>; <ref loc="1SA 4:12">1 Sam 4:12</ref>; </char></note> Då rev Josua sönder sina kläder och föll ner med ansiktet mot marken framför HERRENS ark ända till kvällen, han och de äldste i Israel. Och de strödde jord på sina huvuden. <verse eid="JOS 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 7:7" />Och Josua sa: O, Herre GUD, varför har du fört detta folk över Jordan för att överlämna oss i amoreernas hand och förgöra oss? Om vi ändå hade nöjt oss och stannat kvar på andra sidan Jordan. <verse eid="JOS 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 7:8" />O, Herre, vad ska jag säga, när Israel har vänt ryggen till <char style="bk">och flytt</char> för sina fiender? <verse eid="JOS 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 7:9" />När kananeerna och alla som bor i landet får höra <char style="bk">detta</char>, ska de omringa oss och utrota vårt namn från jorden. Vad vill du då göra för ditt stora namn? <verse eid="JOS 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 7:10" />Då sa HERREN till Josua: Stå upp. Varför ligger du så på ditt ansikte? <verse eid="JOS 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 7:11" />Israel har syndat och de har också brutit mitt förbund som jag befallde dem att hålla. För de har även tagit av det som var förbannat, och de har både stulit och bedragit och lagt <char style="bk">det</char> bland sina egna ägodelar. <verse eid="JOS 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 7:12" />Därför kan inte Israels barn stå emot sina fiender, <char style="bk">utan</char> måste vända ryggen till <char style="bk">och fly</char> för sina fiender, därför att de har blivit förbannade<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. dömda till att förintas.</char></note>. Jag ska inte längre vara med er, om ni inte skaffar bort från er det som är förbannat. <verse eid="JOS 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 7:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:10">2 Mos 19:10</ref>; <ref loc="JOS 3:5">Jos 3:5</ref>; </char></note> Stå upp och helga folket och säg: Helga er till i morgon, för så säger HERREN, Israels Gud: <char style="bk">Det finns</char> något som är förbannat hos dig, Israel. Du kan inte stå emot dina fiender, förrän ni avlägsnar det som är förbannat bland er. <verse eid="JOS 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 7:14" />Tidigt i morgon ska ni träda fram, stam för stam. Och det ska ske <char style="bk">att</char> den stam som HERREN pekar ut ska träda fram, släkt för släkt. Och den släkt som HERREN pekar ut ska träda fram, familj för familj. Och den familj som HERREN pekar ut ska träda fram, man för man. <verse eid="JOS 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 7:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:30">4 Mos 15:30</ref>; <ref loc="DEU 13:16f">5 Mos 13:16f</ref>; </char></note> Och det ska ske <char style="bk">att</char> den som blir tagen med det som är förbannat ska brännas upp i eld, både han och allt han har, därför att han har överträtt HERRENS förbund och därför att han gjort vad som är en dårskap i Israel. <verse eid="JOS 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 7:16" />Så steg Josua upp tidigt om morgonen och lät Israel träda fram, stam för stam, och Juda stam blev utpekad. <verse eid="JOS 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 7:17" />När han lät Judas släkter träda fram blev seraiternas släkt utpekad. När han lät seraiternas släkt träda fram, man för man, blev Sabdi utpekad. <verse eid="JOS 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 7:18" />När han lät hans familj träda fram, man för man, blev Akan, son till Karmi, son till Sabdi, son till Sera av Juda stam, utpekad. <verse eid="JOS 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 7:19" />Och Josua sa till Akan: Min son, jag ber dig, ge HERREN, Israels Gud, ära och bekänn inför honom och säg mig nu vad du har gjort. Dölj <char style="bk">det</char> inte för mig. <verse eid="JOS 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 7:20" />Då svarade Akan Josua och sa: Det är sant. Jag har syndat mot HERREN, Israels Gud. Detta är vad jag har gjort: <verse eid="JOS 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 7:21" />När jag såg bland bytet en dyrbar babylonisk<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Dvs. Sinear.</char></note> mantel och två hundra siklar silver och en guldplatta, femtio siklar i vikt, då fick jag begär till detta och tog det. Och se, det <char style="bk">är</char> gömt i jorden i mitten av mitt tält med silvret underst. <verse eid="JOS 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 7:22" />Då sände Josua budbärare dit. Och de sprang till tältet och se, <char style="bk">det var</char> gömt i hans tält med silvret underst. <verse eid="JOS 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 7:23" />Och de tog ut det ur tältet och bar det till Josua och till alla Israels barn och lade ner det inför HERREN. <verse eid="JOS 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 7:24" />Då tog Josua och hela Israel med honom, Akan, Seras son, och silvret, manteln, guldplattan, hans söner och döttrar, hans oxar, åsnor och får, hans tält och allt vad han hade och förde det till Akors dal. <verse eid="JOS 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 7:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:15-16">5 Mos 13:15-16</ref>; </char></note> Och Josua sa: Varför har du dragit olycka över oss? I dag ska HERREN dra olycka över dig. Och hela Israel stenade honom med stenar och brände upp dem i eld, efter det att de hade stenat dem med stenar. <verse eid="JOS 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 7:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 2:15">Hos 2:15</ref>; </char></note> Och de reste upp ett stort stenröse över honom, som står kvar ännu i dag. Och HERREN vände sig från sin brinnande vrede. Därav fick den platsen namnet Akors<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Akor betyder olycka.</char></note> dal, <char style="bk">som den heter</char> än i dag.<verse eid="JOS 7:26" /></para>
  <chapter eid="JOS 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="JOS 8" />
  <para style="s">Erövringen och förstörelsen av Ai.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 1:21">5 Mos 1:21</ref>; <ref loc="DEU 7:18">5 Mos 7:18</ref>; <ref loc="DEU 20:3">5 Mos 20:3</ref>; </char>
    </note> Och HERREN sa till Josua: Frukta inte och var inte heller förskräckt! Ta med dig allt krigsfolk, och bryt upp och dra ut mot Ai. Se, jag har gett kungen i Ai med hans folk, hans stad och hans land i dina händer. <verse eid="JOS 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 8:2" />Och du ska göra med Ai och med dess kung som du gjorde med Jeriko och dess kung. Bara rovet och dess boskap ska ni ta som byte för er själva. Lägg er i bakhåll bakom staden. <verse eid="JOS 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 8:3" />Då bröt Josua upp med allt krigsfolket för att dra upp mot Ai. Och Josua valde ut 30 000 tappra stridsmän och skickade i väg dem om natten. <verse eid="JOS 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 8:4" />Och han befallde dem och sa: Se, ni ska lägga er i bakhåll mot staden, på baksidan av staden. Gå inte alltför långt från staden utan håll er alla beredda. <verse eid="JOS 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 8:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:4-5">Jos 7:4-5</ref>; </char></note> Men jag och allt folket som <char style="bk">är</char> med mig ska närma oss staden. Och det ska ske, när de drar ut mot oss som förra gången, att vi ska fly för dem. <verse eid="JOS 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 8:6" />För de ska dra ut efter oss, tills vi har lockat bort dem från staden, för de ska säga: De flyr för oss precis som förra gången. Därför ska vi fly för dem. <verse eid="JOS 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 8:7" />Då ska ni lämna bakhållet och inta staden, för HERREN, er Gud, ska överlämna den i era händer. <verse eid="JOS 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 8:8" />Och det ska ske, när ni har intagit staden, <char style="bk">att</char> ni ska tända eld på staden. Efter HERRENS befallning ska ni göra. Se, jag har befallt er detta. <verse eid="JOS 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 8:9" />Därför skickade Josua i väg dem och de drog dit för att lägga sig i bakhåll och stannade mellan Betel och Ai, väster om Ai. Men Josua stannade den natten bland folket. <verse eid="JOS 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 8:10" />Och tidigt på morgonen stod Josua upp och mönstrade folket. Sedan drog han och Israels äldste i spetsen för folket upp till Ai. <verse eid="JOS 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 8:11" />Allt krigsfolket som <char style="bk">var</char> med honom drog upp och närmade sig och kom mitt emot staden och slog läger norr om Ai. <char style="bk">Där låg</char> en dal mellan dem och Ai. <verse eid="JOS 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 8:12" />Men han tog omkring 5 000 man och lade dem i bakhåll mellan Betel och Ai, väster om staden. <verse eid="JOS 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 8:13" />Och när folket lagt sig i läge, hela styrkan norr om staden och de som låg i bakhåll väster om staden, gick Josua samma natt fram till mitten av dalen. <verse eid="JOS 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 8:14" />Och det skedde, när kungen i Ai såg <char style="bk">det</char>, att de skyndade sig och stod upp tidigt. Och männen i staden drog ut till strid mot Israel, han själv med allt sitt folk, bort till den utsedda platsen framför hedmarken. Men han visste inte att <char style="bk">det låg</char> ett bakhåll mot honom bakom staden. <verse eid="JOS 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 8:15" />Och Josua och hela Israel låtsades bli slagna av dem och flydde på vägen mot öknen. <verse eid="JOS 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 8:16" />Då kallade man samman allt folket i Ai för att förfölja dem. Och de förföljde Josua och lockades bort från staden. <verse eid="JOS 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 8:17" />Det blev inte en man kvar i Ai eller Betel, som inte drog ut efter Israel, och de lämnade staden öppen när de förföljde Israel. <verse eid="JOS 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 8:18" />Då sa HERREN till Josua: Räck ut spjutet som du <char style="bk">har</char> i handen mot Ai, för jag ska ge den i din hand. Och Josua räckte ut spjutet som <char style="bk">han hade</char> i sin hand mot staden. <verse eid="JOS 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 8:19" />Så snart han sträckte ut sin hand bröt de som låg i bakhåll hastigt upp från sin plats och sprang in i staden, och intog den och skyndade sig att tända eld på staden. <verse eid="JOS 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 8:20" />När männen från Ai vände sig om och såg tillbaka, fick de se röken från staden stiga upp emot himlen. Och de hade inte möjlighet att fly, varken åt ena eller andra hållet, och folket som flydde åt öknen vände sig <char style="bk">nu</char> mot sina förföljare. <verse eid="JOS 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 8:21" />När nu Josua och hela Israel såg att de som låg i bakhåll hade intagit staden och att rök steg upp från staden, vände de om och slog ner männen från Ai. <verse eid="JOS 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 8:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:2">5 Mos 7:2</ref>; </char></note> De andra drog ut från staden emot dem så att de kom mitt emellan israeliterna, några på den ena sidan och några på den andra sidan. Och de slog ner dem och lät ingen överleva eller komma undan. <verse eid="JOS 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 8:23" />Men kungen i Ai grep de levande och förde honom till Josua. <verse eid="JOS 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 8:24" />Och det hände, när Israel hade slagit ihjäl alla Ais invånare ute på fältet och i öknen, dit de hade förföljt dem, och när alla hade fallit för svärdsegg ända tills det inte fanns någon mer kvar, att alla israeliter vände tillbaka till Ai och slog den med svärdsegg. <verse eid="JOS 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 8:25" /><char style="bk">Så</char> blev det, <char style="bk">att</char> alla som föll den dagen, både män och kvinnor, <char style="bk">var</char> 12 000, allt folket i Ai. <verse eid="JOS 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 8:26" />För Josua drog inte tillbaka sin hand som han hade räckt ut spjutet med, förrän han fullständigt hade tillintetgjort alla Ais invånare. <verse eid="JOS 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 8:27" />Endast boskapen och det plundrade godset från denna stad behöll israeliterna som sitt byte, efter HERRENS ord, som han hade befallt Josua. <verse eid="JOS 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 8:28" />Så brände Josua ner Ai och gjorde den för alltid till en ruinhög, som den är ännu i dag. <verse eid="JOS 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 8:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 21:22-23">5 Mos 21:22-23</ref>; <ref loc="JOS 10:27">Jos 10:27</ref>; </char></note> Och kungen i Ai lät han hänga upp i ett träd ända till kvällen. Och så snart solen hade gått ner, befallde Josua att man skulle ta ner hans döda kropp från trädet och kasta den vid ingången till stadsporten och resa upp ett stort stenröse över den, <char style="bk">som finns kvar</char> ännu i dag. <verse eid="JOS 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 8:30" />Sedan byggde Josua ett altare åt HERREN, Israels Gud, på berget Ebal, <verse eid="JOS 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 8:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:25">2 Mos 20:25</ref>; <ref loc="DEU 27:5-6">5 Mos 27:5-6</ref>; </char></note> så som Mose, HERRENS tjänare, hade befallt Israels barn, som det står skrivet i Moses lagbok, ett altare av ohuggna stenar som inte hade bearbetats med järn. Och på det offrade de brännoffer åt HERREN och slaktade tackoffer<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8:31 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: fredsoffer.</char></note>. <verse eid="JOS 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 8:32" />Där skrev han på stenarna en avskrift av Moses lag, som han hade skrivit inför Israels barn. <verse eid="JOS 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 8:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:12-26">5 Mos 27:12-26</ref>; </char></note> Och hela Israel med dess äldste och förmän och domare stod på båda sidor om arken framför de levitiska prästerna, som bar HERRENS förbundsark, såväl främlingar som infödda. Den ena hälften stod vänd mot berget Gerissim och den andra hälften mot berget Ebal, så som HERRENS tjänare Mose tidigare hade befallt, att de skulle välsigna Israels folk. <verse eid="JOS 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="JOS 8:34" />Sedan läste han upp alla lagens ord, välsignelsen och förbannelsen, allt så som det var skrivet i lagboken. <verse eid="JOS 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="JOS 8:35" />Det fanns inte ett ord av allt det som Mose hade befallt, som inte Josua läste upp inför hela Israels församling med kvinnor och barn och de främlingar som levde ibland dem.<verse eid="JOS 8:35" /></para>
  <chapter eid="JOS 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="JOS 9" />
  <para style="s">Gibeoniterna bedrar Josua.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 9:1" />Och det skedde, när alla kungarna som <char style="bk">var</char> på den här sidan om Jordan, i bergsbygden, i låglandet och längs med hela kusten av det stora havet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Medelhavet.</char></note> upp mot Libanon, hetiterna, amoreerna, kananeerna, perisseerna, hiveerna och jebusiterna, fick höra <char style="bk">om detta</char>, <verse eid="JOS 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 9:2" />slöt de sig enigt samman för att strida mot Josua och Israel. <verse eid="JOS 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 9:3" />Men när invånarna i Gibeon hörde vad Josua hade gjort med Jeriko och Ai, <verse eid="JOS 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 9:4" />handlade de med list. De gick iväg och låtsades vara sändebud och tog gamla säckar på sina åsnor och gamla spruckna och lappade vinläglar, <verse eid="JOS 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 9:5" />och utslitna, lagade skor på sina fötter och de tog på sig utslitna kläder. Och allt bröd som de hade med sig var torrt <char style="bk">och</char> mögligt. <verse eid="JOS 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 9:6" />Och de gick till Josua i lägret i Gilgal och sa till honom och till Israels män: Vi har kommit från ett land långt borta, så slut därför ett förbund med oss. <verse eid="JOS 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 9:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:32-33">2 Mos 23:32-33</ref>; <ref loc="JOS 11:19">Jos 11:19</ref>; </char></note> Då sa Israels män till hiveerna: Kanske ni bor här mitt ibland oss. Hur skulle vi då kunna sluta förbund med er? <verse eid="JOS 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 9:8" />De sa till Josua: Vi <char style="bk">är</char> dina tjänare. Och Josua sa till dem: Vilka <char style="bk">är</char> ni eller varifrån kommer ni? <verse eid="JOS 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 9:9" />De svarade honom: Dina tjänare har kommit från ett land mycket långt borta, för HERRENS, din Guds, namns skull. För vi har hört ryktet om honom och allt han gjorde i Egypten, <verse eid="JOS 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 9:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:23f">4 Mos 21:23f</ref>; <ref loc="DEU 2:32">5 Mos 2:32</ref>; </char></note> och om allt det han gjorde med de två amoreiska kungarna på andra sidan Jordan, Sihon, kungen i Hesbon och Og, kungen i Basan, som <char style="bk">var</char> i Astarot. <verse eid="JOS 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 9:11" />Därför talade våra äldste och alla invånare i vårt land till oss och sa: Ta mat med er för resan och gå och möt dem och säg till dem: Vi <char style="bk">är</char> era tjänare, så slut nu därför ett förbund med oss. <verse eid="JOS 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 9:12" />Detta vårt bröd var nybakat när vi tog det med oss hemifrån <char style="bk">som</char> färdkost, den dagen vi gav oss iväg för att gå till er. Men se, nu är det torrt och mögligt. <verse eid="JOS 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 9:13" />Och dessa vinläglar <char style="bk">var</char> nya när vi fyllde dem, och se, de är nu spruckna. Och dessa våra kläder och skor har blivit utslitna på grund av den mycket långa resan. <verse eid="JOS 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 9:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:21">4 Mos 27:21</ref>; </char></note> Då tog männen i Israel av deras färdkost men de frågade inte om <char style="bk">råd</char> från HERRENS mun. <verse eid="JOS 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 9:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 21:2">2 Sam 21:2</ref>; </char></note> Och Josua slöt fred med dem och ingick ett förbund med dem att de skulle få leva. Och församlingens ledare gav dem sin ed. <verse eid="JOS 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 9:16" />Och det skedde när tre dagar hade gått, efter att de hade ingått förbundet med dem, att de fick höra att de <char style="bk">var</char> deras grannar och bodde nära dem. <verse eid="JOS 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 9:17" />Och Israels barn bröt upp och kom på tredje dagen till deras städer. Deras städer <char style="bk">var</char> Gibeon, Kefira, Beerot och Kirjat-Jearim. <verse eid="JOS 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 9:18" />Men Israels barn dödade dem inte, eftersom församlingens ledare hade gett dem sin ed vid HERREN, Israels Gud. Och hela församlingen klagade på ledarna. <verse eid="JOS 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 9:19" />Då sa alla ledarna till hela församlingen: Vi har gett dem vår ed vid HERREN, Israels Gud. Därför kan vi inte röra dem nu. <verse eid="JOS 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 9:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 21:1f">2 Sam 21:1f</ref>; </char></note> Så här ska vi göra med dem: Vi ska låta dem leva, så att inte vreden kommer över oss på grund av den ed vi gav dem. <verse eid="JOS 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 9:21" />Och ledarna sa till dem: Låt dem leva, men låt dem bli vedhuggare och vattenbärare åt hela församlingen, såsom ledarna har lovat dem. <verse eid="JOS 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 9:22" />Då kallade Josua dem till sig och talade med dem och sa: Varför har ni lurat oss och sagt: Vi <char style="bk">bor</char> mycket långt bort från er, fastän ni bor nära oss? <verse eid="JOS 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 9:23" />Därför <char style="bk">ska</char> ni nu <char style="bk">vara</char> förbannade och ingen av er ska slippa undan från att vara slavar, vedhuggare och vattenbärare till min Guds hus. <verse eid="JOS 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 9:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:1f">5 Mos 7:1f</ref>; </char></note> De svarade Josua och sa: Därför att dina tjänare fick klart besked om att HERREN, din Gud, befallde sin tjänare Mose att ge er hela detta land och förgöra alla landets invånare framför er. Därför fruktade vi mycket för våra liv för er skull och har gjort detta. <verse eid="JOS 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 9:25" />Och se, nu <char style="bk">är</char> vi i dina händer. Gör med oss vad du finner vara gott och riktigt att göra med oss. <verse eid="JOS 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 9:26" />Och han gjorde så med dem. Han befriade dem från Israels barns hand, så att de inte dödade dem. <verse eid="JOS 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 9:27" />På den dagen gjorde Josua dem till vedhuggare och vattenbärare åt församlingen och till HERRENS altare, på den plats som han skulle utvälja. <char style="bk">Så är de</char> än i dag.<verse eid="JOS 9:27" /></para>
  <chapter eid="JOS 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="JOS 10" />
  <para style="s">Amoreernas fem kungar besegras. Solen står stilla. Södra delen av Kanaan erövras.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 10:1" />Och det skedde när Adoni-Sedek, kungen i Jerusalem, fick höra hur Josua hade intagit Ai och utrotat den fullständigt, såsom han hade gjort med Jeriko och dess kung, så hade han gjort med Ai och dess kung och hur invånarna i Gibeon hade slutit fred med Israel och bodde ibland dem, <verse eid="JOS 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 10:2" />att de blev mycket rädda, eftersom Gibeon <char style="bk">var</char> en stor stad, som en av kungastäderna, och eftersom den <char style="bk">var</char> större än Ai och alla dess män <char style="bk">var</char> tappra. <verse eid="JOS 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 10:3" />Därför sände Adoni-Sedek, kungen i Jerusalem, bud till Hoham, kungen i Hebron, till Piram, kungen i Jarmut, till Jafia, kungen i Lakis och till Debir, kungen i Eglon och lät säga: <verse eid="JOS 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 10:4" />Kom hit upp till mig och hjälp mig, så att vi kan slå gibeoniterna, för de har slutit fred med Josua och med Israels barn. <verse eid="JOS 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 10:5" />Därför samlades de fem amoreiska kungarna, kungen i Jerusalem, kungen i Hebron, kungen i Jarmut, kungen i Lakis, kungen i Eglon och drog upp dit med alla sina härar och belägrade Gibeon och började strida mot den. <verse eid="JOS 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 10:6" />Men männen i Gibeon sände bud till Josua i lägret vid Gilgal och sa: Drag inte din hand från dina tjänare. Kom hit upp till oss fort och hjälp oss och rädda oss, för alla de amoreiska kungarna som bor i bergsbygden har församlat sig mot oss. <verse eid="JOS 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 10:7" />Josua drog då upp från Gilgal, han och allt krigsfolket med honom och alla tappra krigare. <verse eid="JOS 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 10:8" />Och HERREN sa till Josua: Frukta inte för dem, för jag har gett dem i dina händer. Ingen av dem ska kunna stå dig emot. <verse eid="JOS 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 10:9" />Därför kom Josua plötsligt över dem, efter att ha marscherat hela natten från Gilgal. <verse eid="JOS 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 10:10" />Och HERREN spred förvirring bland dem inför israeliterna och de dödade dem i en stor slakt vid Gibeon och förföljde dem på vägen upp till Bet-Horon och dödade dem ända till Aseka och Mackeda. <verse eid="JOS 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 10:11" />Och det skedde, när de flydde för Israel på vägen ner till Bet-Horon, att HERREN lät stora stenar falla över dem från himlen ända till Aseka, så att de dog. <char style="bk">De</char> som dödades av hagelstenarna <char style="bk">var</char> fler än <char style="bk">de</char> som Israels barn dödade med svärd. <verse eid="JOS 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 10:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 28:21">Jes 28:21</ref>; </char></note> Då talade Josua till HERREN på den dagen, när HERREN gav amoreerna åt Israels barn, och han sa i Israels närvaro: Sol, stå stilla i Gibeon, och du måne i Ajalons dal! <verse eid="JOS 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 10:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 38:8">Jes 38:8</ref>; </char></note> Då stod solen stilla och månen stannade, tills folket hade hämnats på sina fiender. <char style="bk">Är</char> inte detta skrivet i Jashars<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Jashar: rätt, rättsinnig.</char></note> bok? Så stod solen stilla mitt på himlen nästan en hel dag och skyndade sig inte att gå ner. <verse eid="JOS 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 10:14" />Och det har inte varit någon dag som denna, varken förr eller senare, då HERREN lyssnade till en mans röst, för HERREN stred för Israel. <verse eid="JOS 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 10:15" />Sedan återvände Josua och alla israeliterna med honom till lägret i Gilgal. <verse eid="JOS 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 10:16" />Men de fem kungarna flydde och gömde sig i en grotta vid Mackeda. <verse eid="JOS 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 10:17" />Och det blev berättat för Josua: De fem kungarna har blivit funna i en grotta vid Mackeda. <verse eid="JOS 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 10:18" />Josua sa: Vältra stora stenar för ingången till grottan och sätt några män vid den för att hålla vakt över dem. <verse eid="JOS 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 10:19" />Men <char style="bk">ni andra</char>, stanna inte <char style="bk">utan</char> förfölj era fiender och hugg ner eftersläntrarna. Låt ingen av dem komma in i sina städer, för HERREN, er Gud, har gett dem i er hand. <verse eid="JOS 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 10:20" />Och det skedde, när Josua och Israels barn hade avslutat att döda dem, som var ett mycket stort nederlag, tills de hade förgjort dem i grund, att de resterande av dem <char style="bk">som</char> överlevt tog sig in i de befästa städerna. <verse eid="JOS 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 10:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 11:7">2 Mos 11:7</ref>; </char></note> Och allt folket återvände till lägret i fred, till Josua i Mackeda. Ingen sa ett ord mot någon av Israels barn. <verse eid="JOS 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 10:22" />Då sa Josua: Öppna ingången till grottan och för ut de fem kungarna ur grottan till mig. <verse eid="JOS 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 10:23" />De gjorde så och ledde ut de fem kungarna ur grottan till honom: kungen i Jerusalem, kungen i Hebron, kungen i Jarmut, kungen i Lakis <char style="bk">och</char> kungen i Eglon. <verse eid="JOS 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 10:24" />Och det skedde, när de förde ut dessa kungar till Josua, att Josua kallade till sig alla Israels män och sa till anförarna för krigsfolket som hade följt med honom: Kom hit och sätt era fötter på dessa kungars nackar. Och de kom fram och satte sina fötter på deras nackar. <verse eid="JOS 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 10:25" />Då sa Josua till dem: Frukta inte och var inte rädda. Var starka och frimodiga, för så här ska HERREN göra med alla era fiender som ni strider mot. <verse eid="JOS 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 10:26" />Därefter slog Josua dem och dödade dem och hängde upp dem i fem träd och de fick hänga i träden ända till kvällen. <verse eid="JOS 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 10:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 21:23">5 Mos 21:23</ref>; <ref loc="JOS 8:29">Jos 8:29</ref>; </char></note> Och det skedde vid solnedgången <char style="bk">att</char> de på Josuas befallning togs ner från träden och kastades in i grottan där de hade hållit sig gömda. Och de lade stora stenar för ingången till grottan, <char style="bk">som ligger</char> kvar <char style="bk">där</char> ännu i dag. <verse eid="JOS 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 10:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 6:21">Jos 6:21</ref>; </char></note> Samma dag intog Josua Mackeda och slog både den och dess kung med svärdsegg och förintade dem fullständigt, alla själar som <char style="bk">var</char> där inne. Han lät ingen komma undan och han gjorde med kungen i Mackeda som han hade gjort med kungen i Jeriko. <verse eid="JOS 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 10:29" />Sedan drog Josua och alla israeliterna med honom från Mackeda till Libna och stred mot Libna. <verse eid="JOS 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 10:30" />Och HERREN gav också den och dess kung i Israels hand. Och han slog den med svärdsegg, alla de själar som <char style="bk">var</char> där inne. Han lät ingen blir kvar i livet, utan han gjorde med dess kung som han hade gjort med kungen i Jeriko. <verse eid="JOS 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 10:31" />Sedan drog Josua och alla israeliterna med honom från Libna till Lakis och belägrade och stred mot den. <verse eid="JOS 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 10:32" />Och HERREN gav Lakis i Israels hand som de intog på andra dagen och slog det med svärdsegg, alla själar som <char style="bk">var</char> där inne, på samma sätt som han hade gjort med Libna. <verse eid="JOS 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 10:33" />Då drog Horam, kungen i Geser, upp för att hjälpa Lakis. Men Josua slog honom och hans folk och han lät ingen bli kvar i livet. <verse eid="JOS 10:33" /><verse number="34" style="v" sid="JOS 10:34" />Och Josua drog från Lakis och alla israeliterna med honom till Eglon som de belägrade och anföll. <verse eid="JOS 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="JOS 10:35" />Och de intog den samma dag och slog den med svärdsegg och förintade dem fullständigt, alla själar som <char style="bk">var</char> där inne den dagen, på samma sätt som han hade gjort med Lakis. <verse eid="JOS 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="JOS 10:36" />Sedan drog Josua från Eglon och alla israeliterna med honom upp till Hebron och stred mot den. <verse eid="JOS 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="JOS 10:37" />Och han intog den och slog den och dess kung med svärdsegg, och alla dess städer och alla själar som <char style="bk">var</char> där inne. Han lät ingen bli kvar i livet, på samma sätt som han hade gjort med Eglon och han förintade dem fullständigt och alla själar som <char style="bk">var</char> där inne. <verse eid="JOS 10:37" /><verse number="38" style="v" sid="JOS 10:38" />Därefter vände Josua och alla israeliterna med honom tillbaka till Debir och stred mot den. <verse eid="JOS 10:38" /><verse number="39" style="v" sid="JOS 10:39" />Han intog den med dess kung och alla dess städer och de slog dem med svärdsegg och förintade dem fullständigt, alla själar som <char style="bk">var</char> där inne. Han lät ingen bli kvar i livet. Så som han hade gjort med Hebron, så gjorde han med Debir och dess kung och så som han också hade gjort med Libna och dess kung. <verse eid="JOS 10:39" /><verse number="40" style="v" sid="JOS 10:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:2">5 Mos 7:2</ref>; <ref loc="DEU 20:16">5 Mos 20:16</ref>; </char></note> Så slog Josua hela bergsbygden, sydlandet, låglandet och bergssluttningarna och alla deras kungar. Han lät ingen bli kvar i livet utan förintade fullständigt allt som andades, så som HERREN, Israels Gud, hade befallt. <verse eid="JOS 10:40" /><verse number="41" style="v" sid="JOS 10:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 11:16">Jos 11:16</ref>; <ref loc="JOS 15:51">Jos 15:51</ref>; </char></note> Och Josua slog dem från Kadesh-Barnea ända till Gaza och hela landet Gosen ända till Gibeon. <verse eid="JOS 10:41" /><verse number="42" style="v" sid="JOS 10:42" />Alla dessa kungar och deras land tog Josua på en gång, för HERREN, Israels Gud, stred för Israel. <verse eid="JOS 10:42" /><verse number="43" style="v" sid="JOS 10:43" />Sedan vände Josua och alla israeliterna med honom tillbaka till lägret i Gilgal.<verse eid="JOS 10:43" /></para>
  <chapter eid="JOS 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="JOS 11" />
  <para style="s">Josua besegrar kungar i norr. Anakiterna utrotas.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 11:1" />Och det skedde då Jabin, kungen i Hasor, fick höra <char style="bk">detta</char>, att han sände bud till Jobab, kungen i Madon, och till kungen i Simron och till kungen i Aksaf, <verse eid="JOS 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 11:2" />och till de kungar som <char style="bk">bodde</char> norrut i bergsbygden och på Hedmarken, söder om Kinneret och i låglandet och vid gränsen av Nafot-Dor på västsidan, <verse eid="JOS 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 11:3" /><char style="bk">till</char> kananeerna österut och västerut, <char style="bk">till</char> amoreerna, hetiterna, perisseerna och jebusiterna i bergsbygden och <char style="bk">till</char> hiveerna nedanför Hermon i Mispalandet. <verse eid="JOS 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 11:4" />Och dessa drog ut, de och alla deras härar med dem, en folkskara talrik som sanden på havets strand och med ett enormt antal hästar och vagnar. <verse eid="JOS 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 11:5" />När alla dessa kungar hade församlat sig, kom de och slog läger tillsammans vid Meroms vatten för att strida mot Israel. <verse eid="JOS 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 11:6" />Och HERREN sa till Josua: Frukta inte på grund av dem, för i morgon vid denna tid ska jag låta dem alla bli slagna inför Israel. Deras hästar ska du utrota och bränna upp deras vagnar i eld. <verse eid="JOS 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 11:7" />Josua och allt krigsfolket med honom kom plötsligt över dem vid Meroms vatten och angrep dem. <verse eid="JOS 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 11:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 13:6">Jos 13:6</ref>; </char></note> Och HERREN gav dem i Israels hand, som slog dem och förföljde dem ända till stora Sidon, till Misrefot-Majim<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Det varma vattnet.</char></note> och till Mispadalen, österut. De slog dem tills ingen överlevande fanns kvar. <verse eid="JOS 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 11:9" />Och Josua gjorde med dem så som HERREN hade befallt honom. Han utrotade deras hästar och brände upp deras vagnar i eld. <verse eid="JOS 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 11:10" />Sedan vid samma tid vände Josua tillbaka och intog Hasor och dödade dess kung med svärd, för Hasor var tidigare det främsta av alla dessa kungadömen. <verse eid="JOS 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 11:11" />Och de slog alla själar som <char style="bk">var</char> där inne med svärdsegg och förintade <char style="bk">dem</char> fullständigt, ingen blev kvar som andades och Hasor brände han upp i eld. <verse eid="JOS 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 11:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:32-33">2 Mos 23:32-33</ref>; <ref loc="NUM 33:51-55">4 Mos 33:51-55</ref>; <ref loc="DEU 20:16">5 Mos 20:16</ref>; </char></note> Och Josua intog alla dessa kungars städer och slog dem och alla deras kungar med svärdsegg. Han förintade dem fullständigt, så som HERRENS tjänare Mose hade befallt. <verse eid="JOS 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 11:13" />Men <char style="bk">när det gäller</char> städerna som låg på höjder, så brände inte Israel ner någon av dem, förutom Hasor, <char style="bk">som</char> Josua brände ner. <verse eid="JOS 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 11:14" />Allt rovet från dessa städer och boskapen tog Israels barn med sig som byte till sig själva. Men alla människor slog de med svärdsegg, tills de hade utrotat dem. De lät ingen bli kvar som andades. <verse eid="JOS 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 11:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:31f">2 Mos 23:31f</ref>; <ref loc="EXO 34:12f">2 Mos 34:12f</ref>; <ref loc="DEU 7:2-5">5 Mos 7:2-5</ref>; <ref loc="DEU 20:16">5 Mos 20:16</ref>; </char></note> Som HERREN hade befallt sin tjänare Mose, så hade Mose befallt Josua, och så gjorde Josua. Han lämnade ingenting ogjort av allt det som HERREN hade befallt Mose. <verse eid="JOS 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 11:16" />Så intog Josua hela detta land: Bergsbygden, hela sydlandet och hela landet Gosen, låglandet och Hedmarken, Israels bergsbygd och dess lågland, <verse eid="JOS 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 11:17" />från Halakberget, som sträcker sig upp till Seir, ända till Baal-Gad i Libanondalen nedanför berget Hermon. Alla deras kungar tog han till fånga och slog dem och dödade dem. <verse eid="JOS 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 11:18" />Josua förde krig mot alla dessa kungar under lång tid. <verse eid="JOS 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 11:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 9:7f">Jos 9:7f</ref>; </char></note> Det fanns inte en stad som slöt fred med Israels barn, förutom hiveerna som bodde i Gibeon. De intog alla <char style="bk">de andra</char> med strid. <verse eid="JOS 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 11:20" />För det var från HERREN att de förhärdade sina hjärtan för att de skulle dra ut mot Israel i strid för att han skulle förinta dem fullständigt och för att de inte skulle bli förskonade, utan för att han skulle utrota dem, så som HERREN hade befallt Mose. <verse eid="JOS 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 11:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:33">4 Mos 13:33</ref>; </char></note> På den tiden kom Josua och utrotade anakiterna från bergsbygden, från Hebron, från Debir, från Anab, från hela Juda bergsbygd och från hela Israels bergsbygd. Josua förintade dem fullständigt med deras städer. <verse eid="JOS 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 11:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:4">1 Sam 17:4</ref>; <ref loc="2SA 21:20">2 Sam 21:20</ref>; </char></note> Inga anakiter lämnades kvar i Israels barns land, bara i Gaza, i Gat och i Asdod lämnades de kvar. <verse eid="JOS 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 11:23" />Så intog Josua hela landet, precis så som HERREN hade sagt till Mose. Och Josua gav det till arvedel åt Israels barn, enligt deras stamindelningar. Och landet hade ro från krig.<verse eid="JOS 11:23" /></para>
  <chapter eid="JOS 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="JOS 12" />
  <para style="s">Kungar som besegrades av Mose och kungar som besegrades av Josua.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 12:1" />Dessa <char style="bk">är</char> de kungar i landet som Israels barn slog och vilkas länder de tog i besittning på andra sidan Jordan, österut, från floden Arnon till berget Hermon och hela Hedmarken på den östra sidan: <verse eid="JOS 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 12:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:23-24">4 Mos 21:23-24</ref>; <ref loc="DEU 2:32f">5 Mos 2:32f</ref>; </char></note> Sihon, amoreernas kung, som bodde i Hesbon, härskade från Aroer, som <char style="bk">ligger</char> vid stranden av floden Arnon, från mitten av floden och från halva Gilead ända till floden Jabbok, <char style="bk">som är</char> Ammons barns gräns, <verse eid="JOS 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 12:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 34:3">4 Mos 34:3</ref>; </char></note> och från Hedmarken på östra sidan och ända till Kinneretsjön<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*dvs. Gennesaretsjön.</char></note>, på östra sidan och till Hedmarkshavet, Salthavet, österut, på vägen till Bet-Hajesimot och söderut nedanför Pisgas sluttningar. <verse eid="JOS 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 12:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 1:4">5 Mos 1:4</ref>; </char></note> Vidare Ogs område, kungen i Basan, <char style="bk">som var</char> en av ättlingarna till jättarna och som bodde i Astarot och i Edrei. <verse eid="JOS 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 12:5" />Han härskade över Hermons bergsbygd och över Salka och hela Basan ända till gesureernas och maakateernas gräns och över halva Gilead, till Sihons område, kungen i Hesbon. <verse eid="JOS 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 12:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 3:16">5 Mos 3:16</ref>; </char></note> HERRENS tjänare Mose och Israels barn besegrade dessa. Och HERRENS tjänare Mose gav det <char style="bk">som</char> egendom åt rubeniterna, gaditerna och halva Manasses stam. <verse eid="JOS 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 12:7" />Dessa <char style="bk">är</char> de kungar i landet som Josua och Israels barn slog på den här sidan om Jordan, på västra sidan, från Baal-Gad i Libanondalen ända till Halakberget, som sträcker sig upp mot Seir, som Josua gav <char style="bk">som</char> egendom åt Israels stammar efter deras indelning: <verse eid="JOS 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 12:8" />i bergsbygden, i låglandet, på Hedmarken och bergssluttningarna, i öknen och i sydlandet, hetiternas, amoreernas, kananeernas, perisseernas, hiveernas och jebusiternas land: <verse eid="JOS 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 12:9" />Kungen i Jeriko en, kungen i Ai, som <char style="bk">ligger</char> bredvid Betel en, <verse eid="JOS 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 12:10" />kungen i Jerusalem en, kungen i Hebron en, <verse eid="JOS 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 12:11" />kungen i Jarmut en, kungen i Lakis en, <verse eid="JOS 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 12:12" />kungen i Eglon en, kungen i Geser en, <verse eid="JOS 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 12:13" />kungen i Debir en, kungen i Geder en, <verse eid="JOS 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 12:14" />kungen i Horma en, kungen i Arad en, <verse eid="JOS 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 12:15" />kungen i Libna en, kungen i Adullam en, <verse eid="JOS 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 12:16" />kungen i Mackeda en, kungen i Betel en, <verse eid="JOS 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 12:17" />kungen i Tappua en, kungen i Hefer en, <verse eid="JOS 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 12:18" />kungen i Afek en, kungen i Lassaron<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. Saron.</char></note> en, <verse eid="JOS 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 12:19" />kungen i Madon en, kungen i Hasor en, <verse eid="JOS 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 12:20" />kungen i Simron-Meron en, kungen i Aksaf en, <verse eid="JOS 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 12:21" />kungen i Taanak en, kungen i Megiddo en, <verse eid="JOS 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 12:22" />kungen i Kedes en, kungen i Jokneam vid Karmel en, <verse eid="JOS 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 12:23" />kungen i Dor vid Nafat-Dor en, kungen över folken<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr: Gojim.</char></note> i Gilgal en, <verse eid="JOS 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 12:24" />kungen i Tirsa en. Alla kungarna var tillsammans trettioen kungar.<verse eid="JOS 12:24" /></para>
  <chapter eid="JOS 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="JOS 13" />
  <para style="s">Landet fördelas. Några stammar får sina arvedelar öster om Jordan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 13:1" />Då nu Josua hade blivit gammal <char style="bk">och</char> nått hög ålder, sa HERREN till honom: Du är gammal <char style="bk">och</char> har nått hög ålder och det finns ännu mycket av landet som återstår att intas. <verse eid="JOS 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 13:2" />Detta <char style="bk">är</char> vad som återstår av landet: filisteernas alla områden och hela gesureernas land, <verse eid="JOS 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 13:3" />från Sihor, som <char style="bk">ligger</char> öster om Egypten, ända till Ekrons gräns norrut räknas till kanaaneerna: filisteernas fem hövdingadömen i Gaza, Asdod, Askelon, Gat och Ekron samt aveerna, <verse eid="JOS 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 13:4" />från söder, hela Kanaans land och Meara, som <char style="bk">ligger</char> nära sidonierna, fram till Afek, till amoreernas gräns, <verse eid="JOS 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 13:5" />och gebaleernas land och hela Libanon österut, från Baal-Gad, nedanför berget Hermon, fram tills man kommer till Hamat, <verse eid="JOS 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 13:6" />alla invånarna i bergsbygden, från Libanon ända till Misrefot-Majim <char style="bk">och</char> alla sidonier. Dessa ska jag driva undan för Israels barn. Du ska bara kasta lott och fördela det åt Israel till arvedel, som jag har befallt dig. <verse eid="JOS 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 13:7" />Därför ska du nu dela upp detta land till arvedel åt de nio stammarna och åt halva Manasses stam. <verse eid="JOS 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 13:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:33">4 Mos 32:33</ref>; <ref loc="DEU 3:12">5 Mos 3:12</ref>; <ref loc="JOS 1:12f">Jos 1:12f</ref>; </char></note> Med dem har rubeniterna och gaditerna fått sin arvedel, vilken Mose gav dem på andra sidan om Jordan, österut, så som HERRENS tjänare Mose gav åt dem: <verse eid="JOS 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 13:9" />från Aroer som <char style="bk">ligger</char> vid stranden av floden Arnon och <char style="bk">från</char> den stad som <char style="bk">ligger</char> mitt i dalen och hela Medebaslätten fram till Dibon, <verse eid="JOS 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 13:10" />och alla städer som tillhörde Sihon, amoreernas kung, som regerade i Hesbon, fram till Ammons barns gräns. <verse eid="JOS 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 13:11" />Därtill Gilead och gesureernas och maakateernas område och hela berget Hermon och hela Basan fram till Salka. <verse eid="JOS 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 13:12" />Hela Ogs rike i Basan, han regerade i Astarot och Edrei, som var en av dem som var kvar av jättarna, för dessa hade Mose besegrat och drivit ut. <verse eid="JOS 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 13:13" />Men Israels barn fördrev inte gesureerna och maakateerna, utan gesureerna och maakateerna bor än i dag bland israeliterna. <verse eid="JOS 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 13:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:20f">4 Mos 18:20f</ref>; <ref loc="DEU 10:9">5 Mos 10:9</ref>; <ref loc="DEU 18:1-2">5 Mos 18:1-2</ref>; </char></note> Det var bara till Levi stam som han inte gav någon arvedel. HERRENS, Israels Guds, eldsoffer <char style="bk">är</char> hans arvedel, så som han hade sagt till dem. <verse eid="JOS 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 13:15" />Så gav Mose åt Rubens barns stam efter deras släkter. <verse eid="JOS 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 13:16" />Deras område var från Aroer, som <char style="bk">ligger</char> vid stranden av floden Arnon och den stad som <char style="bk">ligger</char> mitt i dalen och hela slätten vid Medeba. <verse eid="JOS 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 13:17" />Hesbon och alla dess städer, som <char style="bk">ligger</char> på slätten, Dibon och Bamot-Baal och Bet-Baal-Meon, <verse eid="JOS 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 13:18" />Jahas, Kedemot, Mefaat, <verse eid="JOS 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 13:19" />Kirjataim, Sibma, Seret-Hassahar på berget i dalen, <verse eid="JOS 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 13:20" />Bet-Peor samt Pisgas sluttningar och Bet-Hajesimot, <verse eid="JOS 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 13:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 31:8">4 Mos 31:8</ref>; </char></note> och alla städerna på slätten och amoreernas kung Sihons hela rike, han som regerade i Hesbon, vilken Mose besegrade jämte de midjanitiska furstarna Evi, Rekem, Sur, Hur och Reba, Sihons lydfurstar, som bodde i landet. <verse eid="JOS 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 13:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 22:5f">4 Mos 22:5f</ref>; <ref loc="NUM 31:8">4 Mos 31:8</ref>; <ref loc="NUM 31:16">4 Mos 31:16</ref>; </char></note> Bland dem som de dödade blev också spåmannen Bileam, Beors son, dödad med svärd av Israels barn. <verse eid="JOS 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 13:23" />Och gränsen för Rubens barn var Jordan och <char style="bk">dess</char> strandbrädd. Detta <char style="bk">var</char> Rubens barns arvedel efter deras släkter, städerna med sina byar. <verse eid="JOS 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 13:24" />Mose gav <char style="bk">en arvedel</char> åt Gads stam, åt Gads barn, efter deras släkter. <verse eid="JOS 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 13:25" />Och deras område blev Jaeser och alla städerna i Gilead och hälften av Ammons barns land, ända till Aroer som <char style="bk">ligger</char> framför Rabba. <verse eid="JOS 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 13:26" />Vidare från Hesbon fram till Ramat-Hammispe och Betonim och från Mahanaim fram till Debirs gräns, <verse eid="JOS 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 13:27" />samt i dalen: Bet-Haram, Bet-Nimra, Suckot och Safon, resten av Sihons rike, kungens i Hesbon, med Jordan som <char style="bk">dess</char> gräns, fram till slutet av Kinneretsjön<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">13:27 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Gennesaretsjön.</char></note> på andra sidan Jordan, mot öst. <verse eid="JOS 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 13:28" />Detta <char style="bk">är</char> Gads barns arvedel efter deras släkter, städerna med sina byar. <verse eid="JOS 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 13:29" />Och Mose gav <char style="bk">en arvedel</char> åt ena hälften av Manasses stam. Och <char style="bk">detta</char> var <char style="bk">egendomen</char> som hälften av Manasses barns stam fick efter sina släkter. <verse eid="JOS 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 13:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 3:4">5 Mos 3:4</ref>; <ref loc="DEU 3:14">5 Mos 3:14</ref>; </char></note> Deras område var från Mahanaim, hela Basan, hela Ogs rike, kungen av Basan och alla Jairs byar som <char style="bk">är</char> i Basan, sextio städer, <verse eid="JOS 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 13:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:40-41">4 Mos 32:40-41</ref>; </char></note> och halva Gilead och Astarot och Edrei, Ogs rikes städer i Basan, <char style="bk">gavs</char> åt barnen till Makir, Manasses son, åt den ena hälften av Makirs barn efter deras släkter. <verse eid="JOS 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 13:32" />Detta <char style="bk">är de områden</char> som Mose fördelade som arvedelar på Moabs hedar, på andra sidan om Jordan, vid Jeriko österut. <verse eid="JOS 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 13:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:20">4 Mos 18:20</ref>; <ref loc="DEU 10:9">5 Mos 10:9</ref>; </char></note> Men åt Levi stam gav Mose <char style="bk">ingen</char> arvedel. HERREN, Israels Gud, <char style="bk">är</char> deras arvedel, så som han hade sagt till dem.<verse eid="JOS 13:33" /></para>
  <chapter eid="JOS 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="JOS 14" />
  <para style="s">Landet väster om Jordan fördelas och Hebron ges åt Kaleb.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 14:1" />Detta <char style="bk">är de områden</char> som Israels barn ärvde i Kanaans land, som prästen Eleasar och Josua, Nuns son, och stammarnas familjeöverhuvuden bland Israels barn fördelade som arv åt dem. <verse eid="JOS 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 14:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 26:55">4 Mos 26:55</ref>; <ref loc="NUM 33:54">4 Mos 33:54</ref>; <ref loc="ACT 13:19">Apg 13:19</ref>; </char></note> De nio stammarna och den halva stammen <char style="bk">fick</char> sitt arv genom lottkastning, så som HERREN hade befallt genom Moses hand. <verse eid="JOS 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 14:3" />Ty Mose hade gett två stammar och en halv stam sin arvedel på andra sidan Jordan, men åt leviterna hade han inte gett någon arvedel bland dem. <verse eid="JOS 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 14:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 48:5">1 Mos 48:5</ref>; </char></note> Josefs barn utgjorde nämligen två stammar, Manasse och Efraim. Men åt leviterna gav man inte någon del i landet, förutom städer att bo <char style="bk">i</char> med tillhörande ytterområden för deras boskap och deras egendomar. <verse eid="JOS 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 14:5" />Som HERREN hade befallt Mose, så gjorde Israels barn och delade landet. <verse eid="JOS 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 14:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:24f">4 Mos 14:24f</ref>; <ref loc="NUM 32:12">4 Mos 32:12</ref>; </char></note> Så kom Juda barn till Josua i Gilgal. Och Kaleb, kenisiten Jefunnes son, sa till honom: Du vet ju vad HERREN sa till gudsmannen Mose angående mig och dig, i Kadesh-Barnea. <verse eid="JOS 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 14:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:7f">4 Mos 13:7f</ref>; </char></note> Jag <char style="bk">var</char> fyrtio år gammal när HERRENS tjänare Mose sände ut mig från Kadesh-Barnea för att utforska landet och jag kom tillbaka till honom med besked så som jag <char style="bk">hade det</char> i mitt hjärta. <verse eid="JOS 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 14:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:31f">4 Mos 13:31f</ref>; </char></note> Men mina bröder, som drog upp med mig, gjorde folkets hjärta modlöst, men jag följde HERREN, min Gud, helt och fullt. <verse eid="JOS 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 14:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:24">5 Mos 11:24</ref>; </char></note> Då svor Mose på den dagen en ed och sa: Sannerligen, det land där din fot har trampat ska vara ditt och dina barns arvedel till evig tid, därför att du helt och fullt har följt HERREN, min Gud. <verse eid="JOS 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 14:10" />Och se, nu har HERREN låtit mig leva, så som han har sagt dessa fyrtiofem år, sedan HERREN talade dessa ord till Mose, medan Israels <char style="bk">barn</char> vandrade i öknen. Och se, nu i dag <char style="bk">är</char> jag åttiofem år gammal. <verse eid="JOS 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 14:11" />Än i dag <char style="bk">är</char> jag <char style="bk">lika</char> stark som den dagen då Mose sände ut mig. Så som min kraft <char style="bk">var</char> då, så <char style="bk">är</char> också min styrka till att strida nu, både till att dra ut och till att vända åter. <verse eid="JOS 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 14:12" />Därför, ge mig nu denna bergsbygd, som HERREN talade om den dagen. För på den dagen hörde du att anakiterna <char style="bk">bor</char> där och <char style="bk">att</char> städerna var stora <char style="bk">och</char> befästa. Om HERREN <char style="bk">vill vara</char> med mig, så kommer jag att kunna driva bort dem så som HERREN har sagt. <verse eid="JOS 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 14:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 21:11-12">Jos 21:11-12</ref>; </char></note> Och Josua välsignade honom och gav åt Kaleb, Jefunnes son, Hebron till arvedel. <verse eid="JOS 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 14:14" />Därför fick Kaleb, kenisiten Jefunnes son, Hebron till arvedel, så som det är än i dag, därför att han helt och fullt följde HERREN, Israels Gud. <verse eid="JOS 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 14:15" />Hebron hette tidigare Kirjat-Arba, <char style="bk">för Arba var</char> en stor man bland anakiterna. Och landet hade nu ro från krig.<verse eid="JOS 14:15" /></para>
  <chapter eid="JOS 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="JOS 15" />
  <para style="s">Juda stams gränser och städer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 15:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 34:3">4 Mos 34:3</ref>; </char>
    </note> <char style="bk">Detta</char> var den lott som Judas barns stam fick, efter sina släkter, till Edoms gräns, vid öknen Sin söderut, vilket <char style="bk">var</char> den yttersta sydgränsen. <verse eid="JOS 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 15:2" />Och deras södra gräns började vid änden av Salthavet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Döda havet.</char></note>, från den vik som vänder mot söder, <verse eid="JOS 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 15:3" />och gick vidare söder om Akrabbimhöjden och fram till Sin och drog sig upp söder om Kades-Barnea, förbi Hesron och upp till Addar och böjde sedan av mot Karka. <verse eid="JOS 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 15:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 34:3f">4 Mos 34:3f</ref>; </char></note> <char style="bk">Därifrån</char> sträckte den sig bort mot Asmon och fortsatte ut till Egyptens flod och sedan gick gränsen ut vid havet. Detta ska vara er gräns i söder. <verse eid="JOS 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 15:5" />Gränsen i öst <char style="bk">var</char> Salthavet fram till Jordans utlopp. Och gränsen på norra sidan <char style="bk">var</char> från den vik av havet där Jordan har sitt utlopp. <verse eid="JOS 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 15:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 18:17">Jos 18:17</ref>; </char></note> Därifrån drog sig gränsen upp till Bet-Hogla och gick fram norr om Bet-Haaraba. Och gränsen drog sig upp till Bohans, Rubens sons, sten. <verse eid="JOS 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 15:7" />Så gick gränsen från Akors dal upp till Debir i nordlig riktning mot Gilgal, som <char style="bk">ligger</char> mitt emot Adummimhöjden, som ligger på sydsidan av floden. Gränsen fortsatte fram till Semeskällans vatten och så ut till Rogelskällan. <verse eid="JOS 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 15:8" />Och gränsen fortsatte upp längs Hinnoms sons dal, söder om Jebus höjd, det <char style="bk">vill säga</char> Jerusalem. Och gränsen drog sig upp till toppen av det berg som <char style="bk">ligger</char> framför Hinnoms dal, västerut, som <char style="bk">är</char> vid norra änden av jättarnas dal<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:8 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers. Refaimsdalen.</char></note>. <verse eid="JOS 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 15:9" />Och från toppen av detta berg drog sig gränsen fram till Neftoavattnets källa och sträckte sig vidare till städerna i Efrons bergsbygd. Och gränsen drog sig till Baala, som <char style="bk">är</char> Kirjat-Jearim. <verse eid="JOS 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 15:10" />Och från Baala böjde sig gränsen åt väster till Seirs bergsbygd, gick vidare längs norra sidan av berget Jearim, som <char style="bk">är</char> Kesalon, och gick så ner till Bet-Semes och fortsatte vidare till Timna. <verse eid="JOS 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 15:11" />Sedan kom gränsen ut vid norra sidan av Ekron. Därifrån drog sig gränsen till Sickeron och gick vidare längs berget Baala och sträckte sig till Jabneel. Sedan gick gränsen ut vid havet. <verse eid="JOS 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 15:12" />Gränsen mot väst <char style="bk">var</char> det stora havets<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:12 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Medelhavet.</char></note> kustlinje. Dessa <char style="bk">var</char> Judas barns gränser runt omkring, efter deras släkter. <verse eid="JOS 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 15:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:24">4 Mos 14:24</ref>; <ref loc="JOS 14:13">Jos 14:13</ref>; </char></note> Men åt Kaleb, Jefunnes son, gavs efter HERRENS befallning till Josua, en andel bland Judas barn, <char style="bk">nämligen</char> Arbas, Anaks fars <char style="bk">stad</char>, det <char style="bk">vill säga</char> Hebron. <verse eid="JOS 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 15:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:23">4 Mos 13:23</ref>; <ref loc="JDG 1:20">Dom 1:20</ref>; </char></note> Och Kaleb fördrev därifrån Anaks tre söner, Sesai, Ahiman och Talmai, Anaks barn. <verse eid="JOS 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 15:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:11">Dom 1:11</ref>; </char></note> Därifrån drog han upp mot Debirs invånare. Debir hette tidigare Kirjat-Sefer. <verse eid="JOS 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 15:16" />Och Kaleb sa: Den som angriper och intar Kirjat-Sefer, åt honom ska jag ge min dotter Aksa till hustru. <verse eid="JOS 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 15:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:13">Dom 1:13</ref>; <ref loc="JDG 3:9">Dom 3:9</ref>; </char></note> När Otniel, son till Kenas, Kalebs broder, intog den, gav han åt honom sin dotter Aksa till hustru. <verse eid="JOS 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 15:18" />Och det hände när hon kom <char style="bk">till honom</char>, att hon övertalade honom att begära ett stycke mark av hennes far. Och hon steg ner från åsnan och Kaleb sa till henne: Vad önskar du? <verse eid="JOS 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 15:19" />Hon svarade: Ge mig en välsignelse, eftersom du har gett mig ett land i söder, så ge mig också vattenkällor. Då gav han henne de övre källorna och de nedre källorna. <verse eid="JOS 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 15:20" />Detta <char style="bk">är</char> Juda barns stams arvedel, efter deras släkter. <verse eid="JOS 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 15:21" />Städerna som låg ytterst i Juda barns stam mot Edoms gräns i söder var: Kabseel, Eder, Jagur, <verse eid="JOS 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 15:22" />Kina, Dimona, Adada, <verse eid="JOS 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 15:23" />Kedes, Hasor, Jitnan, <verse eid="JOS 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 15:24" />Sif, Telem, Bealot, <verse eid="JOS 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 15:25" />Hasor-Hadatta, Keriot <char style="bk">och</char> Hesron, det <char style="bk">vill säga</char> Hasor, <verse eid="JOS 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 15:26" />Amam, Sema, Molada, <verse eid="JOS 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 15:27" />Hasar-Gadda, Hesmon, Bet-Pelet, <verse eid="JOS 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 15:28" />Hasar-Sual, Beer-Seba, Bisjotja, <verse eid="JOS 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 15:29" />Baala, Ijim, Esem, <verse eid="JOS 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 15:30" />Eltolad, Kesil, Horma, <verse eid="JOS 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 15:31" />Siklag, Madmanna, Sansanna, <verse eid="JOS 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 15:32" />Lebaot, Silhim, Ain och Rimmon: tillsammans tjugonio städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 15:33" />I låglandet: Estaol, Sorga, Asna, <verse eid="JOS 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="JOS 15:34" />Sanoa, En-Gannim, Tappua, Enam, <verse eid="JOS 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="JOS 15:35" />Jarmut, Adullam, Soko, Aseka, <verse eid="JOS 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="JOS 15:36" />Saaraim, Aditaim, Gedera och Gederotaim - fjorton städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:36" /><verse number="37" style="v" sid="JOS 15:37" />Senan, Hadasa, Migdal-Gad, <verse eid="JOS 15:37" /><verse number="38" style="v" sid="JOS 15:38" />Dilean, Mispa, Jokteel, <verse eid="JOS 15:38" /><verse number="39" style="v" sid="JOS 15:39" />Lakis, Boskat, Eglon, <verse eid="JOS 15:39" /><verse number="40" style="v" sid="JOS 15:40" />Kabbon, Lamas, Kitlis, <verse eid="JOS 15:40" /><verse number="41" style="v" sid="JOS 15:41" />Gederot, Bet-Dagon, Naama och Mackeda - sexton städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:41" /><verse number="42" style="v" sid="JOS 15:42" />Libna, Eter, Asan, <verse eid="JOS 15:42" /><verse number="43" style="v" sid="JOS 15:43" />Jifta, Asna, Nesib, <verse eid="JOS 15:43" /><verse number="44" style="v" sid="JOS 15:44" />Kegila, Aksib och Maresa - nio städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:44" /><verse number="45" style="v" sid="JOS 15:45" />Ekron med dess städer och byar. <verse eid="JOS 15:45" /><verse number="46" style="v" sid="JOS 15:46" />Från Ekron och fram till havet, allt det som <char style="bk">ligger</char> nära Asdod med dess byar, <verse eid="JOS 15:46" /><verse number="47" style="v" sid="JOS 15:47" />Asdod med dess städer och byar, Gaza med dess städer och byar fram till Egyptens flod och det stora havet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:47 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Medelhavet.</char></note> med <char style="bk">dess</char> kustlinje. <verse eid="JOS 15:47" /><verse number="48" style="v" sid="JOS 15:48" />Och i bergsbygden: Samir, Jattir, Soko, <verse eid="JOS 15:48" /><verse number="49" style="v" sid="JOS 15:49" />Danna, Kirjat-Sanna, det <char style="bk">vill säga</char> Debir, <verse eid="JOS 15:49" /><verse number="50" style="v" sid="JOS 15:50" />Anab, Estemo, Anim, <verse eid="JOS 15:50" /><verse number="51" style="v" sid="JOS 15:51" />Gosen, Holon och Gilo - elva städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:51" /><verse number="52" style="v" sid="JOS 15:52" />Arab, Duma, Esean, <verse eid="JOS 15:52" /><verse number="53" style="v" sid="JOS 15:53" />Janum, Bet-Tappua, Afeka, <verse eid="JOS 15:53" /><verse number="54" style="v" sid="JOS 15:54" />Humta, Kirjat-Arba, det <char style="bk">vill säga</char> Hebron och Sior - nio städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:54" /><verse number="55" style="v" sid="JOS 15:55" />Maon, Karmel, Sif, Juta, <verse eid="JOS 15:55" /><verse number="56" style="v" sid="JOS 15:56" />Jisreel, Jokdeam, Sanoa, <verse eid="JOS 15:56" /><verse number="57" style="v" sid="JOS 15:57" />Kain, Gibea och Timna - tio städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:57" /><verse number="58" style="v" sid="JOS 15:58" />Halhul, Bet-Sur, Gedor, <verse eid="JOS 15:58" /><verse number="59" style="v" sid="JOS 15:59" />Maarat, Bet-Anot och Eltekon - sex städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:59" /><verse number="60" style="v" sid="JOS 15:60" />Kirjat-Baal, det <char style="bk">vill säga</char> Kirjat-Jearim och Rabba - två städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:60" /><verse number="61" style="v" sid="JOS 15:61" />I öknen: Bet-Haaraba, Middin, Sekaka, <verse eid="JOS 15:61" /><verse number="62" style="v" sid="JOS 15:62" />Nibsan, Saltstaden<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">15:62 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Ir-Hammela.</char></note> och En-Gedi - sex städer med sina byar. <verse eid="JOS 15:62" /><verse number="63" style="v" sid="JOS 15:63" />Men jebuseerna, som bodde i Jerusalem, kunde Juda barn inte driva bort, utan jebuseerna bor kvar tillsammans med Juda barn i Jerusalem än i dag.<verse eid="JOS 15:63" /></para>
  <chapter eid="JOS 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="JOS 16" />
  <para style="s">Manasses och Efraims områden.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 16:1" />Och den lott som tillföll Josefs barn sträckte sig från Jordan vid Jeriko till Jerikos vatten österut till öknen, som går upp från Jeriko genom bergsbygden till Betel. <verse eid="JOS 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 16:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:26">Dom 1:26</ref>; </char></note> Och från Betel gick den till Lus och så vidare fram till arkiternas gräns till Atarot, <verse eid="JOS 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 16:3" />och gick västerut ner till jafletiternas gräns, fram till Nedre Bet-Horons gräns och till Geser, och slutade vid havet. <verse eid="JOS 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 16:4" />Så fick Josefs barn, Manasse och Efraim sin arvedel. <verse eid="JOS 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 16:5" />Gränsen för Efraims barn, efter sina släkter, var <char style="bk">följande</char>: Gränsen för deras arvedel i öster var Atrot-Addar fram till övre Bet-Horon. <verse eid="JOS 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 16:6" />Och gränsen gick ut mot havet på norra sidan av Mikmetat. Sedan böjde sig gränsen österut till Taanat-Silo och fortsatte förbi österut till Janoa. <verse eid="JOS 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 16:7" />Från Janoa gick den ner till Atarot och Naara, nådde Jeriko och gick ut vid Jordan. <verse eid="JOS 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 16:8" />Från Tappua gick gränsen västerut till Kanabäcken och gick sedan ut vid havet. Detta <char style="bk">är</char> Efraims barns stams arvedel, efter deras släkter. <verse eid="JOS 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 16:9" />De städer som avskildes för Efraims barn <char style="bk">var</char> inom Manasses barns arvedel, alla städer med sina byar. <verse eid="JOS 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 16:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 17:13">Jos 17:13</ref>; <ref loc="JDG 1:29">Dom 1:29</ref>; </char></note> Men de drev inte bort kananeerna, som bodde i Geser, utan kananeerna bor kvar bland Efraims barn än i dag, men de blev skattskyldiga.<verse eid="JOS 16:10" /></para>
  <chapter eid="JOS 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="JOS 17" />
  <para style="s">Manasses område väster om Jordan, andra halvan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 17:1" />En lott tillföll också Manasses stam, eftersom han <char style="bk">var</char> Josefs förstfödde, <char style="bk">nämligen</char> på Makir, Manasses förstfödde, som var far till Gilead, ty han var en stridsman, därför fick han Gilead och Basan. <verse eid="JOS 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 17:2" />Det fanns också <char style="bk">en lott</char> för de övriga av Manasses barn, efter deras släkter: för Abiesers barn, Heleks barn, Asriels barn, Sikems barn, Hefers barn och Semidas barn. Dessa <char style="bk">var</char> de manliga ättlingarna till Manasse, Josefs son, efter deras släkter. <verse eid="JOS 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 17:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 26:33">4 Mos 26:33</ref>; <ref loc="NUM 27:1">4 Mos 27:1</ref>; <ref loc="NUM 36:2f">4 Mos 36:2f</ref>; </char></note> Men Selofhad, son till Hefer, son till Gilead, son till Makir, son till Manasse, hade inga söner, utan bara döttrar. Och hans döttrar hette Mahela, Noa, Hogla, Milka och Tirsa. <verse eid="JOS 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 17:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:2-7">4 Mos 27:2-7</ref>; </char></note> Och de trädde fram inför prästen Eleasar och inför Josua, Nuns son, och inför furstarna och sa: HERREN befallde Mose, att han skulle ge oss en arvedel bland våra bröder. Då gav han dem en arvedel bland deras fars bröder, efter HERRENS befallning. <verse eid="JOS 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 17:5" />Och tio delar tillföll Manasse, förutom Gileads och Basans land som <char style="bk">var</char> på andra sidan om Jordan. <verse eid="JOS 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 17:6" />För Manasses döttrar fick en arvedel bland hans söner och Manasses övriga söner fick Gileads land. <verse eid="JOS 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 17:7" />Och Manasses gräns var från Aser till Mikmetat, som <char style="bk">ligger</char> framför Sikem och gränsen gick vidare åt höger till En-Tappuas invånare. <verse eid="JOS 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 17:8" />Manasse fick landet Tappua, men <char style="bk">själva</char> Tappua, vid Manasses gräns, <char style="bk">tillhörde</char> Efraims barn. <verse eid="JOS 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 17:9" />Och gränsen gick ner till Kanabäcken, söder om bäcken. Dessa städer hör till Efraim fastän de <char style="bk">ligger</char> bland Manasses städer. Manasses gräns <char style="bk">gick</char> norr om bäcken och gick sedan ut vid havet. <verse eid="JOS 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 17:10" /><char style="bk">Det som låg</char> söderut <char style="bk">tillhörde</char> Efraim och <char style="bk">det som låg</char> norrut <char style="bk">tillhörde</char> Manasse och havet var dess gräns. I norr gränsar de till Aser och i öster till Isaskar. <verse eid="JOS 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 17:11" />Inom Isaskar och Aser fick Manasse Bet-Sean och dess lydstäder, Jibleam och dess lydstäder, invånarna i Dor och dess lydstäder, invånarna i En-Dor och dess lydstäder, invånarna i Taanak och dess lydstäder och invånarna i Megiddo och dess lydstäder, tre bergsområden. <verse eid="JOS 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 17:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:27">Dom 1:27</ref>; </char></note> Men Manasses barn kunde inte driva bort <char style="bk">invånarna</char> i dessa städer, utan kananeerna fortsatte att bo kvar där i landet. <verse eid="JOS 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 17:13" />Och det skedde, när Israels barn hade blivit starkare, att de gjorde kananeerna skattskyldiga, men de fördrev dem inte fullständigt. <verse eid="JOS 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 17:14" />Och Josefs barn talade till Josua och sa: Varför har du gett mig <char style="bk">bara</char> en lott och en andel till arvedel, fastän jag <char style="bk">är</char> ett talrikt folk, eftersom HERREN hitintills har välsignat oss? <verse eid="JOS 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 17:15" />Då svarade Josua dem: Om ni <char style="bk">är</char> ett så talrikt folk, dra <char style="bk">då</char> upp till skogsbygden och röj mark åt er där i perisseernas och jättarnas<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">17:15 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Alt. övers: rafaeernas.</char></note> land, om Efraims bergsbygd är för trång för dig. <verse eid="JOS 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 17:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:19">Dom 1:19</ref>; </char></note> Men Josefs barn sa: Bergsbygden räcker inte till för oss, och alla kananeerna som bor i slättlandet har stridsvagnar av järn, <char style="bk">både de</char> som <char style="bk">är</char> från Bet-Sean och dess lydstäder och <char style="bk">de</char> som <char style="bk">är</char> från Jisreels dal. <verse eid="JOS 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 17:17" />Josua talade till Josefs hus, till Efraim och Manasse och sa: Du <char style="bk">är</char> ett talrikt folk och har stor styrka. Du ska inte <char style="bk">bara</char> ha en lott. <verse eid="JOS 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 17:18" />Utan bergsbygden ska tillhöra dig. Eftersom det <char style="bk">är</char> skog där, ska du hugga ner den så ska <char style="bk">området</char> tillhöra dig så långt det sträcker sig. För du ska driva bort kananeerna, fastän de har vagnar av järn och fastän de är starka.<verse eid="JOS 17:18" /></para>
  <chapter eid="JOS 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="JOS 18" />
  <para style="s">Fördelningen av det övriga landet. Benjamins stams område.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 7:12">Jer 7:12</ref>; </char>
    </note> Och hela församlingen av Israels barn samlades i Silo och där satte de upp uppenbarelsetältet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">18:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII: vittnesbördets tabernakel.</char></note>. Landet var <char style="bk">nu</char> kuvat inför dem. <verse eid="JOS 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 18:2" />Men bland Israels barn återstod sju stammar som inte ännu hade fått sin arvedel. <verse eid="JOS 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 18:3" />Och Josua sa till Israels barn: Hur länge vill ni försumma att gå iväg och ta i besittning det land som HERREN, era fäders Gud, har gett er? <verse eid="JOS 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 18:4" />Utse bland er tre män från <char style="bk">varje</char> stam, så att jag kan sända dem och de ska ge sig iväg och vandra genom landet och beskriva det efter deras arvedelar och sedan komma <char style="bk">tillbaka</char> till mig. <verse eid="JOS 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 18:5" />De ska dela upp landet i sju delar. Juda ska vara kvar i sitt område i söder och Josefs hus ska vara kvar i sitt område i norr. <verse eid="JOS 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 18:6" />Ni ska därför beskriva landet <char style="bk">i</char> sju delar och föra <char style="bk">beskrivningen</char> hit till mig, så att jag kan kasta lott för er här inför HERREN, vår Gud. <verse eid="JOS 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 18:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:20">4 Mos 18:20</ref>; <ref loc="NUM 32:33">4 Mos 32:33</ref>; <ref loc="DEU 10:9">5 Mos 10:9</ref>; <ref loc="DEU 18:2">5 Mos 18:2</ref>; <ref loc="JOS 13:14">Jos 13:14</ref>; </char></note> Men leviterna har ingen del bland er, eftersom HERRENS prästadöme <char style="bk">är</char> deras arvedel. Och Gad, Ruben och halva Manasses stam har fått sin arvedel på andra sidan om Jordan, på östra <char style="bk">sidan</char>, som HERRENS tjänare Mose gav dem. <verse eid="JOS 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 18:8" />Då bröt männen upp och gav sig av och Josua befallde dem som gick för att beskriva landet och sa: Gå iväg och vandra genom landet och beskriv det och kom tillbaka till mig, så att jag kan kasta lott för er inför HERREN i Silo. <verse eid="JOS 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 18:9" />Och männen gav sig av och vandrade genom landet och beskrev det i en skrift i sju delar efter städerna och kom <char style="bk">sedan tillbaka</char> till Josua i lägret vid Silo. <verse eid="JOS 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 18:10" />Och Josua kastade lott för dem i Silo inför HERREN och Josua fördelade landet åt Israels barn, åt varje stam dess del. <verse eid="JOS 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 18:11" />Och lotten föll på Benjamins barns stam, efter deras släkter och det område lotten gav dem låg mellan Juda barns och Josefs barns. <verse eid="JOS 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 18:12" />Och deras gräns började på norra sidan vid Jordan. Sedan gick gränsen upp till sidan av Jeriko på norra sidan och fortsatte upp genom bergsbygden västerut och gick ut i öknen vid Bet-Aven. <verse eid="JOS 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 18:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:19">1 Mos 28:19</ref>; </char></note> Därifrån gick gränsen till Lus, vid södra sidan av Lus, som <char style="bk">är</char> Betel. Sedan gick gränsen ner till Atrot-Addar, nära berget som <char style="bk">ligger</char> på södra sidan av Nedre Bet-Horon. <verse eid="JOS 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 18:14" />Och gränsen sträckte sig <char style="bk">därifrån</char> och böjde sig vid havskusten söderut, från berget som <char style="bk">ligger</char> framför Bet-Horon, söderut <char style="bk">,</char> och gick ut vid Kirjat-Baal, som <char style="bk">är</char> Kirjat-Jearim, en stad som tillhör Juda barn. Detta <char style="bk">var</char> västra sidan. <verse eid="JOS 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 18:15" />Sydsidan började vid slutet av Kirjat-Jearim och gränsen sträckte sig mot väster och fram till vattenkällan Neftoa. <verse eid="JOS 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 18:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 15:7-8">Jos 15:7-8</ref>; </char></note> Sedan gick gränsen ner till foten av det berg som <char style="bk">ligger</char> framför Hinnoms sons dal, som <char style="bk">är</char> jättarnas dal i norr, och fortsatte ner till Hinnoms dal, på södra sidan om jebusiterna och vidare ner till Rogelskällan. <verse eid="JOS 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 18:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 15:6">Jos 15:6</ref>; </char></note> Därefter sträckte den sig från norr och fortsatte till Semeskällan och vidare till Gelilot, som <char style="bk">ligger</char> mittemot Adummimhöjden och fortsatte ner till Bohans, Rubens sons, sten. <verse eid="JOS 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 18:18" />Därefter gick den mot nordsidan av Hedmarken och ner till Hedmarken. <verse eid="JOS 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 18:19" />Och gränsen gick vidare till nordsidan av Bet-Hogla. Och gränsen slutade vid Salthavets norra vik, vid Jordans södra ände. Detta <char style="bk">var</char> södra gränsen. <verse eid="JOS 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 18:20" />Och Jordan var gränsen på östra sidan. Detta <char style="bk">var</char> Benjamins barns arvedel, med dess gränser runt omkring, efter deras släkter. <verse eid="JOS 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 18:21" />Och de städer som tillföll Benjamins barns stam, efter deras släkter, var: Jeriko, Bet-Hogla, Emek-Kesis, <verse eid="JOS 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 18:22" />Bet-Haaraba, Semaraim, Betel, <verse eid="JOS 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 18:23" />Avim, Para, Ofra, <verse eid="JOS 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 18:24" />Kefar-Haammoni, Ofni och Geba, tolv städer med sina byar, <verse eid="JOS 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 18:25" />Gibeon, Rama, Beerot, <verse eid="JOS 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 18:26" />Mispa, Kefira, Mosa, <verse eid="JOS 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 18:27" />Rekem, Jirpeel, Tarala, <verse eid="JOS 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 18:28" />Sela, Elef och Jebus, det <char style="bk">vill säga</char> Jerusalem, Gibeat <char style="bk">och</char> Kirjat - fjorton städer med sina byar. Detta <char style="bk">var</char> Benjamins barns arvedel efter deras släkter.<verse eid="JOS 18:28" /></para>
  <chapter eid="JOS 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="JOS 19" />
  <para style="s">De övriga sex stammarna och Josua får sina områden.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 19:1" />Sedan föll den andra lotten på Simeon, på Simeons barns stam, efter deras släkter. Och deras arvedel låg inom Juda barns arvedel. <verse eid="JOS 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 19:2" />Som sin arvedel fick de Beer-Seba, Seba, Molada, <verse eid="JOS 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 19:3" />Hasar-Sual, Bala, Esem, <verse eid="JOS 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 19:4" />Eltolad, Betul, Horma, <verse eid="JOS 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 19:5" />Siklag, Bet-Hammarkabot, Hasar-Susa, <verse eid="JOS 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 19:6" />Bet-Lebaot och Saruhen - tretton städer med deras byar, <verse eid="JOS 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 19:7" />Ain, Rimmon, Eter och Asan - fyra städer med deras byar. <verse eid="JOS 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 19:8" />Därtill alla de byar som <char style="bk">ligger</char> runt omkring dessa städer, fram till Baalat-Beer, det sydliga Rama. Detta <char style="bk">var</char> Simeons barns arvedel, efter deras släkter. <verse eid="JOS 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 19:9" />Simeons barn <char style="bk">fick</char> sin arvedel från Juda barns andel, eftersom Juda barns andel var för stor för dem. Därför fick Simeons barn sin arvedel inom deras arvedel. <verse eid="JOS 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 19:10" />Den tredje lotten föll på Sebulons barn efter deras släkter. Och gränsen för deras arvedel var fram till Sarid. <verse eid="JOS 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 19:11" />Och gränsen gick västerut upp mot havet och Mareala och fram till Dabbeset, sedan fram till bäcken som <char style="bk">ligger</char> framför Jokneam. <verse eid="JOS 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 19:12" />Och från Sarid vände den österut mot solens uppgång, fram till Kislot-Tabors gräns och fortsatte till Dobrat och upp till Jafia. <verse eid="JOS 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 19:13" />Därifrån fortsatte den österut till Gat-Hefer, till Et-Kasin, och vidare till Rimmon, till Nea. <verse eid="JOS 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 19:14" />Och gränsen böjde sig mot norr till Hannaton och gick ut vid Jifta-Els dal, <verse eid="JOS 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 19:15" />och Kattat, Nahalal, Simron, Jidala och Betlehem - tolv städer med deras byar. <verse eid="JOS 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 19:16" />Detta <char style="bk">var</char> Sebulons barns arvedel, efter deras släkter, dessa städer med sina byar. <verse eid="JOS 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 19:17" />Den fjärde lotten föll på Isaskar, på Isaskars barn efter deras släkter. <verse eid="JOS 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 19:18" />Och deras område innefattade Jisreel, Kesullot, Sunem, <verse eid="JOS 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 19:19" />Hafaraim, Sion, Anaharat, <verse eid="JOS 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 19:20" />Rabbit, Kisjon, Ebes, <verse eid="JOS 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 19:21" />Remet, En-Gannim, En-Hadda och Bet-Passes. <verse eid="JOS 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 19:22" />Och gränsen nådde Tabor, Sahasuma och Bet-Semes och deras gräns slutade vid Jordan - sexton städer med deras byar. <verse eid="JOS 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 19:23" />Detta <char style="bk">var</char> Isaskars barns stams arvedel, efter deras släkter, städerna med sina byar. <verse eid="JOS 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 19:24" />Den femte lotten föll på Asers barns stam, efter deras släkter. <verse eid="JOS 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 19:25" />Och deras område innefattade Helkat, Hali, Beten, Aksaf, <verse eid="JOS 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 19:26" />Alammelek, Amead och Miseal och <char style="bk">gränsen</char> gick västerut fram till Karmel och till Sihor-Libnat, <verse eid="JOS 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 19:27" />och vände sig österut mot Bet-Dagon och fram till Sebulon och till Jifta-Els dal mot norra sidan av Bet-Haemek och Negiel och gick ut vid Kabul på vänstra sidan, <verse eid="JOS 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 19:28" />och Ebron, Rehob, Hammon och Kana, fram till Stora Sidon. <verse eid="JOS 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 19:29" />Sedan vände gränsen tillbaka till Rama och mot den befästa staden Tyrus, därefter vände gränsen mot Hosa och gick ut vid havet, vid trakten av Aksib. <verse eid="JOS 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 19:30" />Dessutom Umma, Afek och Rehob - tjugotvå städer med deras byar. <verse eid="JOS 19:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 19:31" />Detta <char style="bk">var</char> Asers barns stams arvedel, efter deras släkter, dessa städer med sina byar. <verse eid="JOS 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 19:32" />Den sjätte lotten föll på Naftalis barn, på Naftalis barn efter deras släkter. <verse eid="JOS 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 19:33" />Och deras gräns var från Helef, från terebinten i Saanannim till Adami-Hannekeb och Jabneel fram till Lackum och slutade vid Jordan. <verse eid="JOS 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="JOS 19:34" />Och gränsen vände sig västerut till Asnot-Tabor och gick vidare därifrån till Huckok, och nådde fram till Sebulons södra sida och sträckte sig fram till Asers västra sida och till Juda vid Jordan mot soluppgången. <verse eid="JOS 19:34" /><verse number="35" style="v" sid="JOS 19:35" />Därtill de befästa städerna Siddim, Ser, Hammat, Rackat, Kinneret, <verse eid="JOS 19:35" /><verse number="36" style="v" sid="JOS 19:36" />Adama, Rama, Hasor, <verse eid="JOS 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="JOS 19:37" />Kedes, Edrei, En-Hasor, <verse eid="JOS 19:37" /><verse number="38" style="v" sid="JOS 19:38" />Jireon, Migdal-El, Horem, Bet-Anat och Bet-Semes - nitton städer med deras byar. <verse eid="JOS 19:38" /><verse number="39" style="v" sid="JOS 19:39" />Detta <char style="bk">var</char> Naftalis barns stams arvedel, efter deras släkter, städerna med sina byar. <verse eid="JOS 19:39" /><verse number="40" style="v" sid="JOS 19:40" />Den sjunde lotten föll på Dans barns stam, efter deras släkter. <verse eid="JOS 19:40" /><verse number="41" style="v" sid="JOS 19:41" />Och det område de fick som sin arvedel innefattade Sorga, Estaol, Ir-Semes, <verse eid="JOS 19:41" /><verse number="42" style="v" sid="JOS 19:42" />Saalabbin, Ajalon, Jitla, <verse eid="JOS 19:42" /><verse number="43" style="v" sid="JOS 19:43" />Elon, Timna, Ekron, <verse eid="JOS 19:43" /><verse number="44" style="v" sid="JOS 19:44" />Elteke, Gibbeton, Baalat, <verse eid="JOS 19:44" /><verse number="45" style="v" sid="JOS 19:45" />Jehud, Bene-Berak, Gat-Rimmon, <verse eid="JOS 19:45" /><verse number="46" style="v" sid="JOS 19:46" />Me-Hajarkon, Harackon, tillsammans med området framför Jafo. <verse eid="JOS 19:46" /><verse number="47" style="v" sid="JOS 19:47" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 18:27">Dom 18:27</ref>; </char></note> Men Dans barns område räckte inte till för dem. Därför drog Dans barn ut för att strida mot Lesem och intog det och slog det med svärdsegg. De tog det i besittning och bosatte sig där och kallade Lesem för Dan, efter namnet på sin far Dan. <verse eid="JOS 19:47" /><verse number="48" style="v" sid="JOS 19:48" />Detta <char style="bk">var</char> Dans barns stams arvedel, efter deras släkter, dessa städer med sina byar. <verse eid="JOS 19:48" /><verse number="49" style="v" sid="JOS 19:49" />När de hade slutat att dela landet med dess gränser, gav Israels barn åt Josua, Nuns son, en arvedel bland dem. <verse eid="JOS 19:49" /><verse number="50" style="v" sid="JOS 19:50" />Efter HERRENS befallning gav de honom den stad som han hade bett om, Timnat-Sera i Efraims bergsbygd. Och han byggde upp staden och bosatte sig där. <verse eid="JOS 19:50" /><verse number="51" style="v" sid="JOS 19:51" />Dessa <char style="bk">var</char> de arvslotter som Eleasar, prästen och Josua, Nuns son, och huvudmännen för stamfäderna till Israels barns stammar fördelade som en arvedel genom lottkastning i Silo, inför HERREN, vid ingången till uppenbarelsetältet. Så avslutade de fördelningen av landet.<verse eid="JOS 19:51" /></para>
  <chapter eid="JOS 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="JOS 20" />
  <para style="s">Fristäder.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 20:1" />HERREN talade till Josua och sa: <verse eid="JOS 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 20:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:13">2 Mos 21:13</ref>; <ref loc="NUM 35:6">4 Mos 35:6</ref>; <ref loc="DEU 19:2">5 Mos 19:2</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg: Utse åt er de fristäder som jag talade till er om genom Mose, <verse eid="JOS 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 20:3" />dit en dråpare ska kunna fly som utan uppsåt eller avsikt har dödat <char style="bk">en</char> människa. De ska vara en tillflykt för er undan blodshämnaren. <verse eid="JOS 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 20:4" />Och när den som flyr till någon av dessa städer, ska han stanna vid ingången till stadsporten och lägga fram sin sak för de äldste i den staden. De ska då släppa in honom i staden och ge honom en plats så att han kan bo bland dem. <verse eid="JOS 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 20:5" />Och om blodshämnaren förföljer honom ska de inte överlämna dråparen i hans hand, eftersom han utan avsikt har dödat sin nästa och utan att förut ha burit hat till honom. <verse eid="JOS 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 20:6" />Så ska han stanna kvar där i den staden tills han ställs inför församlingen för att dömas <char style="bk">och</char> tills översteprästen på den tiden dör. Sedan ska dråparen återvända och komma till sin stad och till sitt hus i den stad som han har flytt ifrån. <verse eid="JOS 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 20:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:6">4 Mos 35:6</ref>; </char></note> Då avskilde de Kedes i Galileen i Naftalis bergsbygd och Sikem i Efraims bergsbygd och Kirjat-Arba, det <char style="bk">vill säga</char> Hebron, i Juda bergsbygd. <verse eid="JOS 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 20:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:43">5 Mos 4:43</ref>; </char></note> Och på andra sidan om Jordan vid Jeriko, mot öster, utsåg de inom Rubens stam Beser, som ligger i öknen på slätten, inom Gads stam Ramot i Gilead och inom Manasses stam Golan i Basan. <verse eid="JOS 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 20:9" />Dessa var de städer som var utsedda för alla Israels barn och för de främlingar som bodde bland dem. Dit skulle var och en kunna fly som utan uppsåt hade dödat <char style="bk">en</char> människa för att slippa dö för blodshämnarens hand innan han ställts inför församlingen.<verse eid="JOS 20:9" /></para>
  <chapter eid="JOS 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="JOS 21" />
  <para style="s">Leviternas fyrtioåtta städer. Därav tretton präststäder.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 21:1" />Då trädde huvudmännen för leviternas familjer fram till prästen Eleasar och till Josua, Nuns son, och till huvudmännen för familjerna inom Israels barns stammar <verse eid="JOS 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 21:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:2-3">4 Mos 35:2-3</ref>; <ref loc="JOS 18:1">Jos 18:1</ref>; </char></note> och talade till dem i Silo i Kanaans land och sa: HERREN befallde genom Mose att man skulle ge oss städer att bo i med tillhörande betesmarker för vår boskap. <verse eid="JOS 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 21:3" />Enligt HERRENS befallning gav då Israels barn av sina arvslotter åt leviterna följande städer med tillhörande betesmarker. <verse eid="JOS 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 21:4" />Och lotten föll på kehatiternas släkter. Och ättlingarna till prästen Aron, <char style="bk">som var</char> av leviterna, fick genom lotten tretton städer ur Juda stam och ur Simeons stam och ur Benjamins stam. <verse eid="JOS 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 21:5" />Men Kehats övriga ättlingar <char style="bk">fick</char> genom lotten tio städer från släkterna ur Efraims stam och ur Dans stam och ur halva Manasses stam. <verse eid="JOS 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 21:6" />Och Gersons ättlingar <char style="bk">fick</char> genom lotten tretton städer från släkterna ur Isaskars stam och ur Asers stam och ur Naftalis stam och ur halva Manasses stam i Basan. <verse eid="JOS 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 21:7" />Meraris ättlingar <char style="bk">fick</char> efter sina släkter tolv städer ur Rubens stam och ur Gads stam och ur Sebulons stam. <verse eid="JOS 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 21:8" />Dessa städer med tillhörande betesmarker gav Israels barn åt leviterna genom lottkastning, så som HERREN hade befallt genom Moses hand. <verse eid="JOS 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 21:9" />Ur Juda barns stam och ur Simeons barns stam gav man dessa städer som <char style="bk">här</char> nämns vid namn. <verse eid="JOS 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 21:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 6:54">1 Krön 6:54</ref>; </char></note> De gavs åt Arons ättlingar, en av kehatiternas släkter <char style="bk">bland</char> Levi barn, eftersom lotten träffade dem först. <verse eid="JOS 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 21:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 14:15">Jos 14:15</ref>; <ref loc="JOS 15:13">Jos 15:13</ref>; </char></note> De gav dem Arbas, Anoks fars stad, det <char style="bk">vill säga</char> Hebron i Juda bergsbygd med sina betesmarker runt omkring. <verse eid="JOS 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 21:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 14:14">Jos 14:14</ref>; <ref loc="1CH 6:56">1 Krön 6:56</ref>; </char></note> Men åkerjorden och byarna som hörde till staden gav man till Kaleb, Jefunnes son, som hans egendom. <verse eid="JOS 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 21:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 20:7">Jos 20:7</ref>; <ref loc="1CH 6:57">1 Krön 6:57</ref>; </char></note> Åt prästen Arons ättlingar gav de Hebron med sina betesmarker, <char style="bk">till att vara</char> en fristad för dråpare, Libna med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 21:14" />Jattir med sina betesmarker, Estemoa och dess betesmarker, <verse eid="JOS 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 21:15" />Holon med sina betesmarker, Debir med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 21:16" />Ain med sina betesmarker, Jutta med sina betesmarker <char style="bk">och</char> Bet-Semes med sina betesmarker - nio städer ur dessa två stammar. <verse eid="JOS 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 21:17" />Och ur Benjamins stam <char style="bk">gav de</char> Gibeon med sina betesmarker, Geba med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 21:18" />Anatot med sina betesmarker och Almon med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 21:19" />Alla städerna till prästen Arons ättlingar <char style="bk">var</char> tretton städer med tillhörande betesmarker. <verse eid="JOS 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 21:20" />Och Kehats barns släkter av leviterna, de övriga av Kehats barn, fick också på sin lott städer ur Efraims stam. <verse eid="JOS 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 21:21" />Och de gav dem Sikem med sina betesmarker i Efraims bergsbygd, <char style="bk">till att vara</char> en fristad för dråpare, Geser med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 21:22" />Kibsaim med sina betesmarker och Bet-Horon med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 21:23" />Från Dans stam <char style="bk">gav de</char> Elteke med sina betesmarker, Gibbeton med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 21:24" />Ajalon med sina betesmarker och Gat-Rimmon med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 21:25" />Från halva Manasses stam <char style="bk">gav de</char> Taanak med sina betesmarker och Gat-Rimmon med sina betesmarker - två städer. <verse eid="JOS 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 21:26" />Sammanlagt <char style="bk">fick de</char> övriga släkterna av kehatiternas barn tio städer med tillhörande betesmarker. <verse eid="JOS 21:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 21:27" />Och till Gersons barn bland de levitiska släkterna, från den <char style="bk">andra</char> halva stammen av Manasse, <char style="bk">gav de</char> Golan i Basan med sina betesmarker <char style="bk">till att vara</char> en fristad för dråpare och Beestera med sina betesmarker - två städer. <verse eid="JOS 21:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 21:28" />Ur Isaskars stam <char style="bk">gav de</char> Kisjon med sina betesmarker, Dobrat med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 21:29" />Jarmut med sina betesmarker och En-Gannim med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 21:30" />Ur Asers stam <char style="bk">gav de</char> Miseal med sina betesmarker, Abdon med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 21:31" />Helkat med sina betesmarker och Rehob med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 21:32" />Ur Naftalis stam <char style="bk">gav de</char> Kedes i Galileen med sina betesmarker, <char style="bk">till att vara</char> en fristad för dråpare, Hammot-Dor med sina betesmarker och Kartan med sina betesmarker - tre städer. <verse eid="JOS 21:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 21:33" />Sammanlagt <char style="bk">hade</char> gersoniterna, efter deras släkter, tretton städer med tillhörande betesmarker. <verse eid="JOS 21:33" /><verse number="34" style="v" sid="JOS 21:34" />Och de övriga leviterna, Meraris barns släkter, fick ur Sebulons stam Jokneam med sina betesmarker, Karta med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:34" /><verse number="35" style="v" sid="JOS 21:35" />Dimna med sina betesmarker och Nahalal med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:35" /><verse number="36" style="v" sid="JOS 21:36" />Ur Rubens stam <char style="bk">fick de</char> Beser med sina betesmarker, Jahas med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:36" /><verse number="37" style="v" sid="JOS 21:37" />Kedemot med sina betesmarker och Mefaat med sina betesmarker - fyra städer. <verse eid="JOS 21:37" /><verse number="38" style="v" sid="JOS 21:38" />Ur Gads stam <char style="bk">gav de</char> Ramot i Gilead med sina betesmarker, <char style="bk">till att vara</char> en fristad för dråpare, Mahanaim med sina betesmarker, <verse eid="JOS 21:38" /><verse number="39" style="v" sid="JOS 21:39" />Hesbon med sina betesmarker och Jaeser med sina betesmarker. <verse eid="JOS 21:39" /><verse number="40" style="v" sid="JOS 21:40" />Sammanlagt fick Meraris barn efter sina släkter, de resterande av de levitiska släkterna, tolv städer på sin lott. <verse eid="JOS 21:40" /><verse number="41" style="v" sid="JOS 21:41" />Alla leviternas städer inom Israels barns arvedel <char style="bk">var</char> fyrtioåtta med tillhörande betesmarker. <verse eid="JOS 21:41" /><verse number="42" style="v" sid="JOS 21:42" />Var och en av dessa städer hade sin betesmark runt omkring sig. Så <char style="bk">var</char> det med alla dessa städer. <verse eid="JOS 21:42" /><verse number="43" style="v" sid="JOS 21:43" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">1 Mos 12:7</ref>; <ref loc="GEN 13:15">1 Mos 13:15</ref>; <ref loc="GEN 15:18">1 Mos 15:18</ref>; <ref loc="GEN 26:3">1 Mos 26:3</ref>; <ref loc="GEN 28:13">1 Mos 28:13</ref>; </char></note> Så gav HERREN åt Israels barn hela det land som han med ed hade lovat att ge deras fäder och de tog det i besittning och bosatte sig där. <verse eid="JOS 21:43" /><verse number="44" style="v" sid="JOS 21:44" />Och HERREN lät dem ha ro på alla sidor, så som han med ed hade lovat deras fäder. Och ingen av deras fiender kunde stå emot dem, utan HERREN gav alla deras fiender i deras hand. <verse eid="JOS 21:44" /><verse number="45" style="v" sid="JOS 21:45" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 23:14">Jos 23:14</ref>; </char></note> Av allt det goda som HERREN hade lovat Israels hus uteblev ingenting. Allt gick i uppfyllelse.<verse eid="JOS 21:45" /></para>
  <chapter eid="JOS 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="JOS 22" />
  <para style="s">Altaret vid Jordan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 22:1" />Då kallade Josua till sig rubeniterna och gaditerna och halva Manasses stam <verse eid="JOS 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 22:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:20-21">4 Mos 32:20-21</ref>; <ref loc="DEU 3:18">5 Mos 3:18</ref>; </char></note> och sa till dem: Ni har hållit allt vad HERRENS tjänare Mose har befallt er och ni har lytt min röst i allt som jag har befallt er. <verse eid="JOS 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 22:3" />Ni har inte övergett era bröder under denna långa tid fram till denna dag, utan har hållit vad HERREN, er Gud, har befallt i sina bud. <verse eid="JOS 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 22:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:33">4 Mos 32:33</ref>; <ref loc="DEU 3:18">5 Mos 3:18</ref>; <ref loc="JOS 13:8">Jos 13:8</ref>; </char></note> Och nu har HERREN, er Gud, låtit era bröder komma till ro, så som han lovade dem. Vänd nu därför tillbaka och bege er till era tält <char style="bk">och</char> till det land som är er egendom, det som HERRENS tjänare Mose gav er på andra sidan Jordan. <verse eid="JOS 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:12">5 Mos 10:12</ref>; </char></note> Men var mycket noga med att följa de bud och den lag som HERRENS tjänare Mose har befallt er, att älska HERREN, er Gud, och vandra på alla hans vägar och hålla hans bud och hålla er till honom och tjäna honom av hela ert hjärta och av hela er själ. <verse eid="JOS 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 22:6" />Sedan välsignade Josua dem och sände iväg dem och de begav sig av <char style="bk">hem</char> till sina tält. <verse eid="JOS 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 22:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 18:7">Jos 18:7</ref>; </char></note> Åt <char style="bk">ena</char> hälften av Manasses stam hade Mose gett <char style="bk">land</char> i Basan och åt den <char style="bk">andra</char> hälften hade Josua gett <char style="bk">land</char> bland deras bröder på den här sidan om Jordan, mot väst. Och då Josua sände iväg dem till sina tält så välsignade han dem <verse eid="JOS 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 22:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 31:27">4 Mos 31:27</ref>; <ref loc="1SA 30:24">1 Sam 30:24</ref>; </char></note> och talade till dem och sa: Ni återvänder hem igen med stora rikedomar till era tält, med mycket boskap, med silver, guld, koppar, järn och med kläder i överflöd. Dela bytet från era fiender med era bröder. <verse eid="JOS 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 22:9" />Rubens barn och Gads barn och halva Manasses stam vände så tillbaka. Och de lämnade Israels barn i Silo, som <char style="bk">ligger</char> i Kanaans land, för att bege sig till Gileads land, till det land som var deras egendom som de hade fått till besittning, efter HERRENS befallning genom Moses hand. <verse eid="JOS 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 22:10" />Och när de kom till gränstrakterna vid Jordan, som <char style="bk">ligger</char> i Kanaans land, byggde Rubens barn och Gads barn och Manasses halva stam ett altare där vid Jordan, ett stort ansenligt altare. <verse eid="JOS 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 22:11" />När Israels barn hörde sägas: Se, Rubens barn, Gads barn och halva Manasses stam har byggt ett altare mitt emot Kanaans land, i gränstrakterna vid Jordan, på Israels barns område, <verse eid="JOS 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 22:12" />och när Israels barn hörde <char style="bk">det</char> samlades hela församlingen av Israels barn i Silo för att dra upp till strid mot dem. <verse eid="JOS 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 22:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:7">4 Mos 25:7</ref>; </char></note> Till Rubens barn, till Gads barn och till Manasses halva stam, i Gileads land, skickade Israels barn Pinehas, prästen Eleasars son. <verse eid="JOS 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 22:14" />Och med honom tio ledare, som var och en <char style="bk">var</char> familjeöverhuvud för var och en av Israels stammar, och var och en <char style="bk">var</char> överhuvud för sina fäders hus bland Israels tusenden. <verse eid="JOS 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 22:15" />När de kom till Rubens barn, Gads barn och halva Manasses stam, i Gileads land, talade de till dem och sa: <verse eid="JOS 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 22:16" />Så säger hela HERRENS församling: Vad <char style="bk">är</char> detta för en synd som ni har begått mot Israels Gud, att ni i dag har vänt er bort från att följa HERREN, genom att bygga er ett altare så att ni i dag kan göra uppror mot HERREN? <verse eid="JOS 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 22:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:3">4 Mos 25:3</ref>; <ref loc="DEU 4:3">5 Mos 4:3</ref>; </char></note> <char style="bk">Är</char> det inte nog för oss med syndaskulden vid Peor? Från den har vi än i dag inte blivit renade fastän HERRENS församling drabbades av plåga. <verse eid="JOS 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 22:18" />Vill ni i dag vända er bort från att följa HERREN? Då ska det ske <char style="bk">eftersom</char> ni i dag är upproriska mot HERREN, att i morgon kommer han att vredgas på Israels hela församling. <verse eid="JOS 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 22:19" />Men om det land som är er egendom <char style="bk">är</char> orent, <char style="bk">så</char> kom över till det land som är HERRENS egendom, där HERRENS tabernakel står och få er egendom bland oss. Men gör inte uppror mot HERREN, eller uppror mot oss genom att bygga er ett altare förutom HERRENS, vår Guds, altare. <verse eid="JOS 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 22:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:1">Jos 7:1</ref>; </char></note> Begick inte Akan, Seras son, en synd med det som var förbannat, så att vrede kom över Israels hela församling? Och det var inte bara den mannen som miste livet genom den synden. <verse eid="JOS 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 22:21" />Rubens barn, Gads barn och halva Manasses stam svarade då och sa till huvudmännen för Israels tusenden: <verse eid="JOS 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 22:22" />Gud, HERREN Gud, Gud, HERREN Gud, han vet och Israel själv ska veta <char style="bk">det</char>: Om <char style="bk">detta har skett</char> i uppror eller otrohet mot HERREN, så rädda oss inte i dag. <verse eid="JOS 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 22:23" />Om vi har byggt oss ett altare för att vända oss bort från att följa HERREN, eller för att offra brännoffer på det eller matoffer eller för att offra tackoffer på det, då må HERREN själv ställa oss till svars för <char style="bk">det</char>. <verse eid="JOS 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 22:24" />Nej, sanningen är att vi har gjort det av oro, av det skälet <char style="bk">att vi</char> tänkte att era barn en dag skulle tala till våra barn och säga: Vad har ni med HERREN, Israels Gud, att göra? <verse eid="JOS 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 22:25" />HERREN har ju satt Jordan till gräns mellan oss och er, ni Rubens barn och Gads barn. Ni har ingen del i HERREN. Och så skulle era barn få våra barn att upphöra med att frukta HERREN. <verse eid="JOS 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 22:26" />Därför sa vi: Låt oss bygga ett altare, inte för brännoffer inte heller för slaktoffer, <verse eid="JOS 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 22:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 31:48">1 Mos 31:48</ref>; <ref loc="JOS 24:27">Jos 24:27</ref>; </char></note> utan <char style="bk">för att</char> det <char style="bk">ska vara</char> ett vittne mellan oss och er och våra efterkommande, att vi vill göra HERRENS tjänst inför hans ansikte med våra brännoffer, med våra slaktoffer och med våra tackoffer, så att era barn i framtiden inte kan säga till våra barn: Ni har ingen del i HERREN. <verse eid="JOS 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 22:28" />Därför sa vi: Om det i framtiden händer att de säger <char style="bk">så</char> till oss och våra efterkommande, då kan vi svara: Se den bild av HERRENS altare som våra fäder har gjort, inte för brännoffer inte heller för slaktoffer, utan som ett vittne mellan oss och er. <verse eid="JOS 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 22:29" />Må det vara långt ifrån att vi skulle göra uppror mot HERREN och nu vända oss från att följa HERREN för att bygga ett altare för brännoffer, för matoffer eller för slaktoffer, ett annat än HERRENS, vår Guds, altare som <char style="bk">står</char> framför hans tabernakel. <verse eid="JOS 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 22:30" />När prästen Pinehas och de som <char style="bk">var</char> med honom, församlingens ledare och överhuvuden för Israels tusenden, hörde vad Rubens barn, Gads barn och Manasses barn sa, blev de nöjda. <verse eid="JOS 22:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 22:31" />Och Pinehas, prästen Eleasars son, sa till Rubens barn, Gads barn och Manasses barn: I dag inser vi att HERREN <char style="bk">är</char> ibland oss, eftersom ni inte har begått denna synd mot HERREN. Ni har nu räddat Israels barn undan HERRENS hand. <verse eid="JOS 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 22:32" />Och Pinehas, prästen Eleasars son, och ledarna återvände från Rubens barn och Gads barn i Gileads land till Kanaans land till Israels barn och berättade vad som hänt. <verse eid="JOS 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 22:33" />Och Israels barn var nöjda med förklaringen och Israels barn prisade Gud och hade inte längre en tanke på att dra upp till strid mot dem för att fördärva det land där Rubens barn och Gads barn bodde. <verse eid="JOS 22:33" /><verse number="34" style="v" sid="JOS 22:34" />Och Rubens barn och Gads barn gav altaret namnet <char style="bk">Ed</char>, för det <char style="bk">ska vara</char> ett vittne mellan oss att HERREN <char style="bk">är</char> Gud.<verse eid="JOS 22:34" /></para>
  <chapter eid="JOS 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="JOS 23" />
  <para style="s">Josua förmanar folket.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 23:1" />En lång tid därefter, sedan HERREN hade låtit Israel komma till ro från alla sina fiender runt omkring och Josua hade blivit gammal <char style="bk">och</char> nått hög ålder, <verse eid="JOS 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 23:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:1">Jos 24:1</ref>; </char></note> kallade Josua till sig hela Israel, dess äldste, ledare, domare och förmän och sa till dem: Jag är gammal och har nått hög ålder. <verse eid="JOS 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 23:3" />Och ni har sett allt vad HERREN, er Gud, har gjort med alla dessa folk för er skull, för HERREN, er Gud, har själv stridit för er. <verse eid="JOS 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 23:4" />Se, jag har fördelat åt er genom lottkastning dessa folk, som ännu är kvar, till arvedel åt era stammar, från Jordan med alla de folk som jag har utrotat, fram till det Stora havet västerut. <verse eid="JOS 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 23:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:30">2 Mos 23:30</ref>; <ref loc="NUM 33:53">4 Mos 33:53</ref>; </char></note> Och HERREN, er Gud, ska själv driva dem undan för er och jaga bort dem från er. Så ska ni inta deras land så som HERREN, er Gud, har lovat er. <verse eid="JOS 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 23:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 5:32">5 Mos 5:32</ref>; <ref loc="DEU 17:11">5 Mos 17:11</ref>; <ref loc="DEU 17:20">5 Mos 17:20</ref>; <ref loc="DEU 28:14">5 Mos 28:14</ref>; <ref loc="JOS 1:7">Jos 1:7</ref>; </char></note> Var därför mycket fasta så att ni håller och gör allt som står skrivet i Moses lagbok, så att ni inte viker av därifrån, varken <char style="bk">till</char> höger eller <char style="bk">till</char> vänster, <verse eid="JOS 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 23:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:13">2 Mos 23:13</ref>; <ref loc="DEU 6:13">5 Mos 6:13</ref>; <ref loc="JER 5:7">Jer 5:7</ref>; <ref loc="ZEP 1:5">Sef 1:5</ref>; </char></note> så att ni inte beblandar er med dessa folk, dessa som fortfarande finns kvar bland er, inte heller nämner deras gudars namn eller svär <char style="bk">vid dem</char>, inte heller tjänar eller böjer er ner för dem. <verse eid="JOS 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 23:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:20">5 Mos 10:20</ref>; <ref loc="DEU 11:22">5 Mos 11:22</ref>; </char></note> Utan håll er till HERREN, er Gud, så som ni har gjort ända till denna dag. <verse eid="JOS 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 23:9" />För HERREN har fördrivit stora och mäktiga folk för er och ingen har kunnat stå er emot ända till denna dag. <verse eid="JOS 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 23:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:8">3 Mos 26:8</ref>; <ref loc="DEU 32:30">5 Mos 32:30</ref>; </char></note> En enda man bland er ska jaga bort tusen, för HERREN, er Gud, ska själv strida för er, så som han har lovat er. <verse eid="JOS 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 23:11" />Därför, ha noga akt på er själva, så att ni älskar HERREN, er Gud. <verse eid="JOS 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 23:12" />För om ni vänder er bort och håller er till dessa folk som fortfarande är kvar bland er och gifter er med dem, så att ni beblandar er med dem och de med er, <verse eid="JOS 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 23:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 33:55">4 Mos 33:55</ref>; <ref loc="JDG 2:3">Dom 2:3</ref>; </char></note> då kan ni vara säkra på att HERREN, er Gud, inte mer ska fördriva <char style="bk">något av</char> dessa folk för er. Utan de ska bli en snara och en fälla för er och ett gissel för era sidor och taggar i era ögon, tills ni blir utrotade ur detta goda land som HERREN, er Gud, har gett er. <verse eid="JOS 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 23:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:2">1 Kung 2:2</ref>; <ref loc="JOS 21:45">Jos 21:45</ref>; </char></note> Se, jag lämnar nu denna världen och ni vet av hela ert hjärta och hela er själ att inte ett ord har slagit fel av allt det goda som HERREN, er Gud, har lovat angående er. Allt har gått i uppfyllelse, inget har uteblivit. <verse eid="JOS 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 23:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:20">Jos 24:20</ref>; </char></note> Därför ska det ske, <char style="bk">att</char> så som allt det goda har kommit er till del, som HERREN, er Gud, lovade er, så ska HERREN låta allt det onda drabba er, tills han har utrotat er från detta goda land som HERREN, er Gud, har gett er. <verse eid="JOS 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 23:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:14-33">3 Mos 26:14-33</ref>; <ref loc="DEU 4:24f">5 Mos 4:24f</ref>; <ref loc="DEU 28:15">5 Mos 28:15</ref>; </char></note> Om ni överträder HERRENS, er Guds förbund, som han har befallt er <char style="bk">att hålla</char> och går bort och tjänar andra gudar och böjer er ner för dem, så ska HERRENS vrede upptändas mot er och ni ska snabbt utplånas från det goda land som han har gett er.<verse eid="JOS 23:16" /></para>
  <chapter eid="JOS 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="JOS 24" />
  <para style="s">Josuas sista tal till folket. Josuas och Eleasars död.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 24:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 23:2">Jos 23:2</ref>; </char>
    </note> Så samlade Josua alla Israels stammar till Sikem och kallade till sig de äldste i Israel, dess ledare, domare och förmän och de trädde fram inför Gud. <verse eid="JOS 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="JOS 24:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 11:26">1 Mos 11:26</ref>; <ref loc="GEN 11:31">1 Mos 11:31</ref>; </char></note> Därefter talade Josua till hela folket: Så säger HERREN, Israels Gud: Era fäder bodde i forna tider på andra sidan floden, <char style="bk">även</char> Tera, Abrahams och Nahors far och de tjänade andra gudar. <verse eid="JOS 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="JOS 24:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:1">1 Mos 12:1</ref>; <ref loc="GEN 21:2f">1 Mos 21:2f</ref>; </char></note> Men jag hämtade er far Abraham från andra sidan floden och ledde honom genom hela Kanaans land och jag gjorde hans ättlingar talrika och gav honom Isak. <verse eid="JOS 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="JOS 24:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 25:21f">1 Mos 25:21f</ref>; <ref loc="GEN 36:8">1 Mos 36:8</ref>; </char></note> Och åt Isak gav jag Jakob och Esau och åt Esau gav jag Seirs bergsbygd till besittning. Men Jakob och hans söner begav sig till Egypten. <verse eid="JOS 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="JOS 24:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:10">2 Mos 3:10</ref>; </char></note> Sedan sände jag Mose och Aron och jag slog Egypten med plågor, som jag gjorde bland dem och därefter förde jag er ut därifrån. <verse eid="JOS 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="JOS 24:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:37">2 Mos 12:37</ref>; <ref loc="EXO 14:9">2 Mos 14:9</ref>; </char></note> Sedan förde jag er och era fäder ut ur Egypten och när ni hade kommit till havet, förföljde egyptierna era fäder med vagnar och ryttare ända till Röda havet. <verse eid="JOS 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="JOS 24:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:20">2 Mos 14:20</ref>; <ref loc="EXO 14:28">2 Mos 14:28</ref>; </char></note> Då ropade de till HERREN och han satte ett mörker mellan er och egyptierna och lät havet komma över dem och övertäckte dem. Och ni såg med egna ögon vad jag gjorde i Egypten. Därefter bodde ni i öknen en lång tid. <verse eid="JOS 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="JOS 24:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-25">4 Mos 21:21-25</ref>; </char></note> Och jag förde er in i amoreernas land, som bodde på andra sidan om Jordan. Och de stred mot er, men jag gav dem i er hand, så att ni intog deras land, och jag förgjorde dem för er. <verse eid="JOS 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="JOS 24:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 22:2f">4 Mos 22:2f</ref>; </char></note> Då reste sig Balak, Sippors son, kungen i Moab, och gav sig i strid med Israel och sände <char style="bk">bud</char> efter Bileam, Beors son, för att förbanna er. <verse eid="JOS 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="JOS 24:10" />Men jag ville inte höra på Bileam, därför fortsatte han att välsigna er, och så räddade jag er ur hans hand. <verse eid="JOS 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="JOS 24:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 3:14">Jos 3:14</ref>; <ref loc="JOS 6:20">Jos 6:20</ref>; <ref loc="JOS 10:8">Jos 10:8</ref>; <ref loc="JOS 11:8">Jos 11:8</ref>; </char></note> När ni hade gått över Jordan och kommit till Jeriko, stred Jerikos invånare mot er, <char style="bk">och det gjorde också</char> amoreerna, perisseerna, kananeerna, hetiterna, girgaseerna, hiveerna och jebusiterna och jag gav dem i er hand. <verse eid="JOS 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="JOS 24:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:28">2 Mos 23:28</ref>; <ref loc="DEU 7:20">5 Mos 7:20</ref>; </char></note> Och jag sände getingar framför er, som drev ut amoreernas båda kungar från er, <char style="bk">men</char> inte genom ditt svärd eller din båge. <verse eid="JOS 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="JOS 24:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:10-11">5 Mos 6:10-11</ref>; <ref loc="PSA 44:4">Ps 44:4</ref>; </char></note> Och jag gav er ett land som ni inte hade arbetat med och städer som ni inte hade byggt och nu bor ni i dem. Av vingårdar och olivplanteringar som ni inte hade planterat fick ni äta. <verse eid="JOS 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="JOS 24:14" />Därför ska ni nu frukta HERREN och tjäna honom uppriktigt och i sanning. Och skaffa bort de gudar som era fäder har tjänat på andra sidan floden och i Egypten och tjäna HERREN. <verse eid="JOS 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="JOS 24:15" />Men om ni inte vill tjäna HERREN, så välj i dag vem ni vill tjäna, antingen de gudar som era fäder tjänade när de <char style="bk">bodde</char> på andra sidan floden, eller de gudar som dyrkas av amoreerna, i vilkas land ni bor. Men jag och mitt hus, vi vill tjäna HERREN. <verse eid="JOS 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="JOS 24:16" />Då svarade folket och sa: Må det vara långt ifrån att vi skulle överge HERREN och tjäna andra gudar! <verse eid="JOS 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="JOS 24:17" />För HERREN, vår Gud, <char style="bk">är</char> han som förde oss och våra fäder ut ur Egyptens land, ur träldomshuset och som har gjort dessa stora under inför våra ögon och som beskyddade oss under hela vår vandring och bland alla de folk som vi har dragit igenom. <verse eid="JOS 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="JOS 24:18" />Och HERREN har drivit ut alla dessa folk för oss, också amoreerna som bodde i landet. <char style="bk">Därför</char> vill vi också tjäna HERREN, för han <char style="bk">är</char> vår Gud. <verse eid="JOS 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="JOS 24:19" />Josua sa till folket: Ni kan inte tjäna HERREN, för han <char style="bk">är</char> en helig Gud. Han <char style="bk">är</char> en nitälskande Gud. Han vill inte förlåta era överträdelser eller synder. <verse eid="JOS 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="JOS 24:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 23:15f">Jos 23:15f</ref>; </char></note> När ni nu överger HERREN och tjänar främmande gudar, ska han vända sig bort och låta det gå illa <char style="bk">för</char> er och förgöra er, efter att han har varit god mot er. <verse eid="JOS 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="JOS 24:21" />Men folket sa till Josua: Inte så, utan vi vill tjäna HERREN. <verse eid="JOS 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="JOS 24:22" />Då sa Josua till folket: Ni <char style="bk">är </char>vittnen mot er själva att ni har valt HERREN för att tjäna honom. Och de sa: <char style="bk">Vi är</char> vittnen. <verse eid="JOS 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="JOS 24:23" />Därför <char style="bk">sa han</char>: Gör er då av med de främmande gudar som ni <char style="bk">har</char> bland er och vänd era hjärtan till HERREN, Israels Gud! <verse eid="JOS 24:23" /><verse number="24" style="v" sid="JOS 24:24" />Och folket sa till Josua: Vi vill tjäna HERREN, vår Gud, och lyda hans röst. <verse eid="JOS 24:24" /><verse number="25" style="v" sid="JOS 24:25" />Då slöt Josua på den dagen ett förbund med folket och lade fram för dem lag och rätt i Sikem. <verse eid="JOS 24:25" /><verse number="26" style="v" sid="JOS 24:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:4">1 Mos 35:4</ref>; <ref loc="JDG 9:6">Dom 9:6</ref>; </char></note> Och Josua skrev ner allt detta i Guds lagbok och tog en stor sten och reste upp den där under en ek som <char style="bk">stod</char> vid HERRENS helgedom. <verse eid="JOS 24:26" /><verse number="27" style="v" sid="JOS 24:27" />Och Josua sa till allt folket: Se, denna sten ska vara ett vittne för oss, för den har hört alla de HERRENS ord som han har talat till oss. Därför ska den vara ett vittne för er, så att ni inte förnekar er Gud. <verse eid="JOS 24:27" /><verse number="28" style="v" sid="JOS 24:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:6">Dom 2:6</ref>; </char></note> Sedan lät Josua folket gå, var och en till sin arvedel. <verse eid="JOS 24:28" /><verse number="29" style="v" sid="JOS 24:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:8">Dom 2:8</ref>; </char></note> Och det hände, efter att detta hade skett, att HERRENS tjänare Josua, Nuns son, dog <char style="bk">när han var</char> 110 år gammal. <verse eid="JOS 24:29" /><verse number="30" style="v" sid="JOS 24:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:50">Jos 19:50</ref>; <ref loc="JDG 2:9">Dom 2:9</ref>; </char></note> Och man begravde honom på hans arvedels område, i Timnat-Sera som <char style="bk">ligger</char> i Efraims bergsbygd, på nordsidan om berget Gaas. <verse eid="JOS 24:30" /><verse number="31" style="v" sid="JOS 24:31" />Och Israel tjänade HERREN så länge Josua levde och de äldste som var kvar efter Josua och som visste om alla de gärningar HERREN hade gjort för Israel. <verse eid="JOS 24:31" /><verse number="32" style="v" sid="JOS 24:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 33:19">1 Mos 33:19</ref>; <ref loc="GEN 50:25">1 Mos 50:25</ref>; <ref loc="EXO 13:19">2 Mos 13:19</ref>; <ref loc="ACT 7:16">Apg 7:16</ref>; </char></note> Och Josefs ben, som Israels barn hade fört upp ur Egypten, begravde de i Sikem, på det jordstycke som Jakob hade köpt av barnen till Hamor, Sikems far, för hundra kesitor. Och det blev Josefs barns arvedel. <verse eid="JOS 24:32" /><verse number="33" style="v" sid="JOS 24:33" />Och Eleasar, Arons son, dog. Och de begravde honom på den höjd<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">24:33 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Gibea.</char></note> som hans son Pinehas hade fått i Efraims bergsbygd.<verse eid="JOS 24:33" /></para>
  <chapter eid="JOS 24" />
</usx>