<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LEV" style="id">- Svenska Reformationsbibeln 2026</book>
  <para style="rem">© Svenska Reformationsbibelsällskapet (Text får kopieras men inte ändras. Hänvisning till brunn måste uppges.)</para>
  <para style="rem">Language: Swedish</para>
  <para style="toc1">Tredje Moseboken</para>
  <para style="toc2">3 Moseboken</para>
  <para style="toc3">3 Mos</para>
  <para style="mt">Tredje Moseboken</para>
  <para style="ie" />
  <chapter number="1" style="c" sid="LEV 1" />
  <para style="s">Lagen om brännoffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 1:1" />HERREN kallade på Mose och talade till honom från uppenbarelsetältet och sa: <verse eid="LEV 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 1:2" />Tala till Israels barn och säg till dem: Om någon bland er vill bära fram ett offer åt HERREN, ska ni ta ert offer från boskapen, <char style="bk">antingen</char> från nötboskapen eller från småboskapen. <verse eid="LEV 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 1:3" />Om hans offer <char style="bk">är</char> ett brännoffer av nötboskapen, ska han offra en felfri tjur. Han ska offra den frivilligt vid ingången till uppenbarelsetältet<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII: vittnesbördets tabernakel.</char></note> inför HERREN. <verse eid="LEV 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 1:4" />Han ska lägga sin hand på brännoffrets huvud, och det ska bli accepterat istället för honom, till försoning för honom. <verse eid="LEV 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 1:5" />Därefter ska han slakta tjuren inför HERREN. Och Arons söner, prästerna, ska bära fram blodet och stänka det runt om på altaret vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 1:6" />Sedan ska han flå brännoffret och stycka det. <verse eid="LEV 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 1:7" />Och prästen Arons söner ska göra upp eld på altaret och lägga veden i ordning på elden. <verse eid="LEV 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 1:8" />Sedan ska Arons söner, prästerna, lägga styckena, huvudet och fettet ovanpå veden som brinner på altaret. <verse eid="LEV 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 1:9" />Men inälvorna och fötterna ska han tvätta i vatten, och prästen ska bränna allt på altaret <char style="bk">till</char> ett brännoffer. Det är ett eldsoffer till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 1:10" />Om hans offer <char style="bk">är</char> ett brännoffer av småboskapen, av fåren eller av getterna, så ska han ta en felfri hane <verse eid="LEV 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 1:11" />och slakta den på den norra sidan av altaret inför HERREN. Och Arons söner, prästerna, ska stänka dess blod runt om på altaret. <verse eid="LEV 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 1:12" />Han ska stycka det i dess delar, med huvudet och fettet. Prästen ska lägga dem i ordning ovanpå veden som brinner på altaret. <verse eid="LEV 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 1:13" />Men inälvorna och fötterna ska han tvätta i vatten. Därefter ska prästen bära fram alltsammans och bränna <char style="bk">det</char> på altaret som ett brännoffer. Det <char style="bk">är</char> ett eldsoffer till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 1:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:9">1 Mos 15:9</ref>; <ref loc="LUK 2:24">Luk 2:24</ref>; </char></note> Om hans offer åt HERREN <char style="bk">är</char> ett brännoffer av fåglar, så ska han ta sitt offer av turturduvor eller unga duvor. <verse eid="LEV 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 1:15" />Och prästen ska bära fram det till altaret och vrida av dess huvud och bränna <char style="bk">det</char> på altaret. Blodet ska pressas ut på sidan av altaret. <verse eid="LEV 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 1:16" />Han ska ta ut krävan med fjädrarna och kasta dem på askhögen vid östra sidan av altaret. <verse eid="LEV 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 1:17" />Och han ska bryta sönder dess vingar, <char style="bk">men</char> inte riva bort <char style="bk">dem</char>. Sedan ska prästen bränna upp det på altaret, på den brinnande veden. Ett brännoffer <char style="bk">är</char> det, ett eldsoffer, till en välbehaglig doft för HERREN.<verse eid="LEV 1:17" /></para>
  <chapter eid="LEV 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="LEV 2" />
  <para style="s">Lagen om matoffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 2:1" />När någon vill bära fram ett matoffer åt HERREN, ska hans offer vara <char style="bk">av</char> fint mjöl, och han ska hälla olja på det och lägga rökelse ovanpå. <verse eid="LEV 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 2:2" />Han ska bära fram det till Arons söner, prästerna. Han ska ta av det, en handfull av mjölet och oljan samt all rökelse, och prästen ska bränna det på altaret som ett påminnelseoffer. Det är ett eldsoffer, till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 2:3" />Resten av matoffret <char style="bk">ska tillhöra</char> Aron och hans söner. Bland HERRENS eldsoffer <char style="bk">är det</char> högheligt. <verse eid="LEV 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 2:4" />Om du bär fram ett offer som är ett matoffer bakat i ugn, <char style="bk">ska det vara</char> osyrade kakor av fint mjöl blandade med olja eller osyrade tunnkakor smorda med olja. <verse eid="LEV 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 2:5" />Om ditt offer <char style="bk">är</char> ett matoffer <char style="bk">gräddat</char> i panna, så ska det vara <char style="bk">av</char> fint mjöl, osyrat och blandat med olja. <verse eid="LEV 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 2:6" />Du ska bryta det i bitar och hälla olja på det, det <char style="bk">är</char> ett matoffer. <verse eid="LEV 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 2:7" />Om ditt offer <char style="bk">är</char> ett matoffer som är <char style="bk">tillrett</char> i stekpannan, ska det tillredas <char style="bk">av</char> fint mjöl med olja. <verse eid="LEV 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 2:8" />Och matoffret som är gjort av sådant ska du bära fram till HERREN. När det har blivit framburet till prästen ska han ta det till altaret. <verse eid="LEV 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 2:9" />Så ska prästen ta en del av matoffret till påminnelseoffer och bränna upp <char style="bk">det</char> på altaret. Det <char style="bk">är ett</char> eldsoffer till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 2:10" />Det som är över av matoffret <char style="bk">ska tillhöra</char> Aron och hans söner. <char style="bk">Det är</char> en höghelig del av HERRENS eldsoffer. <verse eid="LEV 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 2:11" />Inget matoffer som ni vill bära fram åt HERREN ska vara syrat, för ni ska inte bränna någon surdeg eller honung i något av HERRENS eldsoffer. <verse eid="LEV 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 2:12" />Som förstlingsoffer ska ni bära fram sådant åt HERREN, men det får inte brännas på altaret till en välbehaglig doft. <verse eid="LEV 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 2:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:19">4 Mos 18:19</ref>; <ref loc="EZK 43:24">Hes 43:24</ref>; <ref loc="MRK 9:49">Mark 9:49</ref>; </char></note> Varje offergåva av dina matoffer ska du krydda med salt. Du ska inte låta saltet i din Guds förbund fattas på ditt matoffer. På alla dina offergåvor ska du offra salt. <verse eid="LEV 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 2:14" />Om du vill offra åt HERREN ett matoffer av den första grödan, ska du bära fram som matoffer av den första grödan, ax av grönskuren säd, rostade över eld, krossade korn av färska ax. <verse eid="LEV 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 2:15" />Du ska hälla olja på det och lägga rökelse ovanpå. Det <char style="bk">är</char> ett matoffer. <verse eid="LEV 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 2:16" />Prästen ska bränna en del av de krossade kornen och av oljan med all rökelse som ett påminnelseoffer. Det <char style="bk">är ett</char> eldsoffer åt HERREN.<verse eid="LEV 2:16" /></para>
  <chapter eid="LEV 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="LEV 3" />
  <para style="s">Lagen om tackoffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 3:1" />Om någons offergåva <char style="bk">är</char> ett tackoffer<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: fredsoffer.</char></note> av nötboskapen, vare sig <char style="bk">det är</char> av hankön eller av honkön, så ska han bära fram ett som är felfritt inför HERREN. <verse eid="LEV 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 3:2" />Han ska lägga sin hand på huvudet av sin offergåva och slakta det <char style="bk">vid</char> ingången till uppenbarelsetältet, och Arons söner, prästerna, ska stänka blodet runt om på altaret. <verse eid="LEV 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 3:3" />Och han ska bära fram offret, av tackoffret, som ett eldsoffer åt HERREN. Fettet som omsluter inälvorna, och allt det fett som <char style="bk">sitter</char> på inälvorna, <verse eid="LEV 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 3:4" />och båda njurarna med det fett som <char style="bk">sitter</char> på dem vid höfterna, och nätet över levern tillsammans med njurarna, ska han ta bort. <verse eid="LEV 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 3:5" />Så ska Arons söner bränna upp det på altaret ovanpå brännoffret, som <char style="bk">ligger</char> på veden över elden. <char style="bk">Det är</char> ett eldsoffer till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 3:6" />Om han vill offra åt HERREN ett tackoffer av småboskapen, ska han offra ett som är felfritt av hankön eller honkön. <verse eid="LEV 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 3:7" />Om han offrar ett lamm som sin offergåva, ska han föra fram det inför HERREN, <verse eid="LEV 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 3:8" />och lägga sin hand på offrets huvud och slakta det framför uppenbarelsetältet, och Arons söner ska stänka dess blod runt om på altaret. <verse eid="LEV 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 3:9" />Av tackoffret ska han offra ett eldsoffer åt HERREN, fettet, hela fettsvansen, avstyckad vid ryggraden, fettet som omsluter inälvorna, och allt fett som <char style="bk">är</char> på inälvorna, <verse eid="LEV 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 3:10" />och båda njurarna med det fett som <char style="bk">sitter</char> på dem vid höfterna, och nätet över levern tillsammans med njurarna, ska han ta bort. <verse eid="LEV 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 3:11" />Och prästen ska bränna upp det på altaret <char style="bk">som</char> matoffer, ett eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 3:12" />Om någon vill offra en get, ska han föra fram den inför HERREN, <verse eid="LEV 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 3:13" />och lägga sin hand på dess huvud och slakta den framför uppenbarelsetältet, och Arons söner ska stänka dess blod runt om på altaret. <verse eid="LEV 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 3:14" />Han ska offra ett eldsoffer åt HERREN av hans offergåva. Fettet som omsluter inälvorna och allt det fett som <char style="bk">sitter</char> på dem, <verse eid="LEV 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 3:15" />båda njurarna med det fett som <char style="bk">sitter</char> på dem vid höfterna, och nätet över levern tillsammans med njurarna ska han ta bort. <verse eid="LEV 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 3:16" />Prästen ska bränna upp detta på altaret <char style="bk">som</char> matoffer, ett eldsoffer till en välbehaglig doft. Allt fett <char style="bk">tillhör</char> HERREN. <verse eid="LEV 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 3:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">1 Mos 9:4</ref>; <ref loc="LEV 7:24">3 Mos 7:24</ref>; <ref loc="LEV 17:10">3 Mos 17:10</ref>; <ref loc="LEV 19:26">3 Mos 19:26</ref>; <ref loc="DEU 12:16">5 Mos 12:16</ref>; <ref loc="DEU 12:23">5 Mos 12:23</ref>; <ref loc="DEU 15:23">5 Mos 15:23</ref>; <ref loc="ACT 15:20f">Apg 15:20f</ref>; </char></note> <char style="bk">Det ska vara</char> en evig stadga för er genom alla släktled, var ni än bor, att ni inte ska äta fett och inte heller blod.<verse eid="LEV 3:17" /></para>
  <chapter eid="LEV 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="LEV 4" />
  <para style="s">Lagen om syndoffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 4:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 4:2" />Tala till Israels barn och säg: Om någon utan uppsåt syndar mot något av HERRENS bud och gör <char style="bk">något av dem</char> som inte får göras. <verse eid="LEV 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 4:3" />Om det är den smorde prästen som har syndat och dragit skuld över folket, ska han bära fram en felfri ungtjur till HERREN som syndoffer för sin synd, som han har begått. <verse eid="LEV 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 4:4" />Han ska föra fram tjuren inför HERREN till ingången av uppenbarelsetältet och lägga sin hand på tjurens huvud och slakta den inför HERREN. <verse eid="LEV 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 4:5" />Den smorde prästen ska ta av tjurens blod och bära det in i uppenbarelsetältet, <verse eid="LEV 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 4:6" />och prästen ska doppa sitt finger i blodet och stänka något av blodet sju gånger inför HERREN framför förlåten till helgedomen. <verse eid="LEV 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 4:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 9:9">3 Mos 9:9</ref>; </char></note> Prästen ska stryka <char style="bk">en del</char> av blodet på hornen på den väldoftande rökelsens altare som <char style="bk">står</char> inför HERREN i uppenbarelsetältet. Resten av tjurens blod ska han hälla ut vid foten av brännoffersaltaret, som <char style="bk">står vid </char>ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 4:8" />Han ska ta ut allt fett ur syndoffertjuren, det fett som omsluter inälvorna, och allt det fett som <char style="bk">sitter</char> på inälvorna, <verse eid="LEV 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 4:9" />de båda njurarna med det fett som <char style="bk">sitter</char> på dem invid höfterna, och nätet över levern tillsammans med njurarna ska han ta bort, <verse eid="LEV 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 4:10" />på samma sätt som det tas ut ur tackoffertjuren. Och prästen ska bränna detta på brännoffersaltaret. <verse eid="LEV 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 4:11" />Men tjurens hud med allt dess kött tillsammans med huvudet, fötterna, inälvorna och dess orenlighet, <verse eid="LEV 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 4:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 9:11">3 Mos 9:11</ref>; <ref loc="HEB 13:11">Hebr 13:11</ref>; </char></note> alltså hela tjuren, ska han föra utanför lägret till en ren plats, där man slår ut askan och bränner upp den på ved med eld. Där askan slås ut, ska den brännas upp. <verse eid="LEV 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 4:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:24">4 Mos 15:24</ref>; </char></note> Om Israels hela församling begår synd utan uppsåt och detta är dolt för församlingens ögon, och de har brutit <char style="bk">mot något</char> av HERRENS bud och gjort <char style="bk">sådant</char> som de inte skulle göra, och <char style="bk">de</char> är skyldiga, <verse eid="LEV 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 4:14" />och synden de har gjort blir känd, då ska församlingen offra en ungtjur för denna synd. De ska föra den inför uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 4:15" />Och de äldste i församlingen ska lägga sina händer på tjurens huvud inför HERREN och tjuren ska slaktas inför HERREN. <verse eid="LEV 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 4:16" />Den smorde prästen ska ta av tjurens blod och bära det till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 4:17" />Prästen ska doppa sitt finger i blodet och stänka sju gånger inför HERREN framför förlåten. <verse eid="LEV 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 4:18" />Han ska stryka <char style="bk">en del</char> av blodet på hornen av altaret som <char style="bk">står</char> inför HERREN i uppenbarelsetältet. Resten av blodet ska han hälla ut vid foten av brännoffersaltaret, som <char style="bk">står vid</char> ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 4:19" />Allt fett ska han ta ut från den och bränna <char style="bk">det</char> på altaret. <verse eid="LEV 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 4:20" />Han ska göra med tjuren som han gjorde med syndoffertjuren, så ska han göra med den. Och prästen ska bringa försoning för dem, och de får förlåtelse. <verse eid="LEV 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 4:21" />Han ska bära ut tjuren utanför lägret och bränna upp den, på samma sätt som han brände upp den första tjuren. Det <char style="bk">är</char> ett syndoffer för församlingen. <verse eid="LEV 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 4:22" />Om en ledare har syndat genom att utan uppsåt ha gjort <char style="bk">något mot</char> HERRENS, sin Guds bud, som inte skulle göras och är skyldig, <verse eid="LEV 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 4:23" />eller om hans synd som han har gjort blir känd för honom, ska han föra fram en felfri getabock som sitt offer. <verse eid="LEV 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 4:24" />Han ska lägga sin hand på bockens huvud och slakta den på den plats där man slaktar brännoffret inför HERREN. Det <char style="bk">är</char> ett syndoffer. <verse eid="LEV 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 4:25" />Prästen ska ta av syndoffrets blod med sitt finger och stryka <char style="bk">det</char> på hornen av brännoffersaltaret, och hälla ut resten av blodet vid foten av brännoffersaltaret. <verse eid="LEV 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 4:26" />Allt fett ska han bränna upp på altaret, på samma sätt som han gjorde med tackoffrets fett. Och prästen ska bringa försoning för honom angående hans synd, och han får förlåtelse. <verse eid="LEV 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 4:27" />Om någon av folket i landet syndar utan uppsåt genom att han bryter <char style="bk">mot något</char> av HERRENS bud <char style="bk">i något</char> som inte får göras, och är skyldig, <verse eid="LEV 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 4:28" />eller får veta om sin synd, som han har gjort, så ska han föra fram en felfri getkilling av honkön som sitt offer för den synd som han har gjort. <verse eid="LEV 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 4:29" />Han ska lägga sin hand på syndoffrets huvud och slakta det på den plats där brännoffren slaktas. <verse eid="LEV 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 4:30" />Prästen ska ta <char style="bk">något</char> av blodet med sitt finger och stryka <char style="bk">det</char> på hornen av brännoffersaltaret. Resten av blodet ska han hälla ut vid foten av altaret. <verse eid="LEV 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 4:31" />Allt fett ska han ta ut på samma sätt som fettet tas ut ur tackoffret, och prästen ska bränna upp <char style="bk">det</char> på altaret till en välbehaglig doft för HERREN. Så ska prästen bringa försoning för honom, och han får förlåtelse. <verse eid="LEV 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 4:32" />Om någon vill offra ett lamm till syndoffer, ska han föra fram ett felfritt djur av honkön. <verse eid="LEV 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 4:33" />Han ska lägga sin hand på syndoffrets huvud och slakta det som ett syndoffer, på den plats där man slaktar brännoffret. <verse eid="LEV 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 4:34" />Och prästen ska ta <char style="bk">något</char> av syndoffrets blod med sitt finger och stryka <char style="bk">det</char> på hornen av brännoffersaltaret. Resten av blodet ska han hälla ut vid foten av altaret. <verse eid="LEV 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 4:35" />Allt fett ska han ta ut, på samma sätt som fettet tas ut från lammet av tackoffret. Och prästen ska bränna upp det på altaret till ett HERRENS eldsoffer. Så ska prästen bringa försoning för hans synd som han har gjort, och han får förlåtelse.<verse eid="LEV 4:35" /></para>
  <chapter eid="LEV 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="LEV 5" />
  <para style="s">Fortsättning av syndoffer för olika förseelser. Lagen om skuldoffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 5:1" />Om någon syndar genom att han hör en som uttalar en edsförpliktelse och <char style="bk">är</char> ett vittne, antingen han har sett eller vet <char style="bk">något</char>, men inte berättar <char style="bk">det</char>, då ska han bära på sin missgärning. <verse eid="LEV 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 5:2" />Eller om någon rör vid något orent, antingen en död kropp av ett orent vilddjur eller en död kropp av ett orent boskapsdjur eller en död kropp av ett orent kryp, utan att märka det, då ska han också vara oren och skyldig. <verse eid="LEV 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 5:3" />Eller om han har rört vid en människas orenhet, oavsett vilken slags orenhet en människa kan vara orenad av, utan att märka det, men när han får veta <char style="bk">om det</char>, så ska han vara skyldig. <verse eid="LEV 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 5:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 5:12">Jak 5:12</ref>; </char></note> Eller om någon svär en ed och talar tanklöst med <char style="bk">sina</char> läppar att göra ont eller gott, oavsett vad en människa än kan svära i sin tanklöshet, utan att han märker det, men sedan blir medveten <char style="bk">om det</char>, så blir han skyldig till något av detta. <verse eid="LEV 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 5:5" />Och det ska ske, när någon blir skyldig till något av <char style="bk">detta</char>, att han ska bekänna att han har syndat i <char style="bk">detta</char>. <verse eid="LEV 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 5:6" />För sin synd som han har gjort ska han bära fram sitt skuldoffer åt HERREN, ett hondjur från småboskapen, ett lamm eller en getkilling för syndoffer. Och prästen ska bringa försoning åt honom för hans synd. <verse eid="LEV 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 5:7" />Men om han inte kan bära fram ett lamm, då ska han bära fram åt HERREN två turturduvor eller två unga duvor för den synd han har gjort, den ena till ett syndoffer och den andra till ett brännoffer. <verse eid="LEV 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 5:8" />Han ska bära fram dem till prästen, som först ska offra <char style="bk">den</char> som <char style="bk">är</char> avsedd till syndoffer. Han ska vrida dess huvud från halsen men utan att ta bort <char style="bk">det</char>, <verse eid="LEV 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 5:9" />och stänka av syndoffrets blod på altarets sida. Resten av blodet ska pressas ut vid foten av altaret. Det <char style="bk">är</char> ett syndoffer. <verse eid="LEV 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 5:10" />Den andra ska han offra <char style="bk">som</char> brännoffer efter föreskriften. Så ska prästen bringa försoning för honom för den synd han har gjort, och han får förlåtelse. <verse eid="LEV 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 5:11" />Men om han inte kan bära fram två turturduvor eller två unga duvor, då ska han som har syndat bära fram som sitt offer en tiondels efa fint mjöl till syndoffer. Han ska inte hälla olja på det, och inte heller lägga <char style="bk">någon</char> rökelse på det, för det <char style="bk">är</char> ett syndoffer. <verse eid="LEV 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 5:12" />Sedan ska han bära det till prästen, och prästen ska ta en handfull av det som ett påminnelseoffer och bränna <char style="bk">det</char> på altaret, som man gör med HERRENS eldsoffer. Det <char style="bk">är</char> ett syndoffer. <verse eid="LEV 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 5:13" />Och prästen ska bringa försoning åt honom för den synd av dessa som han har begått, och han ska få förlåtelse. <char style="bk">Resten</char> ska tillhöra prästen, som ett matoffer. <verse eid="LEV 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 5:14" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 5:15" />Om någon har förbrutit sig och utan uppsåt syndar mot HERRENS heliga ting, då ska han för sin synd mot HERREN föra fram en felfri bagge av småboskapen, efter det värde du bestämmer i siklar av silver, enligt tempelvikt, som skuldoffer. <verse eid="LEV 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 5:16" />Han ska ge ersättning för skadan som han har gjort mot det heliga, och ska lägga till en femtedel och ge den åt prästen. Så ska prästen bringa försoning genom skuldofferbaggen, och han får förlåtelse. <verse eid="LEV 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 5:17" />Om någon syndar och gör något av det som är förbjudet att göra enligt HERRENS bud, då är han likväl skyldig trots att han inte visste <char style="bk">det</char>, och ska bära på sin missgärning. <verse eid="LEV 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 5:18" />Som ett skuldoffer ska han föra fram till prästen en felfri bagge av småboskapen, efter det värde du bestämmer. Prästen ska bringa försoning för honom för den ouppsåtliga synd han har begått utan att <char style="bk">veta</char> det, och han får förlåtelse. <verse eid="LEV 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 5:19" />Det <char style="bk">är</char> ett skuldoffer. Han har sannerligen syndat mot HERREN.<verse eid="LEV 5:19" /></para>
  <chapter eid="LEV 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="LEV 6" />
  <para style="s">Fortsättning av lagen om skuldoffret. Brännoffret, matoffret och syndoffret.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 6:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 6:2" />Om någon syndar och förbryter sig mot HERREN och ljuger för sin nästa angående något som denne har anförtrott honom att bevara, eller angående en pant, eller angående något han har tagit med våld, eller om han har bedragit sin nästa, <verse eid="LEV 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 6:3" />eller om han har hittat det som var borttappat och ljugit om det och har svurit falskt, vad det än är som en människa gör av detta och därigenom syndar, <verse eid="LEV 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 6:4" />då ska det ske, eftersom han har syndat och är skyldig, att han ska återställa det han tog med våld, eller det han har fått genom bedrägeri, eller det som anförtrotts honom att bevara, eller det borttappade som han har hittat, <verse eid="LEV 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 6:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:7">2 Mos 22:7</ref>; <ref loc="LEV 5:16">3 Mos 5:16</ref>; </char></note> eller vad det än gäller där han har svurit falskt. Han ska ersätta det till dess fulla belopp, och lägga till en femtedel. Han ska ge det till ägaren den dagen han offrar sitt skuldoffer. <verse eid="LEV 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 6:6" />Han ska föra fram sitt skuldoffer åt HERREN, en felfri bagge av småboskapen ska han ge till prästen efter det värde du bestämmer, som ett skuldoffer. <verse eid="LEV 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 6:7" />Så ska prästen bringa försoning för honom inför HERREN, och han får förlåtelse för allt det han har gjort, som han har gjort sig skyldig till. <verse eid="LEV 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 6:8" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 6:9" />Befall Aron och hans söner och säg: Detta <char style="bk">är</char> lagen om brännoffret: Brännoffret ska ligga på altarets härd hela natten fram till morgonen, och altarets eld ska hållas brinnande. <verse eid="LEV 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 6:10" />Och prästen ska klä på sig sina linnekläder och sina linnebyxor närmast kroppen, och han ska ta bort askan efter brännoffret som elden har förtärt på altaret och lägga den vid sidan av altaret. <verse eid="LEV 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 6:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:12">3 Mos 4:12</ref>; </char></note> Sedan ska han ta av sig sina kläder, och ta på sig andra kläder och bära askan till en ren plats utanför lägret. <verse eid="LEV 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 6:12" />Elden på altaret ska hållas brinnande och får inte slockna. Prästen ska varje morgon bränna ved på det och lägga brännoffret på det och bränna fettet från tackoffren på det. <verse eid="LEV 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 6:13" />Elden ska ständigt brinna på altaret och får inte slockna. <verse eid="LEV 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 6:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:4">4 Mos 15:4</ref>; </char></note> Detta <char style="bk">är</char> lagen om matoffret: Arons söner ska bära fram det inför HERREN till altaret. <verse eid="LEV 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 6:15" />Prästen ska ta en handfull av det fina mjölet som hör till matoffret, och av oljan och all den rökelse som <char style="bk">ligger</char> på matoffret, och han ska bränna <char style="bk">det</char> på altaret <char style="bk">till</char> en välbehaglig doft, som ett påminnelseoffer till HERREN. <verse eid="LEV 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 6:16" />Det som blir över av det ska Aron och hans söner äta, med osyrat bröd ska det ätas på helig plats. I förgården till uppenbarelsetältet ska de äta det. <verse eid="LEV 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 6:17" />Det ska inte bakas med surdeg. Detta är den andel jag har gett <char style="bk">dem</char> av mina eldsoffer. Det <char style="bk">är</char> högheligt liksom syndoffret och skuldoffret. <verse eid="LEV 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 6:18" />Alla av manligt kön bland Arons barn ska äta av det. <char style="bk">Det ska vara</char> en evig lag genom alla släktled om HERRENS eldsoffer. Var och en som rör vid det ska bli helig. <verse eid="LEV 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 6:19" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 6:20" />Detta <char style="bk">är</char> den offergåva som Aron och hans söner ska bära fram åt HERREN på den dag då de blir smorda: tiondelen av en efa fint mjöl till det dagliga matoffret, hälften på morgonen och hälften på kvällen. <verse eid="LEV 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 6:21" />Det ska tillagas med olja på en plåt, <char style="bk">och när det är</char> bakat ska du bära fram det. De bakade styckena av matoffret ska du offra <char style="bk">till</char> en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 6:22" />Den präst av hans söner som blir smord i hans ställe ska offra det. <char style="bk">Det är</char> HERRENS eviga stadga. Det ska brännas upp fullständigt. <verse eid="LEV 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 6:23" />För varje matoffer från prästen ska brännas upp fullständigt. Det får inte ätas. <verse eid="LEV 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 6:24" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 6:25" />Tala till Aron och till hans söner och säg: Detta <char style="bk">är</char> lagen om syndoffret. På samma plats där brännoffret slaktas ska också syndoffret slaktas inför HERREN. Det <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 6:26" />Prästen som offrar det för syndens skull ska äta det. På helig plats ska det ätas, i förgården till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 6:27" />Var och en som rör vid köttet blir helig. Om blodet stänks på någons kläder ska du tvätta bort det nerstänkta stället på helig plats. <verse eid="LEV 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 6:28" />Men lerkärlet som köttet har kokats i ska slås sönder. Har det kokats i ett kopparkärl ska detta skuras och sköljas med vatten. <verse eid="LEV 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 6:29" />Alla av manligt kön bland prästerna får äta av det. Det <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 6:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:5">3 Mos 4:5</ref>; <ref loc="HEB 13:11">Hebr 13:11</ref>; </char></note> Men inget syndoffer vars blod bärs in i uppenbarelsetältet för att bringa försoning i helgedomen får ätas. Det ska brännas upp i eld.<verse eid="LEV 6:30" /></para>
  <chapter eid="LEV 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="LEV 7" />
  <para style="s">Lagen om skuldoffret och tackoffret. Förbud mot att äta fett och blod. Prästernas andel av offren.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 7:1" />Detta <char style="bk">är</char> lagen om skuldoffret. Det <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 7:2" />På samma plats där man slaktar brännoffret, ska man slakta skuldoffret och stänka dess blod runt om på altaret. <verse eid="LEV 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 7:3" />Allt fett ska man offra, svansen och det fett som omsluter inälvorna, <verse eid="LEV 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 7:4" />båda njurarna och fettet som <char style="bk">är</char> på dem vid höfterna, och leverfettet tillsammans med njurarna ska man ta bort. <verse eid="LEV 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 7:5" />Prästen ska bränna upp det på altaret <char style="bk">som</char> ett eldsoffer åt HERREN. Det <char style="bk">är</char> ett skuldoffer. <verse eid="LEV 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 7:6" />Alla av manligt kön bland prästerna ska äta av det. På den heliga platsen ska det ätas, för det <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 7:7" />Såsom syndoffret <char style="bk">är</char>, så ska också skuldoffret <char style="bk">vara</char>. Samma lag <char style="bk">gäller</char> för dem båda. Den präst som bringar försoning med det ska <char style="bk">det</char> tillhöra. <verse eid="LEV 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 7:8" />Den präst som offrar brännoffer för någon, den prästen ska själv få skinnet av brännoffret som han har offrat. <verse eid="LEV 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 7:9" />Allt matoffer som är bakat i ugnen, och allt det som är lagat i gryta och på plåt, ska tillhöra prästen som offrar det. <verse eid="LEV 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 7:10" />Varje matoffer som är blandat med olja och det som är torrt, ska tillhöra alla Arons söner, den ene <char style="bk">ska få lika mycket</char> som den andre. <verse eid="LEV 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 7:11" />Detta <char style="bk">är</char> lagen om tackoffren, som man offrar åt HERREN: <verse eid="LEV 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 7:12" />Om någon vill offra det som ett lovoffer, då ska han tillsammans med lovoffret bära fram osyrade kakor, blandade med olja, osyrade tunnkakor smorda med olja och kakor bakade av fint mjöl, blandade med olja. <verse eid="LEV 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 7:13" />Förutom kakorna ska han bära fram <char style="bk">som</char> offergåva syrat bröd med lovoffret av hans tackoffer. <verse eid="LEV 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 7:14" />Och från detta ska han offra en kaka av varje slag <char style="bk">som</char> lyftoffer åt HERREN, <char style="bk">och</char> det ska tillhöra den präst som stänker tackoffrens blod. <verse eid="LEV 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 7:15" />Offerköttet av hans tackoffer som bärs fram som lovoffer ska man äta samma dag det har offrats. Ingenting får lämnas kvar till morgonen. <verse eid="LEV 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 7:16" />Om hans offer <char style="bk">är</char> ett löftesoffer eller ett frivilligt offer, ska det ätas på samma dag som han offrar det. Det som blir över, ska ätas den följande dagen. <verse eid="LEV 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 7:17" />Men blir ändå något kvar av offerköttet, ska det brännas upp i eld på tredje dagen. <verse eid="LEV 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 7:18" />Om <char style="bk">någon</char> äter av offerköttet av hans tackoffer på den tredje dagen blir offret inte välbehagligt. Inte heller ska det räknas till godo för honom som har offrat det. Det ska räknas som en styggelse, och den som äter av det ska bära på sin skuld. <verse eid="LEV 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 7:19" />Det kött som har varit i beröring med något orent får inte ätas, utan det ska brännas upp i eld. Det övriga köttet får var och en äta av som är ren. <verse eid="LEV 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 7:20" />Men den som äter <char style="bk">av</char> tackoffrets kött som <char style="bk">tillhör</char> HERREN medan han är oren, han ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 7:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:4f">3 Mos 11:4f</ref>; </char></note> Vidare: om någon rör vid något orent, en människas orenhet, eller <char style="bk">ett</char> orent djur, eller något som är avskyvärt och orent, och äter offerköttet från tackoffret, som <char style="bk">tillhör</char> HERREN, så ska han utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 7:22" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 7:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:17">3 Mos 3:17</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg: Ni ska inte under några som helst omständigheter äta fett av oxe, får eller av get. <verse eid="LEV 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 7:24" />Men fettet av ett självdött djur och det som är ihjälrivet av vilddjur får användas till vilket ändamål som helst, men ni får under inga omständigheter äta det. <verse eid="LEV 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 7:25" />För var och en som äter fettet från något djur, som offras som eldsoffer åt HERREN, den människan som äter av <char style="bk">det</char> ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 7:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:10f">3 Mos 17:10f</ref>; <ref loc="DEU 12:16f">5 Mos 12:16f</ref>; <ref loc="ACT 15:20f">Apg 15:20f</ref>; </char></note> Ni ska inte förtära något blod, <char style="bk">varken av</char> fåglar eller av djur, var ni än bor. <verse eid="LEV 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 7:27" />Var och en som äter något blod, han ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 7:28" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 7:29" />Tala till Israels barn och säg: Den som kommer med ett tackoffer till HERREN, ska bära fram sin offergåva till HERREN av offret från sitt tackoffer. <verse eid="LEV 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 7:30" />Med egna händer ska han bära fram HERRENS eldsoffer, fettet tillsammans med bringan, så att bringan kan viftas <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN. <verse eid="LEV 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 7:31" />Fettet ska prästen bränna upp på altaret, men bringan ska tillhöra Aron och hans söner. <verse eid="LEV 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 7:32" />Det högra låret ska ni ge åt prästen <char style="bk">som</char> lyftoffer av offret från era tackoffer. <verse eid="LEV 7:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 7:33" />Den av Arons söner som bär fram blodet av tackoffren och fettet, ska ha det högra låret som <char style="bk">sin</char> del. <verse eid="LEV 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 7:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:24">2 Mos 29:24</ref>; </char></note> För viftofferbringan och låret som har lyfts upp har jag tagit från Israels barn, av deras tackoffer som de offrat, och gett dem åt prästen Aron och åt hans söner som en evig rätt från Israels barn. <verse eid="LEV 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 7:35" />Detta <char style="bk">är</char> Arons och hans söners <char style="bk">andel</char> av smörjelsen av HERRENS eldsoffer, på den dagen <char style="bk">då</char> han förde fram dem för att tjäna HERREN som präster. <verse eid="LEV 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 7:36" />På den dag då HERREN smorde dem, befallde han att Israels barn skulle ge dem detta, <char style="bk">som</char> en evig stadga genom alla släktled. <verse eid="LEV 7:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 7:37" />Detta <char style="bk">är</char> lagen om brännoffret, matoffret, syndoffret, skuldoffret, invigningsoffren och offret av tackoffren, <verse eid="LEV 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 7:38" />som HERREN befallde Mose på berget Sinai på den dag då han befallde Israels barn att de skulle bära fram sina offer åt HERREN i Sinaiöknen.<verse eid="LEV 7:38" /></para>
  <chapter eid="LEV 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="LEV 8" />
  <para style="s">Prästernas invigning.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 8:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 8:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:1">2 Mos 29:1</ref>; </char></note> Ta Aron och hans söner tillsammans med honom, deras kläder, smörjelseoljan, en tjur till syndoffer, två baggar och en korg med osyrat bröd, <verse eid="LEV 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 8:3" />och samla hela församlingen vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 8:4" />Mose gjorde som HERREN hade befallt honom, och församlingen samlades vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 8:5" />Och Mose sa till församlingen: Detta <char style="bk">är</char> vad HERREN har befallt <char style="bk">mig</char> att göra. <verse eid="LEV 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 8:6" />Mose förde fram Aron och hans söner och tvättade dem med vatten. <verse eid="LEV 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 8:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:5f">2 Mos 29:5f</ref>; </char></note> Han satte livklädnaden på honom och satte på honom bältet, och klädde på honom kåpan, satte på honom efoden, som han fäste ihop och drog åt med efodens bälte, och band <char style="bk">detta</char> om honom. <verse eid="LEV 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 8:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:30">2 Mos 28:30</ref>; </char></note> Och han satte på honom bröstskölden och lade urim och tummim i skölden. <verse eid="LEV 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 8:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:36">2 Mos 28:36</ref>; </char></note> Han satte turbanen på hans huvud och framtill på turbanen satte han guldplattan, det heliga diademet, såsom HERREN hade befallt Mose. <verse eid="LEV 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 8:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:25f">2 Mos 30:25f</ref>; </char></note> Och Mose tog smörjelseoljan och smorde tabernaklet och allt det som <char style="bk">var</char> i det och helgade det. <verse eid="LEV 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 8:11" />Han stänkte sju gånger av den på altaret, och smorde altaret och alla dess tillbehör och tvättkaret och dess fot för att helga dem. <verse eid="LEV 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 8:12" />Han hällde av smörjelseoljan på Arons huvud och smorde honom för att helga honom. <verse eid="LEV 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 8:13" />Mose förde fram Arons söner och satte på dem livklädnader, spände på dem bälten och satte på dem huvudbonader, såsom HERREN hade befallt Mose. <verse eid="LEV 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 8:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:10f">2 Mos 29:10f</ref>; </char></note> Han förde fram syndoffertjuren och Aron och hans söner lade sina händer på syndoffertjurens huvud. <verse eid="LEV 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 8:15" />Och han slaktade <char style="bk">den</char> och Mose tog blodet och strök med sitt finger på altarets horn runt om och renade altaret, och hällde ut blodet vid foten av altaret och helgade det för att bringa försoning för det. <verse eid="LEV 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 8:16" />Han tog allt fett som <char style="bk">satt</char> på inälvorna, och nätet <char style="bk">över</char> levern och båda njurarna och deras fett, och Mose brände <char style="bk">det</char> på altaret. <verse eid="LEV 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 8:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:14">2 Mos 29:14</ref>; </char></note> Men tjuren och dess hud, dess kött och orenlighet, brände han upp i eld utanför lägret, såsom HERREN hade befallt Mose. <verse eid="LEV 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 8:18" />Sedan förde han fram baggen till brännoffret, och Aron och hans söner lade sina händer på baggens huvud. <verse eid="LEV 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 8:19" />Och han slaktade <char style="bk">den</char> och Mose stänkte blodet på altaret runt om. <verse eid="LEV 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 8:20" />Han styckade baggen och Mose brände upp huvudet, styckena och det feta. <verse eid="LEV 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 8:21" />Så tvättade han inälvorna och benen med vatten. Och Mose brände upp hela baggen på altaret. Det <char style="bk">var</char> ett brännoffer till en välbehaglig doft, ett eldsoffer åt HERREN, såsom HERREN hade befallt Mose. <verse eid="LEV 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 8:22" />Han förde fram den andra baggen, invigningsbaggen, och Aron och hans söner lade sina händer på baggens huvud. <verse eid="LEV 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 8:23" />Och han slaktade <char style="bk">den</char> och Mose tog av blodet och strök på Arons högra örsnibb och tummen på hans högra hand och stortån på hans högra fot. <verse eid="LEV 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 8:24" />Så lät Mose Arons söner träda fram och strök av blodet på deras högra örsnibb och tummen på deras högra hand och stortån på deras högra fot och stänkte blodet på altaret runt om. <verse eid="LEV 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 8:25" />Han tog fettet, fettsvansen och allt fett som <char style="bk">satt</char> på inälvorna, nätet <char style="bk">över</char> levern, båda njurarna och fettet på dem och det högra låret. <verse eid="LEV 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 8:26" />Och ur korgen med osyrat bröd, som <char style="bk">var</char> inför HERREN, tog han en osyrad kaka, en kaka bakad med olja och en tunnkaka och lade <char style="bk">dem</char> på fettstyckena och det högra låret. <verse eid="LEV 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 8:27" />Allt detta lade han i Arons händer och i hans söners händer och viftade dem <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN. <verse eid="LEV 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 8:28" />Så tog Mose det ur deras händer och brände upp <char style="bk">det</char> på altaret ovanpå brännoffret. Dessa <char style="bk">var</char> invigningsoffren, till en välbehaglig doft. Det <char style="bk">är</char> ett eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 8:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:26">2 Mos 29:26</ref>; </char></note> Och Mose tog bringan och viftade den inför HERREN <char style="bk">som</char> ett viftoffer. Det var Moses del av invigningsbaggen, såsom HERREN hade befallt Mose. <verse eid="LEV 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 8:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:21">2 Mos 29:21</ref>; </char></note> Och Mose tog av smörjelseoljan och av blodet på altaret och stänkte på Aron, på hans kläder, på hans söner och på hans söners kläder tillsammans med honom. På detta sätt invigde han Aron, hans kläder, hans söner och hans söners kläder tillsammans med honom. <verse eid="LEV 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 8:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:1f">2 Mos 29:1f</ref>; </char></note> Och Mose sa till Aron och till hans söner: Koka köttet <char style="bk">vid</char> ingången till uppenbarelsetältet, och där ska ni äta det tillsammans med brödet som <char style="bk">ligger</char> i invigningskorgen, som jag har befallt och sagt: Aron och hans söner ska äta det. <verse eid="LEV 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 8:32" />Det som blir över av köttet och brödet ska ni bränna upp i eld. <verse eid="LEV 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 8:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:35f">2 Mos 29:35f</ref>; </char></note> Under sju dagar ska ni inte gå utanför ingången till uppenbarelsetältet, tills era invigningsdagar är över. I sju dagar ska han inviga er. <verse eid="LEV 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 8:34" />Såsom han har gjort på denna dag, <char style="bk">så</char> har HERREN befallt <char style="bk">er</char> att göra, för att bringa försoning för er. <verse eid="LEV 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 8:35" />Därför ska ni stanna kvar <char style="bk">vid</char> ingången till uppenbarelsetältet dag och natt i sju dygn, och följa HERRENS förordningar för att ni inte ska dö, för så har jag blivit befalld. <verse eid="LEV 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 8:36" />Så Aron och hans söner gjorde allt det som HERREN hade befallt genom Moses hand.<verse eid="LEV 8:36" /></para>
  <chapter eid="LEV 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="LEV 9" />
  <para style="s">Arons första offer förtärs genom eld från HERREN.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 9:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 11:16-17">4 Mos 11:16-17</ref>; </char>
    </note> Och det hände på åttonde dagen <char style="bk">att</char> Mose kallade till sig Aron, hans söner och de äldste i Israel. <verse eid="LEV 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 9:2" />Och han sa till Aron: Ta en tjurkalv till syndoffer och en bagge till brännoffer, båda felfria, och för fram <char style="bk">dem</char> inför HERREN. <verse eid="LEV 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 9:3" />Tala till Israels barn och säg: Ta en getkilling till syndoffer, och en kalv och ett lamm, <char style="bk">båda</char> årsgamla och felfria, till brännoffer. <verse eid="LEV 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 9:4" /><char style="bk">Ta</char> också en tjur och en bagge till tackoffer, att offra inför HERREN, och ett matoffer, blandat med olja, för i dag kommer HERREN att uppenbara sig för er. <verse eid="LEV 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 9:5" />De förde fram <char style="bk">det</char> som Mose hade befallt inför uppenbarelsetältet, och hela församlingen trädde fram och ställde sig inför HERREN. <verse eid="LEV 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 9:6" />Då sa Mose: Detta <char style="bk">är</char> vad HERREN har befallt att ni ska göra, och HERRENS härlighet ska uppenbara sig för er. <verse eid="LEV 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 9:7" />Och Mose sa till Aron: Träd fram till altaret och offra ditt syndoffer och ditt brännoffer och bringa försoning för dig själv och för folket. Och offra folkets offer och bringa försoning för dem, såsom HERREN har befallt. <verse eid="LEV 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 9:8" />Då gick Aron fram till altaret och slaktade kalven som <char style="bk">var</char> till syndoffer för honom själv. <verse eid="LEV 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 9:9" />Och Arons söner bar fram blodet till honom, och han doppade sitt finger i blodet och strök <char style="bk">det</char> på altarets horn och hällde ut blodet vid foten av altaret. <verse eid="LEV 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 9:10" />Men fettet, njurarna och leverfettet från syndoffret brände han på altaret, såsom HERREN hade befallt Mose. <verse eid="LEV 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 9:11" />Köttet och skinnet brände han upp i eld utanför lägret. <verse eid="LEV 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 9:12" />Och han slaktade brännoffret, och Arons söner räckte honom blodet som han stänkte runt om på altaret. <verse eid="LEV 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 9:13" />De bar fram brännoffret till honom med styckena och huvudet, och han brände upp <char style="bk">det</char> på altaret. <verse eid="LEV 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 9:14" />Och han tvättade inälvorna och benen och brände <char style="bk">dem</char> ovanpå brännoffret på altaret. <verse eid="LEV 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 9:15" />Så förde han fram folkets offer. Han tog bocken, som <char style="bk">var</char> till syndoffer för folket, och slaktade den och offrade den till syndoffer liksom den förra. <verse eid="LEV 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 9:16" />Han förde fram brännoffret och offrade det enligt föreskriften. <verse eid="LEV 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 9:17" />Så bar han fram matoffret och tog en handfull av det och brände upp <char style="bk">det</char> på altaret förutom morgonens brännoffer. <verse eid="LEV 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 9:18" />Han slaktade också tjuren och baggen <char style="bk">som</char> ett offer av tackoffret, som <char style="bk">var</char> för folket. Och Arons söner bar blodet till honom, och han stänkte det på altaret runt om. <verse eid="LEV 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 9:19" />Fettet av tjuren och baggen, fettsvansen, och fettet som omsluter <char style="bk">inälvorna</char>, njurarna och nätet <char style="bk">över</char> levern, <verse eid="LEV 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 9:20" />detta feta lade de på bringorna och han brände upp fettet på altaret. <verse eid="LEV 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 9:21" />Men bringorna och det högra låret viftade Aron <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN, såsom Mose hade befallt. <verse eid="LEV 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 9:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:23-27">4 Mos 6:23-27</ref>; </char></note> Och Aron lyfte upp sin hand mot folket och välsignade dem. Sedan steg han ner, efter att ha offrat syndoffret, brännoffret och tackoffret. <verse eid="LEV 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 9:23" />Mose och Aron gick in i uppenbarelsetältet. De kom ut och välsignade folket och HERRENS härlighet uppenbarade sig för allt folket. <verse eid="LEV 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 9:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:38">1 Kung 18:38</ref>; <ref loc="2CH 7:1">2 Krön 7:1</ref>; </char></note> Och eld gick ut från HERREN och förtärde brännoffret och fettet på altaret. När allt folket såg detta, jublade de och föll ner på sina ansikten.<verse eid="LEV 9:24" /></para>
  <chapter eid="LEV 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="LEV 10" />
  <para style="s">Nadabs och Abihus synd. Regler för präster.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 30:9">2 Mos 30:9</ref>; </char>
    </note> Nadab och Abihu, Arons söner, tog var sitt fyrfat och lade eld i dem och strödde rökelse ovanpå och bar fram främmande eld inför HERREN, vilket han inte hade befallt dem. <verse eid="LEV 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 10:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 16:1">3 Mos 16:1</ref>; <ref loc="NUM 3:4">4 Mos 3:4</ref>; <ref loc="NUM 26:61">4 Mos 26:61</ref>; <ref loc="1CH 24:2">1 Krön 24:2</ref>; </char></note> Då gick det ut eld från HERREN och förtärde dem, så att de dog inför HERREN. <verse eid="LEV 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 10:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:43">2 Mos 29:43</ref>; </char></note> Mose sa till Aron: Detta <char style="bk">är</char> vad HERREN har talat och sagt: Av dem som kommer nära mig måste jag hållas helig och inför allt folket måste jag bli förhärligad. Och Aron teg stilla. <verse eid="LEV 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 10:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 6:22">2 Mos 6:22</ref>; </char></note> Mose kallade till sig Misael och Elsafan, söner till Ussiel, Arons farbror, och sa till dem: Kom hit och bär bort era bröder från framsidan av helgedomen och ut ur lägret. <verse eid="LEV 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 10:5" />Då kom de fram och bar ut dem i deras livklädnader, ut ur lägret, såsom Mose hade sagt. <verse eid="LEV 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 10:6" />Mose sa till Aron och hans söner, Eleasar och Itamar: Ni ska inte blotta era huvuden, inte heller riva sönder era kläder, för att ni inte ska dö, och för att inte vreden ska komma över hela församlingen. Men låt era bröder, hela Israels hus, gråta över denna brand som HERREN har tänt. <verse eid="LEV 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 10:7" />Ni ska inte gå bort från ingången till uppenbarelsetältet, så att ni inte dör, för HERRENS smörjelseolja <char style="bk">är</char> på er. Och de gjorde såsom Mose hade sagt. <verse eid="LEV 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 10:8" />HERREN talade till Aron och sa: <verse eid="LEV 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 10:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 44:21">Hes 44:21</ref>; <ref loc="1TI 3:3">1 Tim 3:3</ref>; <ref loc="TIT 1:7">Tit 1:7</ref>; </char></note> Du ska inte dricka vin eller starka drycker, varken du eller dina söner med dig, när ni går in i uppenbarelsetältet, så att ni inte dör. <char style="bk">Det är</char> en evig stadga genom alla släktled. <verse eid="LEV 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 10:10" />För att ni ska kunna skilja mellan heligt och oheligt och mellan rent och orent, <verse eid="LEV 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 10:11" />och för att ni ska kunna lära Israels barn alla de stadgar som HERREN har talat till dem genom Mose. <verse eid="LEV 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 10:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 2:3">3 Mos 2:3</ref>; <ref loc="LEV 6:16">3 Mos 6:16</ref>; </char></note> Mose sa till Aron och till Eleasar och Itamar, hans söner som ännu var kvar: Ta det matoffer som blivit över av HERRENS eldsoffer, och ät det osyrat vid sidan av altaret, för det <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 10:13" />Ni ska äta det på helig plats, för det <char style="bk">är</char> din del och dina söners del av HERRENS eldsoffer, för så har jag blivit befalld. <verse eid="LEV 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 10:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:24">2 Mos 29:24</ref>; </char></note> Viftofferbringan och låret som har lyfts upp ska ni äta på en ren plats, du och dina söner och dina döttrar med dig, för <char style="bk">det</char> <char style="bk">är</char> din del och dina söners del, <char style="bk">som</char> har getts åt dig av Israels barns tackoffer. <verse eid="LEV 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 10:15" />Låret som har lyfts upp och viftofferbringan ska bäras fram tillsammans med fettet till eldsoffret, för att viftas <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN. Det ska som en evig rätt vara din och dina söners andel, såsom Herren har befallt. <verse eid="LEV 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 10:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 9:3">3 Mos 9:3</ref>; </char></note> Mose sökte ihärdigt efter syndofferbocken, och se, den var uppbränd. Då blev han vred på Eleasar och Itamar, Arons söner <char style="bk">som var</char> kvar <char style="bk">i livet</char>, och sa: <verse eid="LEV 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 10:17" />Varför har ni inte ätit syndoffret på helig plats? Det <char style="bk">är</char> ju högheligt och han har gett er det, för att ni ska bära församlingens missgärning och för att bringa försoning för dem inför HERREN. <verse eid="LEV 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 10:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:26">3 Mos 6:26</ref>; </char></note> Se, dess blod har inte burits in innanför det heliga. Ni skulle ha ätit det på den heliga <char style="bk">platsen</char>, såsom jag har befallt. <verse eid="LEV 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 10:19" />Och Aron sa till Mose: Se, i dag har de offrat sina syndoffer och brännoffer inför HERREN, och så har detta drabbat mig. <char style="bk">Om</char> jag i dag hade ätit av syndoffret, skulle det ha varit välbehagligt inför HERRENS ögon? <verse eid="LEV 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 10:20" />När Mose hörde <char style="bk">detta</char>, var han tillfreds.<verse eid="LEV 10:20" /></para>
  <chapter eid="LEV 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="LEV 11" />
  <para style="s">Om rena och orena djur.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 11:1" />HERREN talade till Mose och Aron och sa till dem: <verse eid="LEV 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 11:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:4">5 Mos 14:4</ref>; <ref loc="ACT 10:14">Apg 10:14</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg: Dessa <char style="bk">är</char> de djur som ni får äta bland alla de djur, som <char style="bk">är</char> på jorden. <verse eid="LEV 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 11:3" />Alla de djur som har helt kluvna klövar <char style="bk">och</char> som idisslar ska ni äta. <verse eid="LEV 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 11:4" />Men dessa ska ni inte äta av dem som idisslar eller har kluvna klövar: Kamelen, för den idisslar visserligen, men har inte kluvna klövar. Den <char style="bk">ska vara</char> oren för er. <verse eid="LEV 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 11:5" />Klippgrävlingen, för den idisslar visserligen, men har inte kluvna klövar. Den <char style="bk">ska vara</char> oren för er. <verse eid="LEV 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 11:6" />Haren, för den idisslar visserligen, men har inte kluvna klövar. Den <char style="bk">ska vara</char> oren för er. <verse eid="LEV 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 11:7" />Svinet, för fastän det har klövar som är kluvna, så idisslar det inte. Det <char style="bk">ska vara</char> orent för er. <verse eid="LEV 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 11:8" />Ni ska inte äta av deras kött och inte komma vid deras döda kroppar. De <char style="bk">ska vara</char> orena för er. <verse eid="LEV 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 11:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:9">5 Mos 14:9</ref>; </char></note> Detta ska ni äta av allt det som <char style="bk">är</char> i vattnet: Allt som är i vattnet, i haven och i floderna som har fenor och fjäll, det ska ni äta. <verse eid="LEV 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 11:10" />Men allt som är i haven och i floderna, som inte har fenor och fjäll, allt som rör sig i vattnet, eller vilken levande varelse som helst som <char style="bk">finns</char> i vattnet, det <char style="bk">ska gälla som</char> något avskyvärt för er. <verse eid="LEV 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 11:11" />Avskyvärda ska de vara för er. Ni ska inte äta av deras kött, och deras döda kroppar ska ni avsky. <verse eid="LEV 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 11:12" />Allt det i vattnet som inte har fenor och fjäll, <char style="bk">ska gälla</char> som något avskyvärt för er. <verse eid="LEV 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 11:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:12">5 Mos 14:12</ref>; </char></note> Dessa <char style="bk">är de</char> bland fåglar <char style="bk">som</char> ni ska ha avsky för. De ska inte ätas, de <char style="bk">är</char> avskyvärda: örnen, lammgamen, havsörnen, <verse eid="LEV 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 11:14" />gamen, falken med dess arter, <verse eid="LEV 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 11:15" />alla korpar med dess arter, <verse eid="LEV 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 11:16" />strutsen, nattskärran, fiskmåsen, höken med dess arter, <verse eid="LEV 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 11:17" />kattugglan, skarven, uven, <verse eid="LEV 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 11:18" />svanen, pelikanen, asgamen, <verse eid="LEV 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 11:19" />storken, hägern med dess arter, härfågeln och fladdermusen. <verse eid="LEV 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 11:20" />Alla flygande smådjur, som går på fyra ben, <char style="bk">ska gälla som</char> något avskyvärt för er. <verse eid="LEV 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 11:21" />Men dessa får ni äta av alla flygande smådjur som går på fyra fötter, dem som ovanför sina fötter har två ben att hoppa med på jorden. <verse eid="LEV 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 11:22" />Dessa får ni äta av dem: arbe med dess arter, soleam med dess arter, hargol med dess arter och hagab med dess arter<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11:22 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*olika slags gräshoppor.</char></note>. <verse eid="LEV 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 11:23" />Alla <char style="bk">andra</char> flygande smådjur, som har fyra ben, <char style="bk">ska gälla som</char> något avskyvärt för er. <verse eid="LEV 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 11:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:2">3 Mos 5:2</ref>; </char></note> Ni blir orena genom dem. Var och en som rör vid deras döda kroppar ska vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 11:25" />Var och en som bär en sådan död kropp ska tvätta sina kläder och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 11:26" />Alla de djur som har kluvna klövar men som inte <char style="bk">är</char> helt kluvna och inte idisslar <char style="bk">ska vara</char> orena för er. Var och en som rör vid dem blir oren. <verse eid="LEV 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 11:27" />Allt som går på sina tassar, bland alla fyrfotadjur, de <char style="bk">ska vara</char> orena för er. Var och en som rör vid deras döda kroppar ska vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 11:28" />Den som bär en sådan död kropp ska tvätta sina kläder och vara oren ända till kvällen. De <char style="bk">ska vara</char> orena för er. <verse eid="LEV 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 11:29" />Och av de kräldjur som rör sig på marken, <char style="bk">ska</char> dessa <char style="bk">vara</char> orena för er: vesslan, råttan, och ödlan med deras arter, <verse eid="LEV 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 11:30" />geckoödlan, koaödlan, letaödlan, sandödlan och kameleonten. <verse eid="LEV 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 11:31" />Dessa <char style="bk">ska vara</char> orena för er bland alla kräldjur. Var och en som rör vid dem när de är döda, han ska vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 11:32" />Allt det som <char style="bk">något</char> av dessa djur faller på, sedan det är dött, blir orent, vare sig <char style="bk">det är</char> ett träkärl eller något klädesplagg eller skinn eller en säck eller vilket föremål <char style="bk">det än är</char>, som används till <char style="bk">något</char> slags arbete, ska läggas i vatten och vara orent ända till kvällen, så ska det bli rent. <verse eid="LEV 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 11:33" />Och om <char style="bk">något</char> sådant faller i ett lerkärl ska ni slå sönder det, och allt som <char style="bk">är</char> i det ska vara orent. <verse eid="LEV 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 11:34" />All mat som man kan äta, på vilken <char style="bk">det</char> kommer <char style="bk">sådant</char> vatten, ska vara orent, och all slags dryck som man kan dricka, i varje <char style="bk">sådant</char> kärl, ska vara orent. <verse eid="LEV 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 11:35" />Och allt som ett <char style="bk">sådant</char> dött djur faller på blir orent. <char style="bk">Om det är</char> en ugn eller en härd, ska de slås sönder, <char style="bk">för</char> de <char style="bk">är</char> orena och <char style="bk">de</char> ska vara orena för er. <verse eid="LEV 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 11:36" />Men en källa eller en brunn, <char style="bk">där det är</char> rikligt med vatten, ska förbli ren. Men den som rör vid deras döda kroppar ska bli oren. <verse eid="LEV 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 11:37" />Och om <char style="bk">en sådan</char> död kropp faller på något slags säd som ska sås, <char style="bk">förblir</char> det rent. <verse eid="LEV 11:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 11:38" />Men om vatten har kommit på säden och en <char style="bk">sådan</char> död kropp faller på den, <char style="bk">ska</char> den <char style="bk">vara</char> oren för er. <verse eid="LEV 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="LEV 11:39" />Om ett djur dör, som får ätas av er, så blir den som rör vid den döda kroppen oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="LEV 11:40" />Den som äter av en sådan död kropp ska tvätta sina kläder och vara oren ända till kvällen. Och den som bär en sådan död kropp ska tvätta sina kläder och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 11:40" /><verse number="41" style="v" sid="LEV 11:41" />Och alla kräldjur, som rör sig på marken, <char style="bk">ska gälla som</char> något avskyvärt för er och får inte ätas. <verse eid="LEV 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="LEV 11:42" />Allt det som går på buken, eller det som går på fyra eller flera ben bland alla kryp som rör sig på marken, dem får ni inte äta, för de <char style="bk">är</char> avskyvärda. <verse eid="LEV 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="LEV 11:43" />Gör inte er själva avskyvärda genom något kräldjur som rör sig, inte heller ska ni besmitta er själva, så att ni blir orena genom dem. <verse eid="LEV 11:43" /><verse number="44" style="v" sid="LEV 11:44" />För jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. Och ni ska helga er själva och vara heliga, för jag <char style="bk">är</char> helig. Ni ska inte orena er genom något kräldjur som rör sig på jorden. <verse eid="LEV 11:44" /><verse number="45" style="v" sid="LEV 11:45" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:7">3 Mos 20:7</ref>; <ref loc="1PE 1:16">1 Petr 1:16</ref>; </char></note> För jag <char style="bk">är</char> HERREN, som har fört er upp från Egyptens land, för att jag ska vara er Gud. Därför ska ni vara heliga, för jag <char style="bk">är</char> helig. <verse eid="LEV 11:45" /><verse number="46" style="v" sid="LEV 11:46" />Detta <char style="bk">är</char> lagen om djuren, om fåglarna, om alla levande djur som rör sig i vattnet och om alla djur som krälar på jorden, <verse eid="LEV 11:46" /><verse number="47" style="v" sid="LEV 11:47" />för att ni ska kunna skilja mellan orent och rent och mellan de djur som får ätas och de djur som inte får ätas.<verse eid="LEV 11:47" /></para>
  <chapter eid="LEV 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="LEV 12" />
  <para style="s">Barnaföderskornas rening.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 12:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 12:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:19">3 Mos 15:19</ref>; <ref loc="LUK 2:22">Luk 2:22</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg: När en kvinna blir med barn och föder en pojke, ska hon vara oren i sju dagar. Lika många dagar som hon är oren för sin vanliga månadsrening. <verse eid="LEV 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 12:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:12">1 Mos 17:12</ref>; <ref loc="LUK 1:59">Luk 1:59</ref>; <ref loc="LUK 2:21">Luk 2:21</ref>; <ref loc="JHN 7:22">Joh 7:22</ref>; </char></note> På åttonde dagen ska hans förhud omskäras. <verse eid="LEV 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 12:4" />Sedan ska hon stanna hemma 33 dagar under sin blödnings- och reningstid. Hon får inte röra vid något heligt och inte heller får hon komma till helgedomen förrän hennes reningsdagar är över. <verse eid="LEV 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 12:5" />Men om hon har fött en flicka, ska hon vara oren i två veckor, på samma sätt som vid sin vanliga månadsrening, och ska stanna hemma i 66 dagar under sin blödnings- och reningstid. <verse eid="LEV 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 12:6" />Och när hennes reningsdagar är över efter en son eller en dotter, ska hon föra fram ett årsgammalt lamm till brännoffer och en ung duva eller en turturduva som syndoffer till prästen vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 12:7" />Så ska han offra det inför HERREN och bringa försoning för henne. Och hon ska bli ren från sin blödning. Detta <char style="bk">är</char> lagen för henne som har fött en pojke eller en flicka. <verse eid="LEV 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 12:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:24">Luk 2:24</ref>; </char></note> Om hon inte har möjlighet att komma med ett får, ska hon ta två turturduvor eller två unga duvor, den ena till brännoffer och den andra till syndoffer, och prästen ska bringa försoning för henne, och hon ska vara ren.<verse eid="LEV 12:8" /></para>
  <chapter eid="LEV 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="LEV 13" />
  <para style="s">Lagen om spetälska.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 13:1" />HERREN talade till Mose och till Aron och sa: <verse eid="LEV 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 13:2" />Om någon får en upphöjning på sin hud eller ett utslag eller en ljus fläck, och det ser ut <char style="bk">som en</char> spetälskefläck på hans hud, ska han föras till prästen Aron, eller någon av hans söner, prästerna. <verse eid="LEV 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 13:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 12:10">4 Mos 12:10</ref>; </char></note> Prästen ska undersöka det angripna stället på huden. Finner han att håret på fläcken har vitnat, och att fläcken visar sig djupare än den övriga huden på kroppen, så <char style="bk">är</char> det en spetälskefläck. Då ska prästen undersöka honom och förklara honom oren. <verse eid="LEV 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 13:4" />Om fläcken på hans hud <char style="bk">är</char> vit, men inte visar sig <char style="bk">vara</char> djupare än den övriga huden, och håret på den inte har vitnat, ska prästen hålla <char style="bk">den som har</char> fläcken instängd i sju dagar. <verse eid="LEV 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 13:5" />På den sjunde dagen ska prästen undersöka honom. <char style="bk">Om</char> han finner att fläcken är oförändrad <char style="bk">och</char> inte har brett ut sig på huden, ska prästen för andra gången stänga in honom i sju dagar. <verse eid="LEV 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 13:6" />Prästen ska undersöka honom igen på den sjunde dagen, och <char style="bk">om</char> det angripna stället har gått tillbaka <char style="bk">och</char> fläcken inte har brett ut sig på huden, ska prästen förklara honom ren, för då <char style="bk">är</char> det ett vanligt utslag. Han ska tvätta sina kläder, så är han ren. <verse eid="LEV 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 13:7" />Men om utslaget breder ut sig på huden, sedan han visat sig för prästen för sin rening, ska han ännu en gång visa sig för prästen. <verse eid="LEV 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 13:8" /><char style="bk">Om</char> prästen ser att utslaget har brett ut sig på huden, ska prästen förklara honom oren. Det <char style="bk">är</char> spetälska. <verse eid="LEV 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 13:9" />Om någon har fått en spetälskefläck, då ska han föras till prästen. <verse eid="LEV 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 13:10" />Prästen ska undersöka <char style="bk">honom</char>. <char style="bk">Om</char> det <char style="bk">finns</char> en vit upphöjning på huden och håret har vitnat, och svallkött <char style="bk">har</char> bildats i upphöjningen, <verse eid="LEV 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 13:11" />då <char style="bk">är</char> det en gammal spetälska på hans hud, och prästen ska förklara honom oren. Han ska inte stänga in honom, för han <char style="bk">är</char> oren. <verse eid="LEV 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 13:12" />Om spetälskan bryter ut på huden, så att den täcker den sjukes hela hud, från huvud till fot, överallt där prästen ser, <verse eid="LEV 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 13:13" />då ska prästen undersöka honom, och <char style="bk">om</char> spetälskan täcker hela hans kropp, så ska han förklara den sjuke ren. Han har blivit helt vit, han <char style="bk">är</char> ren. <verse eid="LEV 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 13:14" />Men så snart svallkött visar sig på honom är han oren. <verse eid="LEV 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 13:15" />När prästen ser svallköttet, ska han förklara honom oren. Svallköttet <char style="bk">är</char> orent. Det <char style="bk">är</char> spetälska. <verse eid="LEV 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 13:16" />Men om svallköttet förändras och blir vitt igen, ska han gå till prästen. <verse eid="LEV 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 13:17" />Och när prästen undersöker honom och <char style="bk">om</char> det angripna stället har blivit vitt, ska han förklara den sjuke ren. Han <char style="bk">är</char> ren. <verse eid="LEV 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 13:18" />Om någon<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KJV: köttet.</char></note> på sin hud haft en böld, som har blivit läkt, <verse eid="LEV 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 13:19" />och det visar sig en vit upphöjning eller en vitröd fläck på det ställe där bölden var, ska han visa sig för prästen. <verse eid="LEV 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 13:20" />Och om det visar sig när prästen ser på den att den <char style="bk">ligger</char> djupare än huden och att håret på den har vitnat, ska prästen förklara honom oren. Det <char style="bk">är</char> spetälska, som har brutit ut där bölden var. <verse eid="LEV 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 13:21" />Men om prästen undersöker den och ser att <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> några vita hår där, och <char style="bk">om</char> den inte <char style="bk">är</char> lägre än den övriga huden utan bara har bleknat, då ska prästen hålla honom instängd i sju dagar. <verse eid="LEV 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 13:22" />Om den breder ut sig på huden, ska prästen förklara honom oren. Det <char style="bk">är</char> spetälska. <verse eid="LEV 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 13:23" />Men om den vita fläcken är oförändrad <char style="bk">och</char> inte breder ut sig, <char style="bk">är</char> det ett ärr efter bölden, och prästen ska förklara honom ren. <verse eid="LEV 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 13:24" />Om <char style="bk">någon</char> får ett brännsår på huden och märket efter brännsåret visar sig som en ljus fläck, något rödaktig eller vit. <verse eid="LEV 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 13:25" />Då ska prästen undersöka den, och se <char style="bk">om</char> håret på fläcken har vitnat och den <char style="bk">visar sig vara</char> djupare än huden, för då <char style="bk">är</char> det spetälska, som har brutit ut i brännsåret. Då ska prästen förklara honom oren. Det <char style="bk">är</char> ett spetälskt sår. <verse eid="LEV 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 13:26" />Men om prästen undersöker det och finner att vitt hår saknas på den ljusa fläcken och att det inte <char style="bk">är</char> lägre än den <char style="bk">övriga</char> huden, utan bara har bleknat, då ska prästen hålla honom instängd i sju dagar. <verse eid="LEV 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 13:27" />På den sjunde dagen ska prästen undersöka honom. Om det har brett ut sig på huden, ska prästen förklara honom oren. Det <char style="bk">är</char> ett spetälskt sår. <verse eid="LEV 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 13:28" />Men om den vita fläcken är oförändrad <char style="bk">och</char> inte har brett ut sig på huden, utan bara har bleknat, så <char style="bk">är</char> det en upphöjning i brännsåret, och prästen ska förklara honom ren, för det <char style="bk">är</char> ett ärr efter brännsåret. <verse eid="LEV 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 13:29" />Om en man eller kvinna får ett sår på huvudet eller i skägget, <verse eid="LEV 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 13:30" />då ska prästen undersöka det sjuka stället. Om han finner att det visar <char style="bk">sig vara</char> djupare än huden, <char style="bk">och där finns</char> gulaktigt tunt hår, då ska prästen förklara honom oren. Det <char style="bk">är</char> skorv, spetälska på huvudet eller i skägget. <verse eid="LEV 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 13:31" />Men om prästen undersöker det angripna stället med skorven, och finner att det inte <char style="bk">är</char> djupare än huden, och <char style="bk">det</char> inte <char style="bk">finns</char> något svart hår i det, då ska prästen hålla <char style="bk">den som angripits av</char> skorven instängd i sju dagar. <verse eid="LEV 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 13:32" />Den sjunde dagen ska prästen undersöka den sjuke, och se <char style="bk">om</char> skorven inte har brett ut sig och där inte finns något gulaktigt hår och skorven inte visar sig <char style="bk">vara</char> djupare än huden, <verse eid="LEV 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 13:33" />då ska han raka sig, men skorven ska han inte raka, och prästen ska hålla <char style="bk">honom</char> instängd i ytterligare sju dagar. <verse eid="LEV 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 13:34" />På den sjunde dagen ska prästen undersöka skorven och se <char style="bk">om</char> skorven inte har brett ut sig på huden, och den inte visar sig <char style="bk">vara</char> djupare än huden, då ska prästen förklara honom ren. Han ska tvätta sina kläder och vara ren. <verse eid="LEV 13:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 13:35" />Men om skorven breder ut sig på huden, efter det att han förklarats ren, <verse eid="LEV 13:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 13:36" />ska prästen undersöka honom och se om skorven har brett ut sig på huden, då ska prästen inte söka efter gulaktigt hår. Han <char style="bk">är</char> oren. <verse eid="LEV 13:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 13:37" />Men om det visar sig att skorven är oförändrad och <char style="bk">att</char> svart hår har vuxit i den, är skorven läkt. Han <char style="bk">är</char> ren, och prästen ska förklara honom ren. <verse eid="LEV 13:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 13:38" />Och om en man eller kvinna har ljusa fläckar på huden på sin kropp, fläckar som är vita, <verse eid="LEV 13:38" /><verse number="39" style="v" sid="LEV 13:39" />så ska prästen undersöka dem, och se, <char style="bk">om</char> de ljusa fläckarna på huden på deras kroppar <char style="bk">är</char> blekvita, så <char style="bk">är</char> det ett ofarligt utslag <char style="bk">som har</char> uppkommit på huden. Han <char style="bk">är</char> ren. <verse eid="LEV 13:39" /><verse number="40" style="v" sid="LEV 13:40" />Om en man har tappat håret på sitt huvud, <char style="bk">är</char> han flintskallig, <char style="bk">men</char> han <char style="bk">är</char> ren. <verse eid="LEV 13:40" /><verse number="41" style="v" sid="LEV 13:41" />Om han har mist håret ovanför pannan, <char style="bk">är</char> han skallig, <char style="bk">men</char> han <char style="bk">är</char> ren. <verse eid="LEV 13:41" /><verse number="42" style="v" sid="LEV 13:42" />Men om det uppstår ett vitt och rödaktigt sår där han är skallig, upptill eller framtill, <char style="bk">är</char> det spetälska som har brutit ut där han är skallig, upptill eller framtill. <verse eid="LEV 13:42" /><verse number="43" style="v" sid="LEV 13:43" />Då ska prästen undersöka det, och se, <char style="bk">om</char> det upphöjda såret <char style="bk">är</char> vitt och rödaktigt där han är skallig, upptill eller framtill, och det ser ut som spetälska på kroppens hud, <verse eid="LEV 13:43" /><verse number="44" style="v" sid="LEV 13:44" />då är mannen spetälsk. Han <char style="bk">är</char> oren. Prästen ska förklara honom helt och hållet oren. Hans huvud <char style="bk">är</char> angripet. <verse eid="LEV 13:44" /><verse number="45" style="v" sid="LEV 13:45" />Den spetälske som har fått sådana sår ska gå med sönderrivna kläder, och hans huvud ska vara blottat. Han ska skyla sin mun och ropa: Oren! Oren! <verse eid="LEV 13:45" /><verse number="46" style="v" sid="LEV 13:46" />Så länge hans sår <char style="bk">varar</char>, ska han vara oren. Han <char style="bk">är</char> oren, han ska bo för sig själv. Han <char style="bk">ska ha</char> sin bostad utanför lägret. <verse eid="LEV 13:46" /><verse number="47" style="v" sid="LEV 13:47" />Om en spetälskefläck visar sig på ett klädesplagg av ull eller lin, <verse eid="LEV 13:47" /><verse number="48" style="v" sid="LEV 13:48" />vävt eller virkat av linne eller ull, eller på ett skinn eller på något som är gjort av skinn, <verse eid="LEV 13:48" /><verse number="49" style="v" sid="LEV 13:49" />och fläcken är grönaktig eller rödaktig, på klädesplagget eller skinnet, antingen det är vävt eller virkat eller vad det än är som är gjort av skinn, så <char style="bk">är</char> det en spetälskefläck och ska visas för prästen. <verse eid="LEV 13:49" /><verse number="50" style="v" sid="LEV 13:50" />Prästen ska undersöka fläcken och låsa in <char style="bk">det som är</char> angripet i sju dagar. <verse eid="LEV 13:50" /><verse number="51" style="v" sid="LEV 13:51" />På den sjunde dagen ska han undersöka den. Ser han att fläcken har brett ut sig på klädesplagget antingen det är vävt eller virkat eller på skinnet <char style="bk">eller</char> vad det än är som är gjort av skinn, så <char style="bk">är</char> fläcken en elakartad spetälska. Det <char style="bk">är</char> orent. <verse eid="LEV 13:51" /><verse number="52" style="v" sid="LEV 13:52" />Han ska därför bränna upp klädesplagget där fläcken finns, antingen det är vävt eller virkat av ull eller lin, eller vad som helst som är gjort av skinn, för det <char style="bk">är</char> en elakartad spetälska. Det ska brännas upp i eld. <verse eid="LEV 13:52" /><verse number="53" style="v" sid="LEV 13:53" />Men om prästen undersöker det och ser att fläcken inte har brett ut sig på klädesplagget, antingen det är vävt eller virkat eller vad som helst som är gjort av skinn, <verse eid="LEV 13:53" /><verse number="54" style="v" sid="LEV 13:54" />då ska prästen befalla att man ska tvätta <char style="bk">det som</char> angripits och hålla det inlåst i ytterligare sju dagar. <verse eid="LEV 13:54" /><verse number="55" style="v" sid="LEV 13:55" />Så ska prästen undersöka fläcken efter att det har tvättats, och se, <char style="bk">om</char> fläcken inte har förändrat färg och fläcken inte har brett ut sig, så <char style="bk">är</char> det orent. Du ska bränna upp det i eld. Det <char style="bk">är</char> en frätfläck, <char style="bk">vare sig</char> det <char style="bk">sitter på</char> avigsidan eller på rätsidan. <verse eid="LEV 13:55" /><verse number="56" style="v" sid="LEV 13:56" />Om prästen undersöker det och ser att fläcken <char style="bk">har</char> bleknat efter tvättningen, då ska han riva bort det från klädesplagget, eller skinnet eller det som är vävt eller virkat. <verse eid="LEV 13:56" /><verse number="57" style="v" sid="LEV 13:57" />Om det ännu en gång visar sig på klädesplagget antingen det är vävt eller virkat eller vad som helst som är gjort av skinn, så <char style="bk">är</char> det en <char style="bk">fläck</char> som har spritt sig. Det som <char style="bk">är</char> angripet ska du bränna upp i eld. <verse eid="LEV 13:57" /><verse number="58" style="v" sid="LEV 13:58" />Om fläcken på klädesplagget, antingen det är vävt eller virkat eller vad som helst som är gjort av skinn, går bort när det tvättas, ska det tvättas en gång till, så blir det rent. <verse eid="LEV 13:58" /><verse number="59" style="v" sid="LEV 13:59" />Detta <char style="bk">är</char> lagen om det klädesplagg som har blivit angripet av spetälska, vare sig det är av ull eller lin, antingen det är vävt eller virkat eller vad som helst som är gjort av skinn, så ska de efter denna lag förklaras rena eller orena.<verse eid="LEV 13:59" /></para>
  <chapter eid="LEV 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="LEV 14" />
  <para style="s">Om rening från spetälskan.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 14:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 14:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:4">Matt 8:4</ref>; <ref loc="MRK 1:44">Mark 1:44</ref>; <ref loc="LUK 5:14">Luk 5:14</ref>; <ref loc="LUK 17:14">Luk 17:14</ref>; </char></note> Detta är lagen om den spetälske på den dag han ska renas: Han ska föras till prästen. <verse eid="LEV 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 14:3" />Prästen ska gå ut utanför lägret och undersöka honom, och se <char style="bk">om</char> den spetälske är botad från spetälskans utslag, <verse eid="LEV 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 14:4" />så ska prästen befalla att man ska ta två levande rena fåglar för honom som ska renas, cederträ, karmosinrött <char style="bk">garn</char> och isop, <verse eid="LEV 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 14:5" />och prästen ska befalla att man ska slakta den ena fågeln i ett lerkärl över rinnande vatten. <verse eid="LEV 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 14:6" />Och han ska ta den levande fågeln, cederträet, det karmosinröda garnet och isopen och doppa dem tillsammans med den levande fågeln i den fågelns blod, <char style="bk">som blivit</char> slaktad över det rinnande vattnet. <verse eid="LEV 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 14:7" />Han ska stänka sju gånger på honom som ska renas från spetälskan. Därefter ska han förklara honom ren och släppa den levande fågeln ut över marken. <verse eid="LEV 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 14:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 12:14">4 Mos 12:14</ref>; </char></note> Den som ska renas ska tvätta sina kläder och raka av allt sitt hår och bada sig i vatten, så blir han ren. Sedan ska han gå in i lägret men stanna utanför sitt tält i sju dagar. <verse eid="LEV 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 14:9" />På sjunde dagen ska han raka av allt sitt hår från huvudet, skägget och sina ögonbryn, och allt hår på kroppen ska han raka av. Han ska tvätta sina kläder och bada sin kropp i vatten, så blir han ren. <verse eid="LEV 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 14:10" />På åttonde dagen ska han ta två felfria lamm av hankön och ett årsgammalt felfritt lamm av honkön, tre tiondels fint mjöl <char style="bk">till</char> matoffer, blandat med olja, och en halv liter<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. log som motsvarar en halv liter.</char></note> olja. <verse eid="LEV 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 14:11" />Prästen som utför reningen ska ställa den som ska renas och dessa ting inför HERREN, <char style="bk">vid</char> ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 14:12" />Och prästen ska ta det ena lammet och offra det som ett skuldoffer, tillsammans med ett tillhörande logmått av olja. Han ska vifta dem <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN. <verse eid="LEV 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 14:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:7">3 Mos 7:7</ref>; </char></note> Han ska slakta lammet på samma plats där man slaktar syndoffret och brännoffret på den heliga platsen. För skuldoffret <char style="bk">tillhör</char> prästen <char style="bk">liksom</char> syndoffret. Det <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 14:14" />Och prästen ska ta av skuldoffrets blod och stryka på högra örsnibben på den som ska renas och på tummen på hans högra hand och på stortån på hans högra fot. <verse eid="LEV 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 14:15" />Sedan ska prästen ta <char style="bk">något</char> från logmåttet av olja och hälla i sin vänstra hand <verse eid="LEV 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 14:16" />och doppa med sitt högra pekfinger i den olja som han <char style="bk">har</char> i sin vänstra hand, och stänka av oljan med sitt finger sju gånger inför HERREN. <verse eid="LEV 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 14:17" />Av det som blir över av oljan i hans hand ska prästen stryka på högra örsnibben på den som ska renas och på tummen av hans högra hand och på stortån av hans högra fot, ovanpå skuldofferblodet. <verse eid="LEV 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 14:18" />Det som är kvar av oljan i prästens hand ska han hälla på huvudet på den som ska renas. Så ska prästen bringa försoning för honom inför HERREN. <verse eid="LEV 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 14:19" />Och prästen ska offra syndoffret och bringa försoning för den som ska renas från hans orenhet, och sedan ska han slakta brännoffret. <verse eid="LEV 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 14:20" />Sedan ska prästen offra brännoffret och matoffret på altaret. Så ska prästen bringa försoning för honom och han blir ren. <verse eid="LEV 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 14:21" />Om han <char style="bk">är</char> fattig och inte har råd med så mycket, då ska han ta ett lamm <char style="bk">till</char> skuldoffer som ska viftas för att bringa försoning för honom, och en tiondels fint mjöl, blandat med olja, till matoffer och en halv liter olja, <verse eid="LEV 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 14:22" />två turturduvor eller två unga duvor, beroende på vad han har råd med. Den ena ska vara till syndoffer och den andra till brännoffer. <verse eid="LEV 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 14:23" />På den åttonde dagen av sin rening ska han bära detta till prästen, till uppenbarelsetältets ingång inför HERREN. <verse eid="LEV 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 14:24" />Och prästen ska ta skuldofferlammet och logmåttet med olja och vifta dem <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN. <verse eid="LEV 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 14:25" />Han ska slakta skuldofferlammet, och prästen ska ta av blodet och stryka på högra örsnibben på den som ska renas, på tummen på hans högra hand och på stortån på hans högra fot. <verse eid="LEV 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 14:26" />Sedan ska prästen hälla av oljan i sin vänstra hand <verse eid="LEV 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 14:27" />och med sitt högra pekfinger ska han stänka av oljan, som han <char style="bk">har</char> i sin vänstra hand, sju gånger inför HERREN. <verse eid="LEV 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 14:28" />Av oljan, som han <char style="bk">har</char> i sin hand, ska prästen stryka på högra örsnibben på den som ska renas, och på tummen på hans högra hand och på stortån på hans högra fot, ovanpå skuldofferblodet. <verse eid="LEV 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 14:29" />Och det som är kvar av oljan i prästens hand ska han hälla på huvudet på den som ska renas, för att bringa försoning för honom inför HERREN. <verse eid="LEV 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 14:30" />Och han ska offra den ena av turturduvorna eller av de unga duvorna, som han kan få tag på, <verse eid="LEV 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 14:31" />beroende på vad han har råd med, den ena <char style="bk">till</char> syndoffer och den andra <char style="bk">till</char> brännoffer, tillsammans med matoffret. Så ska prästen bringa försoning för honom som ska renas inför HERREN. <verse eid="LEV 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 14:32" />Detta <char style="bk">är</char> lagen <char style="bk">för den</char> som har haft spetälska men inte har råd att skaffa <char style="bk">det som hör</char> till hans rening. <verse eid="LEV 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 14:33" />Och HERREN talade till Mose och till Aron och sa: <verse eid="LEV 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 14:34" />När ni kommer in i Kanaans land, som jag ger er till egendom, och jag låter en spetälskefläck komma på något hus i det land som är er egendom, <verse eid="LEV 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 14:35" />så ska husets ägare gå och tala om det för prästen och säga: Det ser ut som om huset har blivit angripet. <verse eid="LEV 14:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 14:36" />Då ska prästen befalla att de utrymmer huset, innan prästen går <char style="bk">in</char> för att undersöka det angripna stället, för att inte allt som <char style="bk">finns</char> i huset ska bli orent. Därefter ska prästen gå in för att undersöka huset. <verse eid="LEV 14:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 14:37" />Och han ska undersöka det angripna stället, och se <char style="bk">om</char> fläckarna på husets väggar har grönaktiga eller rödaktiga fördjupningar, som ser ut att <char style="bk">ligga</char> djupare än väggytan, <verse eid="LEV 14:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 14:38" />då ska prästen gå ut ur huset genom dörren och stänga huset i sju dagar. <verse eid="LEV 14:38" /><verse number="39" style="v" sid="LEV 14:39" />Prästen ska komma tillbaka på sjunde dagen och undersöka huset. Och se, <char style="bk">om</char> det angripna stället på husväggarna har spritt sig, <verse eid="LEV 14:39" /><verse number="40" style="v" sid="LEV 14:40" />då ska prästen befalla att de river loss de stenar som <char style="bk">är</char> angripna, och kastar dem utanför staden på en oren plats. <verse eid="LEV 14:40" /><verse number="41" style="v" sid="LEV 14:41" />Man ska skrapa huset överallt på insidan och kasta det avskrapade murbruket på en oren plats utanför staden. <verse eid="LEV 14:41" /><verse number="42" style="v" sid="LEV 14:42" />Sedan ska man ta andra stenar och sätta <char style="bk">dem</char> på de förra stenarnas plats och ta annat murbruk att putsa huset med. <verse eid="LEV 14:42" /><verse number="43" style="v" sid="LEV 14:43" />Om fläcken kommer tillbaka och sprider sig i huset, sedan man har tagit bort stenarna, skrapat huset och putsat det, <verse eid="LEV 14:43" /><verse number="44" style="v" sid="LEV 14:44" />då ska prästen gå och undersöka det. Och se, <char style="bk">om</char> fläcken har spritt sig i huset, så <char style="bk">är</char> det en elakartad spetälska i huset. Det <char style="bk">är</char> orent. <verse eid="LEV 14:44" /><verse number="45" style="v" sid="LEV 14:45" />Man ska riva ner huset, dess stenar och trävirke och allt murbruk på huset och föra bort <char style="bk">allt</char> till en oren plats utanför staden. <verse eid="LEV 14:45" /><verse number="46" style="v" sid="LEV 14:46" />Om någon har gått in i huset under tiden det var stängt, ska han vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 14:46" /><verse number="47" style="v" sid="LEV 14:47" />Den som ligger i huset ska tvätta sina kläder, och den som äter i huset ska tvätta sina kläder. <verse eid="LEV 14:47" /><verse number="48" style="v" sid="LEV 14:48" />Men om prästen går in och undersöker huset, och ser att smittan inte har spritt sig i huset, sedan huset blivit putsat, då ska han förklara huset rent, för då är smittan läkt. <verse eid="LEV 14:48" /><verse number="49" style="v" sid="LEV 14:49" />För att rena huset ska han ta två fåglar, cederträ, karmosinröd ull och isop. <verse eid="LEV 14:49" /><verse number="50" style="v" sid="LEV 14:50" />Han ska slakta den ena fågeln över ett lerkärl med rinnande vatten. <verse eid="LEV 14:50" /><verse number="51" style="v" sid="LEV 14:51" />Och han ska ta cederträet, isopen, den karmosinröda ullen och den levande fågeln och doppa alltsammans i den slaktade fågelns blod och det rinnande vattnet och stänka sju gånger på huset. <verse eid="LEV 14:51" /><verse number="52" style="v" sid="LEV 14:52" />Så ska han rena huset med fågelns blod, med det rinnande vattnet, med den levande fågeln, med cederträet, med isopen och med den karmosinröda ullen. <verse eid="LEV 14:52" /><verse number="53" style="v" sid="LEV 14:53" />Och han ska släppa den levande fågeln fri utanför staden över öppen mark och bringa försoning för huset, så att det blir rent. <verse eid="LEV 14:53" /><verse number="54" style="v" sid="LEV 14:54" />Detta <char style="bk">är</char> lagen som gäller vid varje angrepp av spetälska och vid skorv, <verse eid="LEV 14:54" /><verse number="55" style="v" sid="LEV 14:55" />om spetälska på kläder och på hus, <verse eid="LEV 14:55" /><verse number="56" style="v" sid="LEV 14:56" />om blemmor, utslag och ljusa fläckar, <verse eid="LEV 14:56" /><verse number="57" style="v" sid="LEV 14:57" />för att man ska kunna avgöra när <char style="bk">något är</char> orent eller rent. Detta <char style="bk">är</char> lagen om spetälska.<verse eid="LEV 14:57" /></para>
  <chapter eid="LEV 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="LEV 15" />
  <para style="s">Orena flytningar.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 15:1" />HERREN talade till Mose och till Aron och sa: <verse eid="LEV 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 15:2" />Tala till Israels barn och säg till dem: När någon man får flytning från sitt kött, <char style="bk">så är</char> han oren <char style="bk">på grund av</char> flytningen. <verse eid="LEV 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 15:3" />Angående hans orenhet genom flytning gäller följande: Vare sig hans kropp avsöndrar flytningen eller det tillsluter sig för flytningen, så <char style="bk">är</char> han oren. <verse eid="LEV 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 15:4" />Varje säng, på vilken han som har flytning ligger, ska vara oren, och allt som han sitter på ska vara orent. <verse eid="LEV 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 15:5" />Den som rör vid hans säng ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 15:6" />Den som sätter sig på <char style="bk">något</char> som han med flytningen har suttit på, ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 15:7" />Och den som rör vid hans kropp som har flytning ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 15:8" />Om han som har flytning spottar på den som är ren, ska denne tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 15:9" />Varje sadel som han med flytningen sitter på när han rider ska vara oren. <verse eid="LEV 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 15:10" />Var och en som rör vid något som har legat under honom ska vara oren ända till kvällen, och den som bär <char style="bk">något av</char> dessa saker ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 15:11" />Var och en som han med flytningen rör vid utan att ha sköljt sina händer i vatten, ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 15:12" />Det lerkärl som han med flytningen rör vid ska slås sönder, och varje träkärl ska sköljas med vatten. <verse eid="LEV 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 15:13" />När han med flytningen blir ren från sin flytning, ska han räkna sju dagar sedan han blev ren och tvätta sina kläder och bada sin kropp i rinnande vatten, så blir han ren. <verse eid="LEV 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 15:14" />På den åttonde dagen ska han ta sig två turturduvor eller två unga duvor och komma inför HERREN till uppenbarelsetältets ingång och ge dem åt prästen. <verse eid="LEV 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 15:15" />Och prästen ska offra dem, den ena <char style="bk">till</char> syndoffer och den andra <char style="bk">till</char> brännoffer. Så ska prästen bringa försoning för honom inför HERREN för hans flytning. <verse eid="LEV 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 15:16" />När en man har haft sädesuttömning, ska han bada hela sin kropp i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 15:17" />Alla kläder och allt skinn som sädesuttömningen kommit på ska tvättas med vatten och vara orent ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 15:18" />När en man har legat med en kvinna, <char style="bk">och</char> sädesuttömning har skett, ska de <char style="bk">båda</char> bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara orena ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 15:19" />När en kvinna har sin flytning <char style="bk">och</char> det kommer blod i flytningen från hennes kropp, då ska hon vara oren i sju dagar, och var och en som rör vid henne ska vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 15:20" />Allt som hon ligger på under sin månadsrening ska vara orent, och allt som hon sitter på ska vara orent. <verse eid="LEV 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 15:21" />Var och en som rör vid hennes säng ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 15:22" />Och var och en som rör vid något som hon har suttit på ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 15:23" />Om någon rör vid något på <char style="bk">hennes</char> säng eller som hon har suttit på, ska han vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 15:24" />Om en man ligger med henne och hennes månadsblödning kommer på honom, ska han vara oren i sju dagar, och varje säng som han ligger på ska vara oren. <verse eid="LEV 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 15:25" />Om en kvinna har blödning under en längre tid, utan att det är hennes månadsrening, eller om hon har haft flytning utöver tiden för sin månadsrening, så länge hennes orena flytning varar, gäller samma regler för henne som under tiden för sin månadsrening. Hon <char style="bk">är</char> oren. <verse eid="LEV 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 15:26" />Varje säng som hon ligger på så länge hennes flytning varar, ska gälla samma regler som för det hon ligger på under sin månadsrening, och allt som hon sitter på blir orent liksom under hennes månadsrening. <verse eid="LEV 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 15:27" />Var och en som rör vid något av detta blir oren och ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen. <verse eid="LEV 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 15:28" />Men när hon blir ren från sin flytning, så ska hon räkna sju dagar, och sedan ska hon vara ren. <verse eid="LEV 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 15:29" />På den åttonde dagen ska hon ta två turturduvor eller två unga duvor och bära dem till prästen, till uppenbarelsetältets ingång. <verse eid="LEV 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 15:30" />Och prästen ska offra den ena <char style="bk">till</char> syndoffer och den andra <char style="bk">till</char> brännoffer och prästen ska bringa försoning för henne inför HERREN, för hennes orena flytning. <verse eid="LEV 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 15:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:3">4 Mos 5:3</ref>; </char></note> Så ska ni skilja Israels barn från deras orenhet, så att de inte ska dö i sin orenhet när de orenar mitt tabernakel, som <char style="bk">är</char> ibland dem. <verse eid="LEV 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 15:32" />Detta <char style="bk">är</char> lagen för den som har flytning och <char style="bk">för den</char> som har sädesuttömning, och som därigenom blir oren, <verse eid="LEV 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 15:33" />och för henne som har sin månadsrening, och för den som har flytning, antingen man eller kvinna och för mannen som ligger med en oren kvinna.<verse eid="LEV 15:33" /></para>
  <chapter eid="LEV 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="LEV 16" />
  <para style="s">Den stora försoningsdagen.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 16:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 10:2">3 Mos 10:2</ref>; </char>
    </note> HERREN talade till Mose, sedan Arons två söner hade dött, de som dog när de offrade inför HERREN. <verse eid="LEV 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 16:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:10">2 Mos 30:10</ref>; <ref loc="HEB 9:7f">Hebr 9:7f</ref>; </char></note> HERREN sa till Mose: Säg åt din broder Aron att han inte när som helst får gå in i helgedomen innanför förlåten fram till nådastolen som <char style="bk">är</char> ovanpå arken, för att han inte ska dö. För jag ska uppenbara mig i molnskyn över nådastolen. <verse eid="LEV 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 16:3" />Sålunda ska Aron ha med sig följande in i helgedomen: en ungtjur till syndoffer och en bagge till brännoffer. <verse eid="LEV 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 16:4" />Han ska klä sig i den heliga livklädnaden av linne och ha linnebyxor på sin kropp, och han ska spänna på sig ett bälte av linne och sätta på sig en linneturban. Detta <char style="bk">är</char> de heliga kläderna, och därför ska han bada sin kropp i vatten innan han tar dem på sig. <verse eid="LEV 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 16:5" />Av Israels barns församling ska han ta två bockar till syndoffer och en bagge till brännoffer. <verse eid="LEV 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 16:6" />Aron ska föra fram sin syndoffertjur, som <char style="bk">är</char> för honom själv, och han ska bringa försoning för sig och för sitt hus. <verse eid="LEV 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 16:7" />Han ska ta de två bockarna och ställa dem inför HERREN <char style="bk">vid</char> ingången till uppenbarelsetältet. <verse eid="LEV 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 16:8" />Så ska Aron kasta lott om de två bockarna. En lott för HERREN och en lott för fribocken<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Hebr. Asasel, dvs. skaffa bort. KJV: flyktget.</char></note>. <verse eid="LEV 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 16:9" />Och Aron ska föra fram den bocken som HERRENS lott föll på och offra den <char style="bk">som</char> ett syndoffer. <verse eid="LEV 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 16:10" />Men den bocken som lotten föll på att vara fribock ska levande ställas inför HERREN för att bringa försoning genom den, <char style="bk">och</char> sedan ska den sändas i väg ut i öknen som en fribock. <verse eid="LEV 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 16:11" />Aron ska föra fram sin syndoffertjur, som <char style="bk">är</char> för honom, och han ska bringa försoning för sig själv och för sitt hus. Han ska slakta syndoffertjuren, som <char style="bk">är</char> för honom själv. <verse eid="LEV 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 16:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:34-36">2 Mos 30:34-36</ref>; </char></note> Sedan ska han ta ett fyrfat, fullt med glöd från altaret inför HERREN, och fylla sina händer med finstött, välluktande rökelse och bära <char style="bk">det</char> innanför förlåten, <verse eid="LEV 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 16:13" />och han ska lägga rökelsen på elden inför HERREN, så att ett moln av rökelse täcker nådastolen, som <char style="bk">är</char> på vittnesbördet, för att han inte ska dö. <verse eid="LEV 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 16:14" />Och han ska ta av tjurens blod och stänka med sitt pekfinger på nådastolen mot öster, och sju gånger ska han stänka av blodet framför nådastolen med sitt finger. <verse eid="LEV 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 16:15" />Sedan ska han slakta folkets syndofferbock och bära in dess blod innanför förlåten, och han ska göra med blodet såsom han gjorde med tjurens blod. Han ska stänka på nådastolen och framför nådastolen. <verse eid="LEV 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 16:16" />Och han ska bringa försoning för helgedomen, på grund av Israels barns orenheter och på grund av deras överträdelser, för alla deras synder. På samma sätt ska han göra med uppenbarelsetältet, som är bland dem, mitt ibland deras orenheter. <verse eid="LEV 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 16:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:9-10">Luk 1:9-10</ref>; <ref loc="HEB 9:7">Hebr 9:7</ref>; </char></note> Ingen får vara inne i uppenbarelsetältet från det han går in i helgedomen för att bringa försoning till dess han kommer ut igen och har bringat försoning för sig själv, för sitt hus och för Israels hela församling. <verse eid="LEV 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 16:18" />Sedan ska han gå ut till altaret som <char style="bk">står</char> inför HERREN och bringa försoning för det. Han ska ta av tjurens blod och av bockens blod och stryka på altarets horn runt om, <verse eid="LEV 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 16:19" />och han ska stänka av blodet på det med sitt finger sju gånger, och rena och helga det från Israels barns orenheter. <verse eid="LEV 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 16:20" />När han har fullbordat försoningen för helgedomen, uppenbarelsetältet och altaret, ska han föra fram den levande bocken. <verse eid="LEV 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 16:21" />Aron ska lägga båda sina händer på den levande bockens huvud och bekänna över den Israels barns alla missgärningar och alla deras överträdelser, alla deras synder. Han ska lägga dem på bockens huvud och sedan sända i väg <char style="bk">honom</char> ut i öknen, genom en man som är till hands för det. <verse eid="LEV 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 16:22" />Bocken ska bära alla deras missgärningar på sig ut i ödemarken, och han ska släppa lös bocken ute i öknen. <verse eid="LEV 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 16:23" />Så ska Aron gå in i uppenbarelsetältet och ta av sig linnekläderna, som han tog på sig när han gick in i helgedomen, och han ska lämna dem där. <verse eid="LEV 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 16:24" />Och han ska bada sin kropp i vatten på helig plats och ta på sig sina egna kläder. Sedan ska han gå ut och offra sitt eget brännoffer och folkets brännoffer och bringa försoning för sig själv och för folket. <verse eid="LEV 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 16:25" />Fettet från syndoffret ska han bränna upp på altaret. <verse eid="LEV 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 16:26" />Han som släppte i väg fribocken ska tvätta sina kläder och bada sin kropp i vatten, och därefter får han komma in i lägret. <verse eid="LEV 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 16:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:30">3 Mos 6:30</ref>; <ref loc="HEB 13:11">Hebr 13:11</ref>; </char></note> Syndoffertjuren och syndofferbocken, vilkas blod blev inburet <char style="bk">till</char> att bringa försoning i helgedomen, ska föras bort utanför lägret och brännas upp i eld med deras hud, deras kött och deras orenlighet. <verse eid="LEV 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 16:28" />Den som bränner upp detta ska tvätta sina kläder och bada sin kropp i vatten, och därefter får han komma in i lägret. <verse eid="LEV 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 16:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 29:7">4 Mos 29:7</ref>; </char></note> Och <char style="bk">detta</char> ska vara en evig stadga för er: I sjunde månaden<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">16:29 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*den sjunde månaden börjar med en högtid och tio dagar senare infaller den stora försoningsdagen.</char></note> på den tionde <char style="bk">dagen</char> ska ni ödmjuka er själva och inte göra något som helst arbete, <char style="bk">varken</char> den <char style="bk">som är</char> född i landet eller främlingen som bor ibland er. <verse eid="LEV 16:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 16:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:27">3 Mos 23:27</ref>; </char></note> För på den dagen ska <char style="bk">prästen</char> bringa försoning åt er, <char style="bk">för att</char> rena er, så att ni kan bli rena från alla era synder inför HERREN. <verse eid="LEV 16:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 16:31" />Den <char style="bk">ska vara</char> en vilosabbat för er, och ni ska ödmjuka er. Detta ska vara en evig stadga. <verse eid="LEV 16:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 16:32" />Den präst som har blivit smord och invigd att tjäna som präst i sin fars ställe ska bringa försoning, och ska klä sig i linnekläderna, de heliga kläderna, <verse eid="LEV 16:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 16:33" />och han ska bringa försoning för det allra heligaste och han ska bringa försoning för uppenbarelsetältet och altaret, och han ska bringa försoning för prästerna och för allt folket i församlingen. <verse eid="LEV 16:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 16:34" />Detta ska vara en evig stadga, så att försoning bringas för Israels barn en gång om året för alla deras synder. Och han<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">16:34 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*Dvs. Aron.</char></note> gjorde såsom HERREN hade befallt Mose.<verse eid="LEV 16:34" /></para>
  <chapter eid="LEV 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="LEV 17" />
  <para style="s">Bestämmelser om slakt av djur. Förbud att äta blod.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 17:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 17:2" />Tala till Aron och till hans söner och till alla Israels barn och säg till dem: Detta <char style="bk">är</char> vad HERREN har befallt och sagt: <verse eid="LEV 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 17:3" /><char style="bk">För</char> var och en av Israels hus som slaktar ett nötkreatur, eller ett lamm eller en get i lägret eller som slaktar <char style="bk">det</char> utanför lägret, <verse eid="LEV 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 17:4" />och inte för fram det till ingången av uppenbarelsetältet för att bära fram ett offer åt HERREN framför HERRENS tabernakel, så ska det tillräknas honom som blodskuld. Han har utgjutit blod, och mannen ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 17:5" />Därför ska Israels barn föra sina offer, som de slaktar ute på det öppna fältet, fram till HERREN, till uppenbarelsetältets ingång, till prästen, och slakta dem där <char style="bk">som</char> tackoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 17:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:3">3 Mos 3:3</ref>; </char></note> Prästen ska stänka blodet på HERRENS altare <char style="bk">vid</char> ingången till uppenbarelsetältet och bränna upp fettet, till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 17:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:15">2 Mos 34:15</ref>; <ref loc="DEU 32:17">5 Mos 32:17</ref>; <ref loc="2CH 11:15">2 Krön 11:15</ref>; <ref loc="1CO 10:20">1 Kor 10:20</ref>; <ref loc="1JN 5:21">1 Joh 5:21</ref>; </char></note> De ska inte längre offra sina offer åt de onda andar med vilka de har bedrivit hor. Detta ska vara en evig stadga för dem och deras efterkommande. <verse eid="LEV 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 17:8" />Och du ska säga till dem: Var och en av Israels hus eller av främlingarna som bor bland er, som offrar ett brännoffer eller ett slaktoffer <verse eid="LEV 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 17:9" />och inte bär fram det till ingången av uppenbarelsetältet för att offra det åt HERREN, den mannen ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 17:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:17">3 Mos 3:17</ref>; <ref loc="LEV 7:26-27">3 Mos 7:26-27</ref>; <ref loc="DEU 12:16">5 Mos 12:16</ref>; <ref loc="ACT 15:20f">Apg 15:20f</ref>; </char></note> Var och en av Israels hus eller av de främlingar som bor ibland er, som äter något blod, den personen, som äter blodet, ska jag vända mitt ansikte mot och utrota honom ur hans folk. <verse eid="LEV 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 17:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:22">Hebr 9:22</ref>; </char></note> För kroppens liv <char style="bk">är</char> i blodet, och jag har gett er det till altaret, till att bringa försoning för era själar. För det <char style="bk">är</char> blodet <char style="bk">som</char> bringar försoning för själen. <verse eid="LEV 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 17:12" />Därför sa jag till Israels barn: Ingen av er ska äta blod, och inte heller främlingen som bor bland er, ska äta blod. <verse eid="LEV 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 17:13" />Var och en av Israels barn eller av främlingarna som bor bland er som under jakten fäller ett djur eller en fågel som får ätas, ska låta blodet rinna ut och täcka över det med jord. <verse eid="LEV 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 17:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">1 Mos 9:4</ref>; </char></note> För varje kropps liv <char style="bk">är</char> i dess blod, och det <char style="bk">utgör</char> dess liv. Därför sa jag till Israels barn: Ni ska inte äta blodet från något kött, för varje kropps liv <char style="bk">är</char> dess blod. Var och en som äter det ska utrotas. <verse eid="LEV 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 17:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:31">2 Mos 22:31</ref>; </char></note> Var och en som äter ett <char style="bk">självdött</char> djur eller det som är rivet <char style="bk">av vilddjur</char>, <char style="bk">vare sig han är</char> född i landet eller en främling, ska tvätta sina kläder och bada <char style="bk">sig</char> i vatten och vara oren ända till kvällen, sedan är han ren. <verse eid="LEV 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 17:16" />Men om han inte tvättar <char style="bk">sina kläder</char> och inte badar sin kropp, ska han bära på sin missgärning.<verse eid="LEV 17:16" /></para>
  <chapter eid="LEV 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="LEV 18" />
  <para style="s">Lagar om sexuella förbindelser.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 18:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 18:2" />Tala till Israels barn och säg till dem: Jag är HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 18:3" />Ni ska inte göra som man gör i Egyptens land, där ni har bott, och ni ska inte göra som man gör i Kanaans land, dit jag ska föra er, och inte heller ska ni vandra efter deras stadgar. <verse eid="LEV 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 18:4" />Mina bud ska ni följa, och mina stadgar ska ni hålla och vandra efter dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 18:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 9:29">Neh 9:29</ref>; <ref loc="EZK 20:11">Hes 20:11</ref>; <ref loc="LUK 10:28">Luk 10:28</ref>; <ref loc="ROM 10:5">Rom 10:5</ref>; <ref loc="GAL 3:12">Gal 3:12</ref>; </char></note> Och ni ska hålla mina stadgar och mina lagar. För den som gör efter dem, han ska leva genom dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 18:6" />Ingen ska närma sig någon som är hans nära släkting för att blotta <char style="bk">dennes</char> nakenhet. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 18:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:33">1 Mos 19:33</ref>; <ref loc="EZK 22:10">Hes 22:10</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din fars och din mors nakenhet. Hon <char style="bk">är</char> din mor. Du ska inte blotta hennes nakenhet. <verse eid="LEV 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 18:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:22">1 Mos 35:22</ref>; <ref loc="LEV 20:11">3 Mos 20:11</ref>; <ref loc="DEU 22:30">5 Mos 22:30</ref>; <ref loc="DEU 27:20">5 Mos 27:20</ref>; <ref loc="2SA 16:22">2 Sam 16:22</ref>; <ref loc="1CO 5:1">1 Kor 5:1</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din fars hustrus nakenhet, för det <char style="bk">är</char> din fars nakenhet. <verse eid="LEV 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 18:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:22">5 Mos 27:22</ref>; <ref loc="2SA 13:14">2 Sam 13:14</ref>; <ref loc="EZK 22:11">Hes 22:11</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din systers nakenhet, som är din fars dotter eller din mors dotter, <char style="bk">vare sig hon är</char> född hemma eller född ute. <verse eid="LEV 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 18:10" />Du ska inte blotta nakenheten hos din sondotter eller dotterdotter, för det <char style="bk">är</char> din egen nakenhet. <verse eid="LEV 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 18:11" />Nakenheten hos dottern till din fars hustru, född av din far och som <char style="bk">är</char> din syster, hennes nakenhet ska du inte blotta. <verse eid="LEV 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 18:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:19">3 Mos 20:19</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din fars systers nakenhet, för hon <char style="bk">är</char> nära släkting till din far. <verse eid="LEV 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 18:13" />Du ska inte blotta din mors systers nakenhet, för hon <char style="bk">är</char> nära släkting till din mor. <verse eid="LEV 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 18:14" />Du ska inte blotta din fars brors nakenhet, du ska inte närma dig hans fru, för hon <char style="bk">är</char> din faster. <verse eid="LEV 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 18:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 38:16f">1 Mos 38:16f</ref>; <ref loc="LEV 20:12">3 Mos 20:12</ref>; <ref loc="EZK 22:11">Hes 22:11</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din svärdotters nakenhet. Hon <char style="bk">är</char> din sons hustru, du ska inte blotta hennes nakenhet. <verse eid="LEV 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 18:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:21">3 Mos 20:21</ref>; <ref loc="MRK 6:18">Mark 6:18</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din brors hustrus nakenhet, för det <char style="bk">är</char> din brors nakenhet. <verse eid="LEV 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 18:17" />Du ska inte blotta en kvinnas och hennes dotters nakenhet, inte heller ta hennes sondotter eller dotterdotter för att blotta deras nakenhet, <char style="bk">för</char> de <char style="bk">är</char> hennes nära släktingar, det <char style="bk">vore en</char> skam. <verse eid="LEV 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 18:18" />Du ska inte ta till hustru en kvinna som är syster till din hustru, så att du skapar strid genom att du blottar <char style="bk">hennes</char> nakenhet medan den andre fortfarande lever. <verse eid="LEV 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 18:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:18">3 Mos 20:18</ref>; </char></note> Du ska inte närma dig en kvinna för att blotta hennes nakenhet, så länge hon är oren under sin månadsrening. <verse eid="LEV 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 18:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:4">2 Sam 11:4</ref>; </char></note> Du ska inte ligga med din nästas hustru, så att du blir oren genom henne. <verse eid="LEV 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 18:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:2">3 Mos 20:2</ref>; <ref loc="DEU 12:31">5 Mos 12:31</ref>; <ref loc="DEU 18:10">5 Mos 18:10</ref>; <ref loc="2KI 23:10">2 Kung 23:10</ref>; <ref loc="JER 7:31">Jer 7:31</ref>; <ref loc="JER 32:35">Jer 32:35</ref>; </char></note> Du ska inte låta något av dina barn gå genom <char style="bk">elden</char> för Molok<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*avgud som barn offrades till.</char></note>, inte heller ska du vanhelga din Guds namn. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 18:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:13">3 Mos 20:13</ref>; <ref loc="ROM 1:27">Rom 1:27</ref>; <ref loc="1CO 6:9">1 Kor 6:9</ref>; <ref loc="1TI 1:10">1 Tim 1:10</ref>; </char></note> Och du ska inte ligga med en man som en man ligger med en kvinna, det <char style="bk">är</char> avskyvärt. <verse eid="LEV 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 18:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:19">2 Mos 22:19</ref>; <ref loc="LEV 20:15-16">3 Mos 20:15-16</ref>; <ref loc="DEU 27:21">5 Mos 27:21</ref>; </char></note> Du ska inte heller ligga med något djur, så att du genom det orenar dig. Inte heller ska en kvinna ställa sig framför ett djur för att para sig med det. Det <char style="bk">är</char> avskyvärt. <verse eid="LEV 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 18:24" />Ni ska inte orena er med något av detta, för med allt sådant har de hednafolk orenat sig som jag driver undan för er. <verse eid="LEV 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 18:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 24:5">Jes 24:5</ref>; </char></note> Och landet är orenat, därför hemsöker jag det för dess syndfullhet, och landet spyr själv ut sina invånare. <verse eid="LEV 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 18:26" />Ni ska därför hålla mina stadgar och mina bud, och inte göra <char style="bk">någon</char> av dessa avskyvärdheter, <char style="bk">varken</char> den som är född i landet eller en främling som bor ibland er, <verse eid="LEV 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 18:27" />för alla dessa avskyvärdheter har landets invånare gjort, de som <char style="bk">var</char> där före er, och landet har blivit orenat, <verse eid="LEV 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 18:28" />så att landet inte spyr ut er också, när ni orenar det, liksom det har spytt ut det folk som <char style="bk">var</char> före er. <verse eid="LEV 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 18:29" />För var och en som gör någon av dessa avskyvärdheter, de människor som gör <char style="bk">sådant</char>, ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 18:30" />Håll därför mina stadgar, så att <char style="bk">ni</char> inte tar efter <char style="bk">någon</char> av de avskyvärda seder som man har gjort före er, så att ni inte gör er orena genom dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud.<verse eid="LEV 18:30" /></para>
  <chapter eid="LEV 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="LEV 19" />
  <para style="s">Helighetsregler.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 19:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 19:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:44">3 Mos 11:44</ref>; </char></note> Tala till Israels barns hela församling och säg till dem: Ni ska vara heliga, för jag, HERREN, er Gud, <char style="bk">är</char> helig. <verse eid="LEV 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 19:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8f">2 Mos 20:8f</ref>; </char></note> Var och en av er ska vörda<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII och KJV: frukta.</char></note> sin mor och sin far och hålla mina sabbater. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 19:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:3-5">2 Mos 20:3-5</ref>; <ref loc="EXO 34:17">2 Mos 34:17</ref>; <ref loc="LEV 26:1">3 Mos 26:1</ref>; </char></note> Ni ska inte vända er till avgudar och inte heller göra gjutna gudar åt er. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 19:5" />Om ni offrar tackoffer åt HERREN, ska ni offra det så att ni behagar honom. <verse eid="LEV 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 19:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:16f">3 Mos 7:16f</ref>; </char></note> Det ska ätas på samma dag som ni offrar det eller dagen därpå. Om något blir kvar till tredje dagen ska det brännas upp i eld. <verse eid="LEV 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 19:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:18">3 Mos 7:18</ref>; </char></note> Om det äts på tredje dagen, <char style="bk">är</char> det vederstyggligt och blir inte mottaget. <verse eid="LEV 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 19:8" />Därför ska <char style="bk">var och en</char> som äter av det bära sin missgärning, för att han har vanhelgat det som var helgat åt HERREN. Den personen ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 19:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:22">3 Mos 23:22</ref>; <ref loc="DEU 24:19f">5 Mos 24:19f</ref>; <ref loc="RUT 2:2f">Rut 2:2f</ref>; </char></note> När ni bärgar skörden i ert land, ska du inte skörda till den yttersta kanten av din åker, och inte heller plocka upp ax som ligger kvar efter din skörd. <verse eid="LEV 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 19:10" />Du ska inte göra någon efterskörd i din vingård och du ska inte heller plocka upp <char style="bk">alla</char> druvorna i din vingård. Du ska lämna kvar det åt den fattige och åt främlingen. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 19:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:15f">2 Mos 20:15f</ref>; <ref loc="EPH 4:25f">Ef 4:25f</ref>; <ref loc="COL 3:9">Kol 3:9</ref>; </char></note> Ni ska inte stjäla, inte ljuga och inte heller lura varandra. <verse eid="LEV 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 19:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:7">2 Mos 20:7</ref>; <ref loc="DEU 5:11">5 Mos 5:11</ref>; <ref loc="MAT 5:33f">Matt 5:33f</ref>; <ref loc="JAS 5:12">Jak 5:12</ref>; </char></note> Ni ska inte svära falskt vid mitt namn, och du ska inte heller vanhelga din Guds namn. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 19:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:15">5 Mos 24:15</ref>; <ref loc="JER 22:13">Jer 22:13</ref>; <ref loc="JAS 5:4">Jak 5:4</ref>; </char></note> Du ska inte bedra din nästa och inte heller råna <char style="bk">honom</char>. Du ska inte hålla inne arbetarens lön över natten till morgonen. <verse eid="LEV 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 19:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:18">5 Mos 27:18</ref>; </char></note> Du ska inte förbanna en döv, och inte lägga något framför en blind som han kan falla över, utan du ska frukta din Gud. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 19:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:3">2 Mos 23:3</ref>; <ref loc="DEU 1:17">5 Mos 1:17</ref>; <ref loc="DEU 16:19">5 Mos 16:19</ref>; <ref loc="PRO 24:23f">Ords 24:23f</ref>; <ref loc="JAS 2:9">Jak 2:9</ref>; </char></note> Ni ska inte handla orätt i domen. Du ska inte ta hänsyn till om någon är fattig och inte heller ära den mäktige, <char style="bk">utan</char> du ska döma din nästa med rättvisa. <verse eid="LEV 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 19:16" />Du ska inte gå med förtal bland ditt folk, och du ska inte heller stå efter din nästas blod. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 19:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 18:15">Matt 18:15</ref>; <ref loc="LUK 17:3">Luk 17:3</ref>; <ref loc="1JN 2:9f">1 Joh 2:9f</ref>; <ref loc="1JN 3:15">1 Joh 3:15</ref>; </char></note> Du ska inte hata din bror i ditt hjärta. Du ska tillrättavisa din nästa, så att du inte drar synd över dig för hans skull. <verse eid="LEV 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 19:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:43f">Matt 5:43f</ref>; <ref loc="MAT 22:39">Matt 22:39</ref>; <ref loc="MRK 12:31">Mark 12:31</ref>; <ref loc="LUK 10:27">Luk 10:27</ref>; <ref loc="ROM 12:19">Rom 12:19</ref>; <ref loc="GAL 5:14">Gal 5:14</ref>; <ref loc="1TH 5:15">1 Thess 5:15</ref>; <ref loc="1PE 3:9">1 Petr 3:9</ref>; <ref loc="JAS 2:8">Jak 2:8</ref>; </char></note> Du ska inte hämnas och inte hysa agg mot någon av ditt folk, utan du ska älska din nästa såsom dig själv. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 19:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 22:9f">5 Mos 22:9f</ref>; </char></note> Ni ska hålla mina stadgar. Du ska inte låta din boskap para sig med djur av annat slag. Du ska inte så i din åker två slags säd och inte heller ska du ta på dig kläder som är en blandning av lin och ull. <verse eid="LEV 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 19:20" />Om en man ligger med en kvinna och sädesuttömning har skett, och hon <char style="bk">är</char> en slavinna, trolovad med en annan man, och hon inte har blivit friköpt och inte heller frigiven, så ska de straffas, men de ska inte dödas, eftersom hon inte var fri. <verse eid="LEV 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 19:21" />Han ska föra fram sitt skuldoffer inför HERREN till uppenbarelsetältets ingång, en skuldofferbagge. <verse eid="LEV 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 19:22" />Och prästen ska bringa försoning för honom med skuldofferbaggen inför HERREN för den synd som han har begått, och han ska få förlåtelse för den synd som han har begått. <verse eid="LEV 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 19:23" />När ni kommer in i landet och planterar alla sorters fruktträd, då ska ni anse deras frukt som oomskuren. I tre år ska ni anse dem som oomskurna och inte äta av dem. <verse eid="LEV 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 19:24" />Men i fjärde året ska all deras frukt helgas åt HERREN till tacksägelse. <verse eid="LEV 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 19:25" />Och i femte året ska ni äta deras frukt, att de ska ge större avkastning åt er. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 19:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:17">3 Mos 3:17</ref>; <ref loc="LEV 17:10">3 Mos 17:10</ref>; <ref loc="DEU 12:16">5 Mos 12:16</ref>; <ref loc="DEU 18:10">5 Mos 18:10</ref>; <ref loc="ACT 15:20">Apg 15:20</ref>; </char></note> Ni ska inte äta <char style="bk">något</char> med blod i. Ni ska inte befatta er med trolldom eller spådom. <verse eid="LEV 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 19:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 21:5">3 Mos 21:5</ref>; <ref loc="DEU 14:1">5 Mos 14:1</ref>; </char></note> Ni ska inte raka någon rund yta på ert huvud, och inte heller ska du stympa<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">19:27 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*hårlös fläck på hjässan. **förbudet avser att inte kopiera hedniska riter.</char></note> kanten av ditt skägg. <verse eid="LEV 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 19:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:1">5 Mos 14:1</ref>; </char></note> Ni ska inte rista något märke på er kropp för någon som är död och inte heller tatuera några märken på er. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 19:29" />Du ska inte vanära din dotter så att du orsakar att hon blir en hora, för att landet inte ska falla i otukt och bli uppfyllt med ondska. <verse eid="LEV 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 19:30" />Mina sabbater ska ni hålla och vörda min helgedom. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 19:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:6">3 Mos 20:6</ref>; <ref loc="LEV 20:27">3 Mos 20:27</ref>; <ref loc="DEU 18:11">5 Mos 18:11</ref>; <ref loc="1SA 28:7">1 Sam 28:7</ref>; <ref loc="ISA 8:19">Jes 8:19</ref>; </char></note> Ni ska inte vända er till andebesvärjare, inte heller uppsöka spåmän, så att ni orenar er genom dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 19:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 5:1-2">1 Tim 5:1-2</ref>; </char></note> Du ska resa dig upp för den som har grått hår, och visa heder inför den gamle, och du ska frukta din Gud. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 19:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:21">2 Mos 22:21</ref>; <ref loc="EXO 23:9">2 Mos 23:9</ref>; </char></note> Om en främling bor hos dig i ert land, så ska ni inte förtrycka honom. <verse eid="LEV 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 19:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:19">5 Mos 10:19</ref>; </char></note> Främlingen som bor hos er ska ni behandla som en infödd ibland er. Du ska älska honom som dig själv, för ni var ju själva främlingar i Egyptens land. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 19:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 19:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 25:13">5 Mos 25:13</ref>; <ref loc="PRO 11:1">Ords 11:1</ref>; <ref loc="PRO 16:11">Ords 16:11</ref>; <ref loc="PRO 20:10">Ords 20:10</ref>; </char></note> Ni ska inte handla orätt när ni dömer, i längdmått, vikt eller rymdmått. <verse eid="LEV 19:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 19:36" />Rätt våg, rätta vikter, rätt efa, rätt hinmått ska ni ha. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud, som har fört er ut ur Egyptens land. <verse eid="LEV 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 19:37" />Därför ska ni hålla alla mina stadgar och alla mina bud och följa dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN.<verse eid="LEV 19:37" /></para>
  <chapter eid="LEV 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="LEV 20" />
  <para style="s">Straffbestämmelser.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 20:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 20:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">3 Mos 18:21</ref>; <ref loc="PSA 106:37">Ps 106:37</ref>; </char></note> Säg till Israels barn: Var och en av Israels barn eller av främlingarna som bor i Israel, som ger <char style="bk">någon</char> av sina barn åt Molok, måste dödas. Folket i landet ska stena honom med stenar. <verse eid="LEV 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 20:3" />Och jag ska vända mitt ansikte mot den mannen, och utrota honom ur hans folk, eftersom han gav någon av sina barn åt Molok, för att orena min helgedom och vanhelga mitt heliga namn. <verse eid="LEV 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 20:4" />Om folket i landet skulle blunda för att en man ger något av sina barn åt Molok, så att de inte dödar honom, <verse eid="LEV 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 20:5" />så ska jag vända mitt ansikte mot den mannen och mot hans släkt och utrota honom ur hans folk, och alla dem som följer efter honom för att bedriva horeri med Molok. <verse eid="LEV 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 20:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:31">3 Mos 19:31</ref>; <ref loc="DEU 18:11">5 Mos 18:11</ref>; </char></note> Om någon vänder sig till de dödas andar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">20:6 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*spiritism.</char></note> och till spåmän för att i horeri följa efter dem, så ska jag vända mitt ansikte mot den människan och utrota honom ur hans folk. <verse eid="LEV 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 20:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:44">3 Mos 11:44</ref>; <ref loc="LEV 19:2">3 Mos 19:2</ref>; <ref loc="1PE 1:16">1 Petr 1:16</ref>; </char></note> Ni ska helga er och vara heliga, för jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 20:8" />Ni ska hålla mina stadgar och göra efter dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, som helgar er. <verse eid="LEV 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 20:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:17">2 Mos 21:17</ref>; <ref loc="DEU 27:16">5 Mos 27:16</ref>; <ref loc="PRO 20:20">Ords 20:20</ref>; <ref loc="MAT 15:4">Matt 15:4</ref>; </char></note> Var och en som förbannar sin far eller sin mor, ska sannerligen dödas. Han har förbannat sin far eller sin mor, hans blod <char style="bk">ska komma</char> över honom. <verse eid="LEV 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 20:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:14">2 Mos 20:14</ref>; <ref loc="DEU 5:18">5 Mos 5:18</ref>; <ref loc="DEU 22:22">5 Mos 22:22</ref>; <ref loc="MAT 5:27">Matt 5:27</ref>; <ref loc="JHN 8:4-5">Joh 8:4-5</ref>; </char></note> Om någon begår äktenskapsbrott med <char style="bk">en annan</char> mans hustru ska han, som begått äktenskapsbrott med sin nästas hustru, sannerligen dödas, både äktenskapsbrytaren och äktenskapsbryterskan. <verse eid="LEV 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 20:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:8">3 Mos 18:8</ref>; <ref loc="DEU 27:20">5 Mos 27:20</ref>; </char></note> Om någon ligger med sin fars hustru, blottar han sin fars nakenhet. Sannerligen, de ska båda dödas. Deras blod <char style="bk">ska komma</char> över dem. <verse eid="LEV 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 20:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:15">3 Mos 18:15</ref>; </char></note> Om någon ligger med sin svärdotter, så ska båda två sannerligen dödas. De har gjort något avskyvärt. Deras blod <char style="bk">ska komma</char> över dem. <verse eid="LEV 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 20:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:22">3 Mos 18:22</ref>; </char></note> Om en man ligger med en annan man som med en kvinna, så har de båda gjort något avskyvärt. Sannerligen, de ska dödas. Deras blod <char style="bk">ska komma</char> över dem. <verse eid="LEV 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 20:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:17">3 Mos 18:17</ref>; </char></note> Om en man tar en kvinna och dessutom hennes mor till hustru, så <char style="bk">är</char> det en skändlighet. Man ska bränna upp både honom och dem i eld, för att inte någon skändlighet ska finnas bland er. <verse eid="LEV 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 20:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:23">3 Mos 18:23</ref>; </char></note> Om en man har könsumgänge med ett djur, så måste han dödas. Djuret ska ni också döda. <verse eid="LEV 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 20:16" />Om en kvinna närmar sig ett djur för att para sig med det, så ska du döda både kvinnan och djuret. De måste dödas. Deras blod <char style="bk">ska komma</char> över dem. <verse eid="LEV 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 20:17" />Om en man tar sin syster, som är sin fars dotter eller sin mors dotter, och ser hennes nakenhet och hon ser hans nakenhet, <char style="bk">är</char> det en skamlig gärning. De ska utrotas inför sitt folks åsyn. Han har blottat sin systers nakenhet. Han ska bära sin missgärning. <verse eid="LEV 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 20:18" />Om en man ligger med en kvinna under hennes månadsrening och blottar hennes nakenhet, så avtäcker han hennes brunn och hon blottar sitt blodflöde. De ska båda utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 20:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:12-13">3 Mos 18:12-13</ref>; </char></note> Du ska inte blotta din mors systers eller din fars systers nakenhet. För den som gör det avtäcker sin nära blodsförvants nakenhet. De ska bära sin missgärning. <verse eid="LEV 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 20:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:14">3 Mos 18:14</ref>; </char></note> Om en man ligger med sin farbrors hustru, blottar han sin farbrors nakenhet. De ska bära sin synd och ska dö barnlösa. <verse eid="LEV 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 20:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:16">3 Mos 18:16</ref>; </char></note> Om någon tar sin brors hustru, så <char style="bk">är</char> det en oren handling. Han har blottat sin brors nakenhet. Barnlösa ska de förbli. <verse eid="LEV 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 20:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:25">3 Mos 18:25</ref>; <ref loc="LEV 18:28">3 Mos 18:28</ref>; </char></note> Ni ska hålla alla mina stadgar och alla mina lagar och göra efter dem, för att landet dit jag för er att bo i inte ska spy ut er. <verse eid="LEV 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 20:23" />Ni ska inte följa sederna hos det folk som jag driver undan för er, för de gjorde allt sådant, och därför fick jag avsky för dem. <verse eid="LEV 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 20:24" />Men jag har sagt till er: Ni ska ärva deras land, och jag ska ge er det till arvedel. Det är ett land som flyter av mjölk och honung. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud, som har avskilt er från <char style="bk">andra</char> folk. <verse eid="LEV 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 20:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:2f">3 Mos 11:2f</ref>; <ref loc="DEU 14:3f">5 Mos 14:3f</ref>; </char></note> Ni ska göra skillnad mellan rena och orena djur och mellan rena och orena fåglar, och ni ska inte göra er själva avskyvärda genom fyrfotadjur eller fågel, eller genom någon sorts kräldjur som kryper på marken, som jag har avskilt från er som orena. <verse eid="LEV 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 20:26" />Ni ska vara heliga inför mig, för jag, HERREN, <char style="bk">är</char> helig, och jag har avskilt er från <char style="bk">andra</char> folk, för att ni ska tillhöra mig. <verse eid="LEV 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 20:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:31">3 Mos 19:31</ref>; <ref loc="LEV 20:6">3 Mos 20:6</ref>; <ref loc="DEU 18:10f">5 Mos 18:10f</ref>; <ref loc="1SA 28:7">1 Sam 28:7</ref>; </char></note> En man eller kvinna, som är ett medium eller befattar sig med spådom måste dödas. Man ska stena dem och deras blod <char style="bk">ska komma</char> över dem.<verse eid="LEV 20:27" /></para>
  <chapter eid="LEV 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="LEV 21" />
  <para style="s">Stadgar för prästerna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 21:1" />HERREN sa till Mose: Tala till prästerna, Arons söner, och säg till dem: Ingen präst ska orena sig genom någon död bland sitt folk, <verse eid="LEV 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 21:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:6f">4 Mos 6:6f</ref>; </char></note> med undantag av hans nära anhöriga, hans mor, hans far, hans son, hans dotter, hans bror, <verse eid="LEV 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 21:3" />och hans syster, <char style="bk">om hon var</char> jungfru och stod honom nära, och inte hade någon man. För hennes skull får han orena sig. <verse eid="LEV 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 21:4" />Han får inte orena sig, <char style="bk">eftersom han är</char> ledare bland sitt folk så att han blir ohelig. <verse eid="LEV 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 21:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:27">3 Mos 19:27</ref>; <ref loc="EZK 44:20">Hes 44:20</ref>; </char></note> De ska inte raka sig skalliga på någon del av sitt huvud, inte heller raka av kanten av sitt skägg eller rista något märke på sin kropp. <verse eid="LEV 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 21:6" />De ska vara helgade åt sin Gud och inte vanhelga sin Guds namn. För de bär fram HERRENS eldsoffer, <char style="bk">och</char> deras Guds bröd, därför ska de vara heliga. <verse eid="LEV 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 21:7" />De ska inte ta till hustru en hora eller en kvinna <char style="bk">som är</char> vanärad, och de ska inte heller ta en kvinna som är förskjuten av sin man, för han <char style="bk">är</char> helgad åt sin Gud. <verse eid="LEV 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 21:8" />Därför ska du hålla honom för helig, för han bär fram din Guds bröd. Han ska vara helig för dig, för jag, HERREN, som helgar er, <char style="bk">är</char> helig. <verse eid="LEV 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 21:9" />Om en prästs dotter vanärar sig genom att bedriva otukt, så vanhelgar hon sin far. Hon ska brännas upp i eld. <verse eid="LEV 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 21:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 10:6">3 Mos 10:6</ref>; </char></note> <char style="bk">Den som är</char> överstepräst bland sina bröder, som har fått smörjelseoljan utgjuten på sitt huvud och som är invigd till att bära prästkläderna, ska inte blotta sitt huvud och inte riva sönder sina kläder. <verse eid="LEV 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 21:11" />Han ska inte gå in till någon död, och inte orena sig, varken genom sin far eller sin mor. <verse eid="LEV 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 21:12" />Han ska inte heller gå ut ur helgedomen, inte heller vanhelga sin Guds helgedom, för invigningen av sin Guds smörjelseolja <char style="bk">är</char> över honom. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 21:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 44:22">Hes 44:22</ref>; </char></note> Han ska ta sig en jungfru till hustru. <verse eid="LEV 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 21:14" />Han ska inte ta en änka <char style="bk">eller</char> en frånskild kvinna eller en vanärad eller en hora, utan en jungfru av sitt eget folk ska han ta till hustru, <verse eid="LEV 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 21:15" />så att han inte vanhelgar sin säd bland sitt folk, för jag är HERREN, som helgar honom. <verse eid="LEV 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 21:16" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 21:17" />Tala till Aron och säg: Ingen av dina avkomlingar<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII och KJV: din säd.</char></note> i kommande släktled som har <char style="bk">något</char> lyte ska träda fram för att offra sin Guds bröd. <verse eid="LEV 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 21:18" />För vem <char style="bk">det än är</char> som har något lyte får inte träda fram, vare sig <char style="bk">han är</char> blind eller lam eller vanställd i ansiktet eller har någon vanskapt lem, <verse eid="LEV 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 21:19" />eller någon som har brutit sin fot eller brutit sin hand, <verse eid="LEV 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 21:20" />eller är puckelryggig eller dvärg eller har fel på ögat, eller har skabb eller annat utslag, eller har skadade testiklar. <verse eid="LEV 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 21:21" />Ingen av prästen Arons efterkommande som har ett lyte får träda fram för att offra HERRENS eldsoffer. Han har ett lyte, han får inte träda fram för att offra sin Guds bröd. <verse eid="LEV 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 21:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:8f">4 Mos 18:8f</ref>; </char></note> Han får äta av sin Guds bröd, <char style="bk">både</char> det högheliga och det heliga, <verse eid="LEV 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 21:23" />men han får inte gå in till förlåten, och inte heller träda fram till altaret, eftersom han har ett lyte, för att han inte ska vanhelga min helgedom. För jag är HERREN, som helgar dem. <verse eid="LEV 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 21:24" />Och Mose talade <char style="bk">detta</char> till Aron och till hans söner och till alla Israels barn.<verse eid="LEV 21:24" /></para>
  <chapter eid="LEV 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="LEV 22" />
  <para style="s">Ytterligare föreskrifter för prästerna och om djuroffer.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 22:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 22:2" />Tala till Aron och till hans söner att de ska hålla sig borta från Israels barns heliga gåvor, så att de inte vanhelgar mitt heliga namn <char style="bk">med det</char> som de helgar åt mig. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 22:3" />Säg till dem: Var och en av alla era avkomlingar i kommande släktled, som medan han är oren, kommer nära de heliga gåvor som Israels barn helgar åt HERREN, den människan ska utrotas ur min åsyn. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 22:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:3">3 Mos 15:3</ref>; <ref loc="LEV 15:16">3 Mos 15:16</ref>; </char></note> Var och en av Arons avkomlingar som <char style="bk">är</char> spetälsk eller har flytning, ska inte äta av de heliga gåvorna förrän han blir ren. Och var och en som rör vid något <char style="bk">som har blivit</char> orent <char style="bk">genom</char> en död, eller en man som haft sädesuttömning, <verse eid="LEV 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 22:5" />eller vem som helst som har rört vid ett kryp som orsakar orenhet, eller vid en människa som han blir oren av, oavsett vilken orenhet han har, <verse eid="LEV 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 22:6" />den människa som har rört vid något sådant, ska vara oren ända till kvällen, och får inte äta av de heliga offren utan att han har badat sin kropp i vatten. <verse eid="LEV 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 22:7" />Och när solen har gått ned, är han ren. Sedan får han äta av de heliga gåvorna, därför att det <char style="bk">är</char> hans mat. <verse eid="LEV 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 22:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:24">3 Mos 7:24</ref>; <ref loc="LEV 17:15">3 Mos 17:15</ref>; <ref loc="EZK 44:31">Hes 44:31</ref>; </char></note> Ett självdött eller ihjälrivet <char style="bk">djur</char> ska han inte äta, så att han blir oren genom det. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 22:9" />Och de ska hålla mina stadgar, så att de inte bär på synd och dör på grund av det, om de vanhelgar dem. Jag är HERREN, som helgar dem. <verse eid="LEV 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 22:10" />Ingen obehörig får äta <char style="bk">av</char> det heliga. En som tillfälligt bor hos prästen eller en daglönare får inte äta <char style="bk">av</char> det heliga. <verse eid="LEV 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 22:11" />Men om prästen köper <char style="bk">en</char> människa för sina pengar, får denne äta av det, liksom den som är född i hans hus. De får äta av hans mat. <verse eid="LEV 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 22:12" />Om en prästs dotter <char style="bk">gifter sig</char> med en utomstående, ska hon inte äta av de heliga offergåvorna. <verse eid="LEV 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 22:13" />Men om prästens dotter blir änka eller skild och inte har några barn och kommer tillbaka till sin fars hus, får hon äta av sin fars mat såsom i sin ungdom. Men ingen obehörig ska äta av den. <verse eid="LEV 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 22:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:16">3 Mos 5:16</ref>; </char></note> Om någon omedvetet äter <char style="bk">av</char> det heliga, ska han lägga till en femtedel och ersätta prästen för det heliga. <verse eid="LEV 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 22:15" />De ska inte vanhelga de heliga gåvor som Israels barn offrar åt HERREN, <verse eid="LEV 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 22:16" />eller dra skuld och missgärning över dem, när de äter deras heliga gåvor, för jag är HERREN, som helgar dem. <verse eid="LEV 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 22:17" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 22:18" />Tala till Aron och till hans söner och till alla Israels barn och säg till dem: Var man av Israels hus eller av främlingarna i Israel som vill bära fram sin offergåva för något löftesoffer eller något frivilligt offer, som de vill offra åt HERREN som brännoffer, <verse eid="LEV 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 22:19" />för att det ska bli välbehagligt, <char style="bk">ska de offra</char> en felfri hane, av nötboskapen, av fåren eller av getterna. <verse eid="LEV 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 22:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 15:21">5 Mos 15:21</ref>; <ref loc="DEU 17:1">5 Mos 17:1</ref>; <ref loc="MAL 1:8f">Mal 1:8f</ref>; </char></note> Ni ska inte offra <char style="bk">något</char> som har lyte, för ni blir inte välbehagliga genom det. <verse eid="LEV 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 22:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 1:8f">Mal 1:8f</ref>; </char></note> Och var och en som vill bära fram ett tackoffer åt HERREN, för att uppfylla <char style="bk">sitt</char> löfte, eller ett frivilligt offer av nötboskapen eller av fåren, så ska det vara felfritt för att bli välbehagligt. Inget lyte får finnas på det. <verse eid="LEV 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 22:22" />Det som är blint eller brutet eller stympat eller sårigt eller som har utslag eller skabb ska ni inte offra åt HERREN. Ni ska inte heller lägga sådant på altaret för att offra eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 22:23" />Ett djur av nötboskapen eller ett får med vanskapta eller förkrympta lemmar kan du offra <char style="bk">som</char> frivilligt offer, men som löftesoffer blir det inte välbehagligt. <verse eid="LEV 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 22:24" />Och ni ska inte offra det åt HERREN vars testiklar har blivit klämda, krossade, avslitna eller bortskurna, inte heller ska ni <char style="bk">offra något sådant</char> i ert land. <verse eid="LEV 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 22:25" />Inte heller ska ni offra något sådant av en främlings hand till mat åt er Gud, för de <char style="bk">är</char> skadade, de <char style="bk">har</char> ett lyte. Genom sådana blir ni inte välbehagliga. <verse eid="LEV 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 22:26" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 22:27" />När en kalv eller ett lamm eller en killing har fötts, ska den stanna hos sin mor i sju dagar. Men från den åttonde dagen och därefter är det välbehagligt som eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 22:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 22:6">5 Mos 22:6</ref>; </char></note> Men ni ska inte slakta <char style="bk">vare sig</char> en ko eller ett får på samma dag som dess unge. <verse eid="LEV 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 22:29" />Om ni vill offra ett tackoffer åt HERREN, ska ni offra <char style="bk">det</char> på ett sådant sätt att ni blir välbehagliga. <verse eid="LEV 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 22:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:15">3 Mos 7:15</ref>; </char></note> Det ska ätas upp samma dag. Ni ska inte lämna kvar något till nästa morgon. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 22:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 22:31" />Därför, håll mina bud och gör efter dem. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 22:32" />Ni ska inte heller vanhelga mitt heliga namn, för jag ska hållas helig bland Israels barn. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, som helgar er, <verse eid="LEV 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 22:33" />som har fört er ut ur Egyptens land, för att vara er Gud. Jag <char style="bk">är</char> HERREN.<verse eid="LEV 22:33" /></para>
  <chapter eid="LEV 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="LEV 23" />
  <para style="s">Stadgar för högtiderna.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 23:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 23:2" />Tala till Israels barn och säg till dem: <char style="bk">När det gäller</char> HERRENS högtider, som ni ska utlysa <char style="bk">som</char> heliga sammankomster, så <char style="bk">är</char> detta mina högtider. <verse eid="LEV 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 23:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8">2 Mos 20:8</ref>; <ref loc="EXO 23:12">2 Mos 23:12</ref>; <ref loc="EXO 31:13-15">2 Mos 31:13-15</ref>; <ref loc="DEU 5:12f">5 Mos 5:12f</ref>; </char></note> Sex dagar ska du arbeta, men den sjunde dagen <char style="bk">är</char> vilosabbat, en helig sammankomst. <char style="bk">Då</char> ska ni inte utföra något arbete. Det <char style="bk">är</char> HERRENS sabbat, var ni än bor. <verse eid="LEV 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 23:4" />Dessa <char style="bk">är</char> HERRENS högtider, heliga sammankomster, som ni ska utlysa på deras bestämda tider. <verse eid="LEV 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 23:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:18">2 Mos 12:18</ref>; <ref loc="EXO 23:15">2 Mos 23:15</ref>; <ref loc="NUM 28:16">4 Mos 28:16</ref>; <ref loc="DEU 16:1">5 Mos 16:1</ref>; </char></note> På fjortonde <char style="bk">dagen</char> i första månaden, på kvällen, <char style="bk">är</char> HERRENS påsk. <verse eid="LEV 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 23:6" />Och på den femtonde dagen i samma månad <char style="bk">är</char> HERRENS osyrade bröds högtid. I sju dagar ska ni äta osyrat bröd. <verse eid="LEV 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 23:7" />På den första dagen ska ni hålla en helig sammankomst. Då ska ni inte utföra något vanligt arbete. <verse eid="LEV 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 23:8" />Ni ska offra eldsoffer åt HERREN i sju dagar och på den sjunde dagen ska en helig sammankomst hållas, då ska ni inte utföra något vanligt arbete. <verse eid="LEV 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 23:9" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 23:10" />Tala till Israels barn och säg till dem: När ni kommer in i det land, som jag ger er, och ni bärgar in dess skörd, så ska ni bära den första kärven av er skörd till prästen. <verse eid="LEV 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 23:11" />Han ska vifta kärven inför HERREN, så att ni genom det blir välbehagliga. Dagen efter sabbaten ska prästen vifta den. <verse eid="LEV 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 23:12" />Och på den dag då han viftar kärven ska ni offra ett felfritt årsgammalt lamm av hankön till brännoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 23:13" />Det tillhörande matoffret <char style="bk">ska bestå</char> av två tiondelar fint mjöl, blandat med olja, ett eldsoffer åt HERREN <char style="bk">till</char> en välbehaglig doft. Det tillhörande drickoffret <char style="bk">ska bestå av</char> en fjärdedels hinmått<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*dvs. 1,5 liter.</char></note> vin. <verse eid="LEV 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 23:14" />Ni ska inte äta, varken bröd eller rostade ax eller korn av grönskuren säd förrän den dagen då ni har burit fram er offergåva åt er Gud. <char style="bk">Det ska vara</char> en evig stadga för er genom alla släktled, var ni än bor. <verse eid="LEV 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 23:15" />Och ni ska räkna sju hela sabbater från dagen efter sabbaten, från den dag då ni bar fram viftofferskärven. <verse eid="LEV 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 23:16" />Ni ska räkna 50 dagar till och med dagen efter den sjunde sabbaten. Då ska ni bära fram ett nytt matoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 23:17" />Från de platser där ni bor ska ni bära fram två bröd till viftoffer, bakade med surdeg, av två tiondels fint mjöl. <char style="bk">De är</char> förstlingsgröda åt HERREN. <verse eid="LEV 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 23:18" />Och tillsammans med brödet ska ni föra fram sju felfria årsgamla lamm, en ungtjur och två baggar. De ska vara brännoffer åt HERREN, med tillhörande matoffer och drickoffer. Det är ett eldsoffer, till en välbehaglig doft för HERREN. <verse eid="LEV 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 23:19" />Dessutom ska ni offra en getabock till syndoffer och två årsgamla lamm till tackoffer. <verse eid="LEV 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 23:20" />Prästen ska vifta dem tillsammans med förstlingsbröden <char style="bk">som</char> ett viftoffer inför HERREN, tillsammans med de båda lammen. De ska vara helgade åt HERREN och tillhöra prästen. <verse eid="LEV 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 23:21" />På samma dag ska ni utlysa en helig sammankomst. Då ska ni inte utföra något vanligt arbete. <char style="bk">Detta ska vara</char> en evig stadga för er genom alla släktled, var ni än bor. <verse eid="LEV 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 23:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:9f">3 Mos 19:9f</ref>; <ref loc="DEU 24:19">5 Mos 24:19</ref>; <ref loc="RUT 2:2f">Rut 2:2f</ref>; </char></note> När ni bärgar in skörden av ert land, ska du inte skörda intill yttersta kanten av din åker, och någon axplockning efter din skörd ska du inte göra. Du ska lämna detta kvar åt den fattige och åt främlingen. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 23:23" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 23:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 29:1">4 Mos 29:1</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg: På första <char style="bk">dagen</char> i sjunde månaden ska ni hålla sabbat, en minnesdag, då ni stöter i basun, en helig sammankomst. <verse eid="LEV 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 23:25" /><char style="bk">Då</char> ska ni inte utföra något vanligt arbete, men ni ska offra eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 23:26" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 23:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 16:3f">3 Mos 16:3f</ref>; <ref loc="NUM 29:7">4 Mos 29:7</ref>; </char></note> Och på den tionde <char style="bk">dagen</char> i samma sjunde månad är försoningsdagen. Då ska ni hålla en helig sammankomst och ni ska ödmjuka er och offra eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 23:28" />Ni ska inte utföra något arbete på denna dag, för det <char style="bk">är</char> en försoningsdag, till att bringa försoning för er inför HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 23:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 23:29" />För var och en som inte ödmjukar sig på den dagen ska utrotas ur sitt folk. <verse eid="LEV 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 23:30" />Och var och en som utför något arbete på denna dag, honom ska jag utrota ur hans folk. <verse eid="LEV 23:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 23:31" />Ni ska inte utföra något slags arbete. <char style="bk">Detta ska vara</char> en evig stadga för er genom alla släktled, var ni än bor. <verse eid="LEV 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 23:32" />En vilosabbat <char style="bk">ska</char> den <char style="bk">vara</char> för er, och ni ska ödmjuka er. På nionde <char style="bk">dagen</char> i månaden från kvällen ska ni hålla er sabbat, från kväll till kväll. <verse eid="LEV 23:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 23:33" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 23:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 29:12f">4 Mos 29:12f</ref>; <ref loc="DEU 16:13">5 Mos 16:13</ref>; <ref loc="NEH 8:14">Neh 8:14</ref>; <ref loc="JHN 7:2f">Joh 7:2f</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg: På femtonde dagen i samma månad, den sjunde, <char style="bk">är det</char> lövhyddohögtid <char style="bk">i</char> sju dagar åt HERREN. <verse eid="LEV 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 23:35" />På den första dagen <char style="bk">ska det vara</char> en helig sammankomst. Då ska ni inte utföra något vanligt arbete. <verse eid="LEV 23:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 23:36" />I sju dagar ska ni offra eldsoffer åt HERREN. På den åttonde dagen ska ni hålla en helig sammankomst och ni ska offra ett eldsoffer åt HERREN. Det <char style="bk">är</char> en högtidsförsamling. Då ska ni inte utföra något fysiskt arbete. <verse eid="LEV 23:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 23:37" />Dessa <char style="bk">är</char> HERRENS högtider, som ni ska utlysa <char style="bk">såsom</char> heliga sammankomster, till att offra eldsoffer åt HERREN, brännoffer, matoffer, slaktoffer och drickoffer, vart och ett på sin bestämda dag. <verse eid="LEV 23:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 23:38" />Detta förutom HERRENS sabbater och förutom era gåvor och förutom alla era löftesoffer och förutom alla era frivilliga offer, som ni ger åt HERREN. <verse eid="LEV 23:38" /><verse number="39" style="v" sid="LEV 23:39" />På den femtonde dagen i sjunde månaden, när ni har samlat in landets skörd, ska ni hålla HERRENS högtid i sju dagar. På första dagen <char style="bk">är det </char>sabbat, och på åttonde dagen <char style="bk">är det</char> också sabbat. <verse eid="LEV 23:39" /><verse number="40" style="v" sid="LEV 23:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 8:14-15">Neh 8:14-15</ref>; </char></note> Och på den första dagen ska ni ta grenar av de finaste träd, palmkvistar, och grenar av lummiga träd och av pilträd från bäcken och ni ska glädja er i sju dagar inför HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 23:40" /><verse number="41" style="v" sid="LEV 23:41" />Och ni ska fira denna högtid som en högtid åt HERREN sju dagar om året. <char style="bk">Detta ska vara</char> en evig stadga för er genom alla släktled. Ni ska fira den i sjunde månaden. <verse eid="LEV 23:41" /><verse number="42" style="v" sid="LEV 23:42" />Sju dagar ska ni bo i lövhyddor. Alla som är infödda israeliter ska bo i lövhyddor, <verse eid="LEV 23:42" /><verse number="43" style="v" sid="LEV 23:43" />för att era efterkommande ska veta att jag lät Israels barn bo i lövhyddor, då jag förde dem ut ur Egypten. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 23:43" /><verse number="44" style="v" sid="LEV 23:44" />Så talade Mose till Israels barn om HERRENS högtider.<verse eid="LEV 23:44" /></para>
  <chapter eid="LEV 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="LEV 24" />
  <para style="s">Stadgar om den heliga ljusstaken och om skådebröden. Strafflagar.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 24:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 24:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:20">2 Mos 27:20</ref>; </char></note> Befall Israels barn att bära till dig ren olja av stötta oliver till belysning, så att lamporna kan brinna hela tiden. <verse eid="LEV 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 24:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:21">2 Mos 27:21</ref>; </char></note> Utanför vittnesbördets förlåt, i uppenbarelsetältet ska Aron ständigt sköta den från kvällen till morgonen inför HERREN. <char style="bk">Detta ska vara</char> en evig stadga för er genom alla släktled. <verse eid="LEV 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 24:4" />Han ska ständigt sköta lamporna på den gyllene ljusstaken, inför HERREN. <verse eid="LEV 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 24:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:30">2 Mos 25:30</ref>; </char></note> Du ska ta fint mjöl och av det baka tolv kakor. Varje kaka ska bestå av två tiondelar av en <char style="bk">efa</char>. <verse eid="LEV 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 24:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:6">1 Sam 21:6</ref>; </char></note> Du ska lägga upp dem i två rader, med sex i varje rad, på det förgyllda bordet inför HERREN. <verse eid="LEV 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 24:7" />Och på <char style="bk">varje</char> rad ska du lägga ren rökelse, för att det ska vara på brödet som en påminnelse, ett eldsoffer åt HERREN. <verse eid="LEV 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 24:8" />På varje sabbatsdag ska han alltid lägga fram dem inför HERREN, från Israels barn till ett evigt förbund. <verse eid="LEV 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 24:9" />Och det ska tillhöra Aron och hans söner, och de ska äta det på helig plats för det <char style="bk">är</char> högheligt och är hans eviga rätt av HERRENS eldsoffer. <verse eid="LEV 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 24:10" />En son till en israelitisk kvinna, som <char style="bk">hade</char> en egyptisk far, gick ut bland Israels barn. Den israelitiska <char style="bk">kvinnans</char> son och en israelitisk man kom i strid med varandra i lägret. <verse eid="LEV 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 24:11" />Och den israelitiska kvinnans son smädade <char style="bk">HERRENS</char> namn och förbannade det. Då förde de fram honom till Mose. Och hans mor <char style="bk">hette</char> Selomit, dotter till Dibri av Dans stam. <verse eid="LEV 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 24:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:34">4 Mos 15:34</ref>; </char></note> De satte honom i förvar, tills de fick ett svar från HERRENS mun. <verse eid="LEV 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 24:13" />Och HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 24:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:7">5 Mos 17:7</ref>; </char></note> För ut honom som förbannade utanför lägret, och låt alla de som hörde <char style="bk">det</char> lägga sina händer på hans huvud och hela församlingen ska stena honom. <verse eid="LEV 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 24:15" />Du ska tala till Israels barn och säga: Var och en som förbannar sin Gud ska bära sin synd. <verse eid="LEV 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 24:16" />Och den som smädar HERRENS namn måste dödas. Hela församlingen ska stena honom, vare sig det är en främling eller en som är född i landet. När han smädar <char style="bk">HERRENS </char>namn, så ska han dö. <verse eid="LEV 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 24:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:12">2 Mos 21:12</ref>; <ref loc="NUM 35:16f">4 Mos 35:16f</ref>; <ref loc="DEU 27:24">5 Mos 27:24</ref>; </char></note> Den som slår ihjäl en människa måste dödas. <verse eid="LEV 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 24:18" />Och den som slår ihjäl ett boskapsdjur ska ersätta det, liv för liv. <verse eid="LEV 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 24:19" />Om en man skadar sin nästa, ska man göra med honom som han har gjort: <verse eid="LEV 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 24:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:24">2 Mos 21:24</ref>; <ref loc="DEU 19:21">5 Mos 19:21</ref>; <ref loc="MAT 5:38">Matt 5:38</ref>; </char></note> skada för skada, öga för öga, tand för tand. Samma skada han har vållat en annan ska tillfogas honom själv. <verse eid="LEV 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 24:21" />Den som slår ihjäl ett boskapsdjur ska ersätta det, men den som slår ihjäl en människa ska dödas. <verse eid="LEV 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 24:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:49">2 Mos 12:49</ref>; <ref loc="NUM 15:15">4 Mos 15:15</ref>; </char></note> En och samma lag ska gälla för er, såväl för främlingen som för den som är född i landet, för jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 24:23" />Och Mose talade till Israels barn att de skulle föra ut honom som hade förbannat utanför lägret och stena honom med stenar. Och Israels barn gjorde såsom HERREN hade befallt Mose.<verse eid="LEV 24:23" /></para>
  <chapter eid="LEV 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="LEV 25" />
  <para style="s">Om sabbatsår och jubelår.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 25:1" />HERREN talade till Mose på Sinai berg och sa: <verse eid="LEV 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 25:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:10f">2 Mos 23:10f</ref>; <ref loc="DEU 15:1">5 Mos 15:1</ref>; </char></note> Tala till Israels barn och säg till dem: När ni kommer in i det land som jag ger er, ska landet hålla sabbat åt HERREN. <verse eid="LEV 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 25:3" />I sex år ska du beså din mark och i sex år beskära din vingård och bärga in skörden. <verse eid="LEV 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 25:4" />Men på sjunde året ska landet ha sabbatsvila, en HERRENS sabbat. Då ska du inte beså i din åker och inte beskära din vingård. <verse eid="LEV 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 25:5" />Det som växer upp av spillsäden efter din skörd ska du inte skörda. Du ska inte heller plocka de druvor som växer på dina obeskurna vinstockar. Det ska vara ett år av sabbatsvila för landet. <verse eid="LEV 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 25:6" />Och det som landet ger under sabbatsåret ska vara till föda åt dig och åt din tjänare och åt din tjänarinna och åt din daglönare och åt den som tillfälligt bor hos dig. <verse eid="LEV 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 25:7" />Din boskap och de vilda djuren i ditt land ska också ha sin föda av all dess avkastning. <verse eid="LEV 25:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 25:8" />Du ska räkna sju sabbatsår, sju gånger sju år, så att tiden för de sju sabbatsåren blir fyrtionio år. <verse eid="LEV 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 25:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:27">3 Mos 23:27</ref>; </char></note> Då ska du låta blåsa i jubileumsbasunen på tionde <char style="bk">dagen</char> i sjunde månaden. På försoningsdagen ska ni blåsa i basun över hela ert land, <verse eid="LEV 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 25:10" />och ni ska helga det femtionde året och utlysa frihet i landet för alla invånare. Det ska vara ett jubelår för er. Var och en av er ska återvända till sin arvedel och var och en av er ska gå tillbaka till sin släkt. <verse eid="LEV 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 25:11" />Detta femtionde år ska vara ett jubelår för er. Ni ska inte så, och inte heller ska ni skörda det som växer upp av spillsäden, och <char style="bk">druvor</char> från de obeskurna vinstockarna ska ni inte plocka. <verse eid="LEV 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 25:12" />För det <char style="bk">är</char> ett jubelår, det ska vara heligt för er. Ni ska äta avkastningen från marken. <verse eid="LEV 25:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 25:13" />Under jubelåret ska var och en återvända till sina arvedelar. <verse eid="LEV 25:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 25:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 4:6">1 Thess 4:6</ref>; </char></note> När ni säljer något till er nästa eller köper <char style="bk">något</char> av er nästa, ska ni inte göra varandra orätt. <verse eid="LEV 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 25:15" />Efter antalet år från jubelåret ska du köpa av din nästa, <char style="bk">och</char> efter antalet årsgrödor ska han sälja åt dig. <verse eid="LEV 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 25:16" />När det är många år ska du höja priset, och när det är få år ska du sänka priset, för det han säljer till dig är ett antal årsgrödor. <verse eid="LEV 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 25:17" />Därför ska ni inte förtrycka varandra, utan du ska frukta din Gud, för jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 25:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 25:18" />Och därför ska ni lyda mina stadgar och hålla mina bud och göra efter dem, för att ni ska få bo i landet i trygghet. <verse eid="LEV 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 25:19" />Landet ska ge sin frukt och ni ska äta er mätta och bo trygga där. <verse eid="LEV 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 25:20" />Och om ni säger: Vad ska vi äta på det sjunde året, då vi inte får så och inte får bärga vår gröda? <verse eid="LEV 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 25:21" />Så ska jag befalla min välsignelse att komma över er under det sjätte året, så att det ska ge gröda för tre år. <verse eid="LEV 25:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 25:22" />Och ni ska så på det åttonde året, men ni ska ha att äta av den gamla skörden. Ända till dess att det nionde årets skörd har kommit in ska ni äta <char style="bk">av</char> den gamla <char style="bk">skörden</char>. <verse eid="LEV 25:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 25:23" />Landet ska ni inte sälja för all framtid, för landet <char style="bk">är</char> mitt, och ni <char style="bk">är</char> främlingar och gäster hos mig. <verse eid="LEV 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 25:24" />I hela landet som ni får till arvedel, ska ni medge rätten att köpa tillbaka landet. <verse eid="LEV 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 25:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="RUT 2:20">Rut 2:20</ref>; <ref loc="RUT 4:1">Rut 4:1</ref>; </char></note> Om din broder blir fattig och har sålt <char style="bk">något</char> av sin arvedel, och om någon av hans släktingar kommer för att återlösa det, så ska han få köpa tillbaka det som hans broder har sålt. <verse eid="LEV 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 25:26" />Och om någon inte har någon släkt, men han själv får råd att köpa tillbaka det, <verse eid="LEV 25:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 25:27" />då ska han avräkna de år som har förflutit sedan försäljningen och betala tillbaka det som återstår till den han sålde det till, och han ska återvända till sin egendom. <verse eid="LEV 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 25:28" />Men om han inte har råd att köpa tillbaka <char style="bk">den</char> från honom, ska det han har sålt förbli i köparens hand till jubelåret. Men på jubelåret ska det frånträdas och han ska återvända till sin arvedel. <verse eid="LEV 25:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 25:29" />Om någon säljer ett hus i en stad som är omgiven av murar, kan han köpa det tillbaka innan ett helt år <char style="bk">förflutit</char> efter försäljningen. Han kan köpa det tillbaka <char style="bk">innan</char> ett helt år <char style="bk">förflutit</char>. <verse eid="LEV 25:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 25:30" />Men om det inte har köpts tillbaka när ett helt år har gått, så ska huset som ligger i en stad som <char style="bk">är</char> omgiven av murar, förbli köparens och hans efterkommandes för alltid. På jubelåret ska det inte frånträdas. <verse eid="LEV 25:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 25:31" />Men hus i byar som inte är omgivna av murar, ska räknas lika med åkermark på landet, det ska kunna lösas och på jubelåret ska de frånträdas. <verse eid="LEV 25:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 25:32" />Angående leviternas städer, <char style="bk">och</char> husen i deras städer som är deras egendom, så kan leviterna när som helst köpa tillbaka dem. <verse eid="LEV 25:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 25:33" />Och om någon köper av leviterna, så ska huset som blev sålt i hans egen stad frånträdas på jubelåret, för husen i leviternas städer <char style="bk">är</char> deras egendom bland Israels barn. <verse eid="LEV 25:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 25:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:2f">4 Mos 35:2f</ref>; </char></note> Men marken kring deras städer får inte säljas, för den <char style="bk">är</char> deras egendom för all framtid. <verse eid="LEV 25:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 25:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 15:7f">5 Mos 15:7f</ref>; </char></note> Om din broder blir fattig och inte kan försörja sig, så ska du hjälpa honom, <char style="bk">även om han är</char> en främling eller en tillfälligt bosatt, så att han kan leva hos dig. <verse eid="LEV 25:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 25:36" />Du ska inte ockra på honom eller ta ränta, utan du ska frukta din Gud, så att din broder kan leva hos dig. <verse eid="LEV 25:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 25:37" />Du ska inte lämna honom dina pengar mot ockerränta, och inte heller låna honom av din mat för att kräva mer tillbaka. <verse eid="LEV 25:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 25:38" />Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud, som har fört er ut ur Egyptens land, för att ge er landet Kanaan <char style="bk">och</char> vara er Gud. <verse eid="LEV 25:38" /><verse number="39" style="v" sid="LEV 25:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:2">2 Mos 21:2</ref>; <ref loc="DEU 15:12">5 Mos 15:12</ref>; <ref loc="JER 34:14">Jer 34:14</ref>; </char></note> Om din broder <char style="bk">hos</char> dig blir fattig och säljer sig åt dig, ska du inte tvinga honom att utföra slavarbete, <verse eid="LEV 25:39" /><verse number="40" style="v" sid="LEV 25:40" /><char style="bk">utan</char> han ska vara hos dig som en daglönare <char style="bk">och</char> som en tillfälligt bosatt, <char style="bk">och</char> ska tjäna dig fram till jubelåret. <verse eid="LEV 25:40" /><verse number="41" style="v" sid="LEV 25:41" />Då ska han lämna dig, han själv och hans barn med honom, och han ska återvända till sin släkt och till sina fäders egendom, <verse eid="LEV 25:41" /><verse number="42" style="v" sid="LEV 25:42" />för de <char style="bk">är</char> mina tjänare, som jag har fört ut ur Egyptens land. De ska inte säljas som slavar. <verse eid="LEV 25:42" /><verse number="43" style="v" sid="LEV 25:43" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 6:9">Ef 6:9</ref>; <ref loc="COL 4:1">Kol 4:1</ref>; </char></note> Och du ska inte råda över honom med hårdhet, utan frukta din Gud. <verse eid="LEV 25:43" /><verse number="44" style="v" sid="LEV 25:44" />Dina slavar och slavinnor som du ska ha, <char style="bk">ska tas</char> från hedningarna som finns runt omkring er. Av dem ska du köpa slavar och slavinnor. <verse eid="LEV 25:44" /><verse number="45" style="v" sid="LEV 25:45" />Vidare kan ni också köpa barn från främlingarna som tillfälligt är bosatta bland er och från deras släktingar som ni <char style="bk">har</char> hos er och som är födda i ert land. De ska vara er egendom. <verse eid="LEV 25:45" /><verse number="46" style="v" sid="LEV 25:46" />Dem kan ni lämna som arv åt era barn efter er, så att de kan ärva <char style="bk">dem som</char> en egendom. De ska vara era slavar för all framtid. Men bland era bröder, Israels barn, ska ingen härska över den andre med hårdhet. <verse eid="LEV 25:46" /><verse number="47" style="v" sid="LEV 25:47" />Och om en främling eller en tillfälligt <char style="bk">bosatt</char> hos dig blir rik och din broder råkar i fattigdom hos honom och säljer sig åt främlingen som bor hos dig, <char style="bk">eller</char> åt någon som härstammar från en främmande släkt, <verse eid="LEV 25:47" /><verse number="48" style="v" sid="LEV 25:48" />ska han kunna friköpas sedan han har sålt sig. Någon av hans bröder ska friköpa honom. <verse eid="LEV 25:48" /><verse number="49" style="v" sid="LEV 25:49" />Antingen ska hans farbror eller hans farbrors son friköpa honom eller så ska <char style="bk">någon</char> annan nära släkting friköpa honom, eller om han har råd till det ska han själv köpa sig fri. <verse eid="LEV 25:49" /><verse number="50" style="v" sid="LEV 25:50" />Han ska räkna tiden tillsammans med den som har köpt honom från det året han blev såld till jubelåret. Priset som han såldes för ska anpassas efter antalet år och beräknas efter en daglönares arbetstid hos honom. <verse eid="LEV 25:50" /><verse number="51" style="v" sid="LEV 25:51" />Om <char style="bk">det</char> ännu <char style="bk">är</char> många år <char style="bk">kvar</char>, då ska han köpa sig fri genom att betala motsvarande del av den summa som han köptes för i förhållande till <char style="bk">den återstående tiden</char>. <verse eid="LEV 25:51" /><verse number="52" style="v" sid="LEV 25:52" />Om bara några år är kvar till jubelåret, så ska han räkna ut det tillsammans med honom, <char style="bk">och</char> han ska köpa sig fri efter antalet år. <verse eid="LEV 25:52" /><verse number="53" style="v" sid="LEV 25:53" />Som en daglönare, anställd år för år, ska han vara hos honom. Och du ska se till att ingen härskar över honom med hårdhet. <verse eid="LEV 25:53" /><verse number="54" style="v" sid="LEV 25:54" />Om han inte blir friköpt på detta <char style="bk">sätt</char>, ska han friges på jubelåret, <char style="bk">både</char> han och hans barn tillsammans med honom, <verse eid="LEV 25:54" /><verse number="55" style="v" sid="LEV 25:55" />för Israels barn <char style="bk">är</char> tjänare åt mig. De <char style="bk">är</char> mina tjänare, som jag har fört ut ur Egyptens land. Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud.<verse eid="LEV 25:55" /></para>
  <chapter eid="LEV 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="LEV 26" />
  <para style="s">Uppmaning till gudsfruktan och laglydnad.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 26:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:4f">2 Mos 20:4f</ref>; <ref loc="NUM 33:52">4 Mos 33:52</ref>; <ref loc="DEU 5:8">5 Mos 5:8</ref>; <ref loc="DEU 16:22">5 Mos 16:22</ref>; <ref loc="PSA 81:10">Ps 81:10</ref>; </char>
    </note> Ni ska inte göra er några avgudar eller någon utskuren avgudabild, inte heller resa upp någon stenstod åt er och inte heller sätta upp <char style="bk">någon</char> sten med inhuggna bilder i ert land, för att böja<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">26:1 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII: tillbe.</char></note> er ner inför dem. För jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud. <verse eid="LEV 26:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 26:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8">2 Mos 20:8</ref>; <ref loc="LEV 19:30">3 Mos 19:30</ref>; </char></note> Ni ska hålla mina sabbater, och ni ska vörda min helgedom. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 26:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 26:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:1f">5 Mos 28:1f</ref>; </char></note> Om ni vandrar efter mina stadgar och håller mina bud och gör efter dem, <verse eid="LEV 26:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 26:4" />så ska jag ge er regn i rätt tid, och jorden ska ge sin gröda, och träden på marken ska ge sin frukt, <verse eid="LEV 26:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 26:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="AMO 9:13">Amos 9:13</ref>; </char></note> och trösktiden ska vara fram till vinskörden och vinskörden ska vara fram till såningstiden. Ni ska äta er mätta på ert bröd och bo trygga i ert land. <verse eid="LEV 26:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 26:6" />Jag ska låta fred råda i landet, och ni kan gå till vila utan att något skrämmer <char style="bk">er</char>. Jag ska befria landet från de onda djuren, och svärdet ska inte heller gå fram genom ert land. <verse eid="LEV 26:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 26:7" />Ni ska jaga era fiender, och de ska falla för er genom svärd. <verse eid="LEV 26:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 26:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 23:10">Jos 23:10</ref>; </char></note> Fem av er ska jaga hundra, och hundra av er ska jaga tiotusen, och era fiender ska falla för er genom svärd. <verse eid="LEV 26:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 26:9" />Jag ska vända mig till er och göra er fruktsamma och föröka er, och jag ska upprätthålla mitt förbund med er. <verse eid="LEV 26:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 26:10" />Ni ska äta av den gamla skörden och på grund av den nya måste ni skaffa undan den gamla. <verse eid="LEV 26:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 26:11" />Jag ska slå upp min boning bland er, och min själ ska inte känna avsky<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">26:11 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII: förkasta er.</char></note> för er. <verse eid="LEV 26:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 26:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 6:16">2 Kor 6:16</ref>; </char></note> Jag ska vandra mitt ibland er och vara er Gud, och ni ska vara mitt folk. <verse eid="LEV 26:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 26:13" />Jag <char style="bk">är</char> HERREN, er Gud, som förde er ut ur Egyptens land, för att ni inte skulle vara slavar där. Jag har brutit sönder ert ok och låtit er gå upprätt. <verse eid="LEV 26:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 26:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:15f">5 Mos 28:15f</ref>; <ref loc="JOS 23:15">Jos 23:15</ref>; <ref loc="LAM 2:17">Klag 2:17</ref>; </char></note> Men om ni inte hör på mig och inte gör efter alla dessa bud, <verse eid="LEV 26:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 26:15" />utan föraktar mina stadgar, och era själar känner avsky för mina förordningar, så att ni inte gör efter alla mina bud <char style="bk">utan</char> bryter mitt förbund, <verse eid="LEV 26:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 26:16" />så ska också jag göra detta mot er: Jag ska hemsöka er med förskräckelse, med tärande sjukdom och med feber, som ska förtära era ögon och ge sorg i hjärtat. Förgäves ska ni så er säd, för era fiender ska äta upp den. <verse eid="LEV 26:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 26:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 1:20">Jes 1:20</ref>; </char></note> Jag ska vända mitt ansikte mot er, och ni ska bli slagna inför era fiender. De som hatar er ska härska över er, och ni ska fly fast ingen förföljer er. <verse eid="LEV 26:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 26:18" />Och om ni trots detta inte lyssnar till mig, så ska jag straffa er sjufalt värre för era synder. <verse eid="LEV 26:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 26:19" />Jag ska krossa er stolta makt, och jag ska låta er himmel bli som järn och er jord som koppar. <verse eid="LEV 26:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 26:20" />Ert slit ska vara förgäves, för er jord ska inte ge sin gröda och träden i landet ska inte bära frukt. <verse eid="LEV 26:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 26:21" />Om ni ändå vandrar emot mig och inte vill lyssna på mig, ska jag lägga sjufalt fler plågor på er för era synders skull. <verse eid="LEV 26:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 26:22" />Jag ska skicka vilddjur bland er, som ska ta era barn ifrån er och fördärva er boskap och minska ert antal, och era vägar ska bli öde. <verse eid="LEV 26:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 26:23" />Om ni trots detta inte vill låta er förändras genom mig utan vandrar emot mig, <verse eid="LEV 26:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 26:24" />så ska även jag vandra emot er och straffa er sjufalt mer för era synders skull. <verse eid="LEV 26:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 26:25" />Jag ska låta ett hämndens svärd komma över er som ska hämnas <char style="bk">mitt</char> förbund. När ni är samlade i era städer ska jag sända pest bland er och ni ska bli överlämnade i fienders hand. <verse eid="LEV 26:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 26:26" />När jag har fördärvat era brödförråd, ska tio kvinnor baka ert bröd i en enda ugn, och de ska ge brödet tillbaka <char style="bk">till er</char> efter vikt, och ni ska äta men inte bli mätta. <verse eid="LEV 26:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 26:27" />Om ni trots detta inte lyssnar på mig, utan vandrar mig emot, <verse eid="LEV 26:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 26:28" />så ska också jag i vrede vandra er emot och straffa er sjufalt för era synders skull. <verse eid="LEV 26:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 26:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:53">5 Mos 28:53</ref>; <ref loc="2KI 6:29">2 Kung 6:29</ref>; <ref loc="JER 19:9">Jer 19:9</ref>; <ref loc="LAM 4:10">Klag 4:10</ref>; </char></note> Och ni ska äta era söners kött, och ni ska äta era döttrars kött. <verse eid="LEV 26:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 26:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:7">2 Krön 34:7</ref>; </char></note> Jag ska ödelägga era offerhöjder och hugga ner era bilder<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">26:30 </char><char style="fq" closed="false">not </char><char style="ft" closed="false">*KXII och KJV: höjder. **Alt. övers. solstoder.</char></note>. Jag ska kasta era lik på era avgudars lik, och min själ ska avsky er. <verse eid="LEV 26:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 26:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 1:13">Jes 1:13</ref>; </char></note> Jag ska lägga era städer i ruiner och ödelägga era helgedomar och inte med välbehag känna doften av era offer. <verse eid="LEV 26:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 26:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:19">2 Krön 36:19</ref>; <ref loc="JER 19:8">Jer 19:8</ref>; <ref loc="JER 25:9">Jer 25:9</ref>; </char></note> Jag ska ödelägga landet, så att era fiender som bor där ska häpna över det. <verse eid="LEV 26:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 26:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:64">5 Mos 28:64</ref>; <ref loc="JER 9:16">Jer 9:16</ref>; <ref loc="EZK 12:15">Hes 12:15</ref>; </char></note> Jag ska sprida ut er bland hedningarna och komma efter er med draget svärd. Ert land ska bli ödemark och era städer ruiner. <verse eid="LEV 26:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 26:34" />Då ska landet njuta av sina sabbater, så länge det ligger öde och ni <char style="bk">är</char> i era fienders land. Då ska landet vila och njuta av sina sabbater. <verse eid="LEV 26:34" /><verse number="35" style="v" sid="LEV 26:35" />Så länge det ligger öde, ska det vila, eftersom det inte fick vila på era sabbater, då ni bodde där. <verse eid="LEV 26:35" /><verse number="36" style="v" sid="LEV 26:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 30:17">Jes 30:17</ref>; </char></note> Och de av er som överlever i fiendeland ska jag göra så ängsliga i sina hjärtan att de jagas på flykten av ljudet från ett prasslande löv. De ska fly som om de flydde för svärd och falla, trots att ingen förföljer dem. <verse eid="LEV 26:36" /><verse number="37" style="v" sid="LEV 26:37" />Och den ene ska stupa på den andre, såsom för svärd, trots att ingen förföljer dem. Och ni ska inte kunna hålla stånd mot era fiender. <verse eid="LEV 26:37" /><verse number="38" style="v" sid="LEV 26:38" />Och ni ska förgås bland hedningarna, och era fienders land ska förtära er. <verse eid="LEV 26:38" /><verse number="39" style="v" sid="LEV 26:39" />De som blir kvar av er ska tyna bort i fiendeland för sina egna synders skull, men också för att deras fäder har syndat ska de tyna bort liksom de. <verse eid="LEV 26:39" /><verse number="40" style="v" sid="LEV 26:40" />Om de då bekänner sina synder och sina fäders synder, med deras trolöshet, att de handlat trolöst mot mig, och att de också har vandrat emot mig, <verse eid="LEV 26:40" /><verse number="41" style="v" sid="LEV 26:41" />och <char style="bk">att</char> jag också har vandrat emot dem och har fört dem bort i deras fienders land, och om deras oomskurna hjärtan ödmjukar sig och de godtar straffet för sina synder, <verse eid="LEV 26:41" /><verse number="42" style="v" sid="LEV 26:42" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:11">1 Mos 35:11</ref>; <ref loc="EXO 2:24">2 Mos 2:24</ref>; <ref loc="2KI 13:23">2 Kung 13:23</ref>; <ref loc="LUK 1:54">Luk 1:54</ref>; </char></note> då ska jag komma ihåg mitt förbund med Jakob och också mitt förbund med Isak, och också mitt förbund med Abraham ska jag komma ihåg och jag ska komma ihåg landet. <verse eid="LEV 26:42" /><verse number="43" style="v" sid="LEV 26:43" />Landet ska bli övergivet av dem, och ska glädjas för sina sabbater, när det blir lämnat öde av dem och de ska godta straffet för sin synd, därför, ja därför att de föraktade mina domar och därför att de avskydde mina stadgar. <verse eid="LEV 26:43" /><verse number="44" style="v" sid="LEV 26:44" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:30-31">5 Mos 4:30-31</ref>; <ref loc="ROM 11:26-27">Rom 11:26-27</ref>; </char></note> Men trots allt detta, när de är i sina fienders land, ska jag inte förkasta dem och inte heller ska jag känna avsky för dem så att jag gör slut på dem fullständigt och bryter mitt förbund med dem, för jag <char style="bk">är</char> HERREN, deras Gud. <verse eid="LEV 26:44" /><verse number="45" style="v" sid="LEV 26:45" />Men för deras skull ska jag komma ihåg förbundet med deras förfäder, som jag förde ut ur Egyptens land, inför hedningarnas ögon, för att jag skulle vara deras Gud. Jag <char style="bk">är</char> HERREN. <verse eid="LEV 26:45" /><verse number="46" style="v" sid="LEV 26:46" />Dessa <char style="bk">är</char> de stadgar, domslut och lagar som HERREN fastställde mellan sig och Israels barn på Sinai berg genom Mose hand.<verse eid="LEV 26:46" /></para>
  <chapter eid="LEV 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="LEV 27" />
  <para style="s">Om löfteslösen och tionde.</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 27:1" />HERREN talade till Mose och sa: <verse eid="LEV 27:1" /><verse number="2" style="v" sid="LEV 27:2" />Tala till Israels barn och säg till dem: Om en man ska avlägga ett särskilt löfte, så <char style="bk">ska</char> du bestämma värdet åt HERREN för personerna. <verse eid="LEV 27:2" /><verse number="3" style="v" sid="LEV 27:3" />Ska värdet bestämmas för en man som är mellan 20 och 60 år gammal, så ska du bestämma detta till 50 siklar silver, efter tempelvikt. <verse eid="LEV 27:3" /><verse number="4" style="v" sid="LEV 27:4" />Om det <char style="bk">är</char> en kvinna, ska du bestämma värdet till 30 siklar. <verse eid="LEV 27:4" /><verse number="5" style="v" sid="LEV 27:5" />Om <char style="bk">det är</char> någon från 5 år till 20 år så ska det värde du bestämmer vara 20 siklar för en man, och 10 siklar för en kvinna. <verse eid="LEV 27:5" /><verse number="6" style="v" sid="LEV 27:6" />Om <char style="bk">det är</char> någon från en månad till 5 års ålder så ska det värde du bestämmer vara 5 siklar silver för en pojke och det värde du bestämmer vara 3 siklar silver för en flicka. <verse eid="LEV 27:6" /><verse number="7" style="v" sid="LEV 27:7" />Om <char style="bk">det är</char> någon från 60 års ålder eller däröver så ska det värde du bestämmer vara 15 siklar för en man, och 10 siklar för en kvinna. <verse eid="LEV 27:7" /><verse number="8" style="v" sid="LEV 27:8" />Om någon är för fattig för att betala det värde du bestämmer, ska han ställas fram inför prästen, och prästen ska bestämma ett värde för honom. Prästen ska bestämma värdet för honom efter vad han som avlagt löftet har råd med. <verse eid="LEV 27:8" /><verse number="9" style="v" sid="LEV 27:9" />Om <char style="bk">det gäller</char> djur som kan ges som offer åt HERREN, ska allt sådant vara heligt, sedan man gett det åt HERREN. <verse eid="LEV 27:9" /><verse number="10" style="v" sid="LEV 27:10" />Man får inte utväxla eller byta ut det, ett bättre mot ett sämre eller ett sämre mot ett bättre. Och om någon byter ut ett djur mot ett annat djur, så ska både det och det som blev lämnat i utbyte vara heligt. <verse eid="LEV 27:10" /><verse number="11" style="v" sid="LEV 27:11" />Om <char style="bk">det är</char> något orent djur, som man inte får offra åt HERREN, så ska man föra fram djuret till prästen. <verse eid="LEV 27:11" /><verse number="12" style="v" sid="LEV 27:12" />Och prästen ska bestämma dess värde allt efter hur bra eller dåligt det är. Som du, prästen, värderar det, så ska det vara. <verse eid="LEV 27:12" /><verse number="13" style="v" sid="LEV 27:13" />Men om han vill friköpa djuret, ska han lägga till en femtedel av det värde som är bestämt. <verse eid="LEV 27:13" /><verse number="14" style="v" sid="LEV 27:14" />Om någon helgar sitt hus, till <char style="bk">att vara</char> heligt åt HERREN, så ska prästen bestämma dess värde allt efter hur bra eller dåligt det är. Som prästen bestämmer det, så ska det vara. <verse eid="LEV 27:14" /><verse number="15" style="v" sid="LEV 27:15" />Men om han som har helgat det vill friköpa sitt hus, så ska han lägga till en femtedel av penningvärdet som du har bestämt. Då blir det hans. <verse eid="LEV 27:15" /><verse number="16" style="v" sid="LEV 27:16" />Om någon ska helga åt HERREN <char style="bk">ett stycke</char> åker av sin egendom, så ska du bestämma dess värde efter utsädet på den. Varje homer korn <char style="bk">ska svara mot</char> 50 siklar silver. <verse eid="LEV 27:16" /><verse number="17" style="v" sid="LEV 27:17" />Om han helgar sin åker från jubelåret, ska det förbli vid det värdet du bestämmer. <verse eid="LEV 27:17" /><verse number="18" style="v" sid="LEV 27:18" />Men om han helgar sin åker efter jubelåret, så ska prästen beräkna penningvärdet åt honom efter det antal år som återstår till jubelåret, och ett avdrag ska göras från det värde du förut har bestämt. <verse eid="LEV 27:18" /><verse number="19" style="v" sid="LEV 27:19" />Om den som har helgat åkern vill friköpa den, så ska han lägga till en femtedel av det penningvärde du har bestämt och den ska vara hans. <verse eid="LEV 27:19" /><verse number="20" style="v" sid="LEV 27:20" />Om han inte vill friköpa åkern, eller om han har sålt åkern till någon annan, så får den inte friköpas mer, <verse eid="LEV 27:20" /><verse number="21" style="v" sid="LEV 27:21" />utan denna åker, när den frånträds på jubelåret, ska vara helgad åt HERREN, som en invigd åker. Egendomen ska tillfalla prästen. <verse eid="LEV 27:21" /><verse number="22" style="v" sid="LEV 27:22" />Om <char style="bk">någon</char> helgar åt HERREN en åker som han har köpt och som inte <char style="bk">tillhör</char> hans ärvda egendom, <verse eid="LEV 27:22" /><verse number="23" style="v" sid="LEV 27:23" />då ska prästen räkna ut penningvärdet åt honom efter det värde du bestämt fram till jubelåret, och samma dag ska han betala den summa som du har bestämt. Den ska vara helgad åt HERREN. <verse eid="LEV 27:23" /><verse number="24" style="v" sid="LEV 27:24" />På jubelåret ska åkern återgå till honom som den köpts ifrån, till honom <char style="bk">som ägde</char> denna egendom i landet. <verse eid="LEV 27:24" /><verse number="25" style="v" sid="LEV 27:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:13">2 Mos 30:13</ref>; <ref loc="NUM 3:47">4 Mos 3:47</ref>; <ref loc="EZK 45:12">Hes 45:12</ref>; </char></note> Varje gång du bestämmer något värde ska det alltid bestämmas i tempelvikt, 20 gera per sikel. <verse eid="LEV 27:25" /><verse number="26" style="v" sid="LEV 27:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 13:2">2 Mos 13:2</ref>; <ref loc="NUM 3:13">4 Mos 3:13</ref>; <ref loc="LUK 2:23">Luk 2:23</ref>; </char></note> Det som är förstfött bland boskapen och som tillhör HERREN redan som förstfött, får ingen helga. Vare sig <char style="bk">det är</char> oxe eller får <char style="bk">tillhör</char> det HERREN. <verse eid="LEV 27:26" /><verse number="27" style="v" sid="LEV 27:27" />Om <char style="bk">det är</char> ett orent djur, så ska man friköpa <char style="bk">det</char> efter det värde som du bestämmer och ge en femtedel utöver det, eller om det inte blir friköpt, ska det säljas efter det värde du bestämmer. <verse eid="LEV 27:27" /><verse number="28" style="v" sid="LEV 27:28" />Inget helgat som någon har invigt åt HERREN, av allt det han äger, får säljas eller friköpas, <char style="bk">vare sig det</char> är en människa eller boskap eller en åker från hans egendom, för allt som är helgat åt HERREN <char style="bk">är</char> högheligt. <verse eid="LEV 27:28" /><verse number="29" style="v" sid="LEV 27:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:3">1 Sam 15:3</ref>; </char></note> Ingen tillspillogiven, som är vigd åt förintelse bland människor får friköpas, <char style="bk">utan</char> måste dödas. <verse eid="LEV 27:29" /><verse number="30" style="v" sid="LEV 27:30" />Allt tionde i landet, både jordens gröda och trädens frukt, <char style="bk">tillhör</char> HERREN. <char style="bk">Det är</char> helgat åt HERREN. <verse eid="LEV 27:30" /><verse number="31" style="v" sid="LEV 27:31" />Om någon vill friköpa <char style="bk">något</char> av sitt tionde, ska han ge en femtedel utöver det. <verse eid="LEV 27:31" /><verse number="32" style="v" sid="LEV 27:32" />Angående tiondet av nötboskap eller får, ja, allt som vandrar under herdestaven ska en tiondel vara helgat åt HERREN. <verse eid="LEV 27:32" /><verse number="33" style="v" sid="LEV 27:33" />Man ska inte undersöka om det är bra eller dåligt, och man får inte byta ut det. Om någon byter ut det, ska både det och det som har lämnats i utbyte vara helgat och får inte friköpas. <verse eid="LEV 27:33" /><verse number="34" style="v" sid="LEV 27:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:5">5 Mos 4:5</ref>; </char></note> Dessa <char style="bk">är</char> de bud som HERREN befallde Mose för Israels barn, på Sinai berg.<verse eid="LEV 27:34" /></para>
  <chapter eid="LEV 27" />
</usx>